Chapitre 25

Quand Richard eut mis pied à terre près d’un des curieux arbres qu’il appelait des « pins-compagnons », Nicci prit les rênes de l’étalon et alla l’attacher avec la jument à un aulne aux branches lestées de chatons. Affamées, les deux montures se jetèrent sur le peu d’herbe humide qu’elles trouvèrent autour d’elles. En les regardant se nourrir, Nicci sentit peser sur sa nuque le regard agressif de son prisonnier.

Sans dire un mot, il s’éloigna pour aller collecter du petit bois au pied de plusieurs arbres. Du coin de l’œil, la Sœur de l’Obscurité le surveilla tandis qu’il s’acquittait de cette corvée. Il était exactement comme dans son souvenir, mais avec quelque chose de plus. Toujours aussi imposant sur le plan physique, il avait encore gagné en autorité et en aura. Au Palais des Prophètes, il lui était arrivé de penser à lui comme à un « garçon ». Aujourd’hui, même si elle utilisait parfois ce mot, ça ne lui serait pas venu à l’esprit.

Désormais, il évoquait un bel étalon piégé dans un enclos qu’il aurait construit lui-même. Nicci se tenait à distance, le laissant ruer tout son soûl. Le provoquer ne lui aurait rien apporté. Et retourner le couteau dans la plaie, au sujet des récents événements, était la dernière chose qu’elle voulait.

Qu’il soit furieux n’avait rien d’étonnant. En un clin d’œil, Nicci avait mesuré la profondeur des sentiments – réciproques, qui plus est – qui le liaient à Kahlan. Et cet amour le garderait prisonnier jusqu’à la fin de ses jours.

Malgré toute sa compassion pour Richard, la Sœur de l’Obscurité avait conscience d’être la personne la moins qualifiée pour le réconforter. La blessure qu’il portait serait longue à guérir. Ensuite, il faudrait peut-être l’enfermer dans un nouvel enclos…

Tôt ou tard, il se résignerait à n’être plus jamais libre. Ce jour-là, il commencerait à voir la beauté et la véracité de tout ce qu’elle avait l’intention de lui montrer. Peu à peu, il admettrait qu’il avait tort, et que Nicci disait la vérité.

C’était inévitable…

Nicci s’assit sur un gros bloc de granit sans doute arraché par les intempéries à la saillie rocheuse qui émergeait des broussailles juste derrière elle. Au fil du temps, la pierre dont on distinguait encore les arêtes irrégulières, du côté de la cassure, avait été éloignée par les forces de la nature de la saillie avec laquelle elle ne faisait qu’une, des siècles plus tôt…

Le dos bien droit, une attitude inculquée par sa mère, Nicci regarda Richard desseller les chevaux. Quand ce fut fait, il leur donna une ration d’avoine – dans un sac conçu pour être accroché à leur tête – et alla ramasser des pierres entre les arbres. Au début, la Sœur de l’Obscurité ne comprit pas ce qu’il faisait. Puis elle se souvint de la veille, et devina qu’il entendait entourer de cailloux sa petite fosse à feu.

De fait, il entra sous le pin-compagnon, et y resta un long moment. Nicci lui aurait volontiers proposé d’embraser le feu avec son pouvoir, s’il lui en était resté assez pour ça. Hélas, son Han ne réussirait pas à produire une étincelle.

Mais au fond, Richard n’avait pas besoin d’elle. La veille, il s’en était admirablement bien tiré. N’ayant jamais été une femme des bois, elle décida de le laisser se débrouiller et passa le temps en vérifiant la sangle ventrale de sa jument. La pluie avait enfin cessé, laissant une sorte de rosée sur son front et ses joues.

Au moment où elle relevait les yeux de la sangle, un crépitement apprit à Nicci que Richard en avait terminé. Un bruit de métal posé sur de la pierre lui indiqua qu’il avait mis de l’eau à chauffer.

Quelques secondes plus tard, il sortit du refuge et alla s’occuper des chevaux. Retirant les mangeoires portatives, il alla faire boire l’étalon et la jument à une petite mare, non loin de là. Puis il les bouchonna consciencieusement.

Même dans sa tenue noire de forestier, et alors qu’il jouait les garçons d’écurie, il avait l’allure d’un roi. À la place de l’étalon et de la jument, la Sœur de l’Obscurité aurait été ravie que des mains si fortes et pourtant délicates lui prodiguent des soins.

— Tu as dit que nous devions parler, lâcha-t-il tandis qu’il étrillait la croupe de la jument. Je suppose que c’est pour me communiquer les conditions de ma captivité. Comme tous les geôliers, tu dois aimer les règlements…

Un ton un rien provocateur, pour tester ses réactions, comprit Nicci. Décidant qu’il avait assez boudé, il passait à des manœuvres plus subtiles.

— Richard, dit-elle d’un ton très doux, ne suppose pas que ce qui t’est déjà arrivé va recommencer. L’histoire ne se répète pas, tu le sais bien. Ce sera très différent des deux fois précédentes.

Cette réponse parut surprendre l’ancien maître de l’empire d’haran. Afin de garder une contenance, il prit un peu plus de temps que nécessaire pour ranger l’étrille dans une sacoche de selle.

« Les deux fois précédentes… » Il ne pouvait pas se méprendre sur ce qu’elle voulait dire. Mais rien, sur son visage, ne trahit ses pensées tandis qu’il soulevait une jambe de l’étalon pour nettoyer le sabot.

— Je ne vois pas de quoi tu parles…

Une vieille tactique : prêcher le faux pour savoir le vrai. Ne désirant pas livrer à Nicci des informations précieuses, il l’incitait à parler afin de découvrir ce qu’elle savait vraiment. Au passage, il espérait sans doute apprendre comment elle entendait éviter les erreurs commises par ses autres « geôliers ». Tout guerrier aurait agi ainsi.

Pour le moment, il n’était pas prêt à comprendre, et encore moins à accepter, que cette captivité-là n’aurait aucun rapport avec les précédentes.

Quand il eut fait le tour de l’étalon, et nettoyé tous ses sabots, Nicci se leva et avança sur la pointe des pieds. Lorsque Richard se retourna, ils étaient assez près l’un de l’autre pour qu’elle sente son souffle sur ses joues.

Il foudroya Nicci du regard – une réaction qui impressionna moins la Sœur de l’Obscurité qu’au temps du Palais des Prophètes. Au lieu de reculer, comme jadis, elle plongea les yeux dans ceux de Richard, émerveillée à l’idée qu’elle le tenait enfin. Réussir à mettre la lune et les étoiles en bouteille ne l’aurait pas plus étonnée que cet exploit-là.

— Tu es prisonnier, dit-elle, et il est normal que ça te déplaise. Je ne m’attendais pas à ce que tu sois ravi. Mais c’est différent de tes deux autres expériences. (Elle lança une main et la referma sur la gorge de Richard. Il tressaillit de surprise, mais sentit que ce n’était pas un geste menaçant.) Tu avais un collier autour du cou, en ces occasions.

— Tu étais au Palais des Prophètes quand on m’y retenait, dit Richard. Mais l’autre fois…

Nicci le sentit déglutir péniblement et lui lâcha la gorge.

— Contrairement aux Sœurs de la Lumière, je n’utiliserai pas un collier pour te contrôler, te faire souffrir et te forcer à participer à des épreuves ridicules. Mon objectif n’a rien à voir avec ça.

» Tu te souviens du jour de ton arrivée au palais ? Et du petit discours que tu as prononcé ?

— Pas mot pour mot, non…

Là encore, il se montrait prudent, pour ne livrer aucune information.

— Moi, je n’en ai pas oublié un seul. C’était la première fois que je te voyais, et cet instant est resté gravé dans ma mémoire.

Richard ne dit rien, mais à son regard, Nicci devina qu’il réfléchissait intensément.

— Tu étais fou de rage, un peu comme maintenant… Et tu brandissais une tige de cuir rouge pendue à ton cou. Tu te rappelles ?

— Vaguement…, mentit Richard. Beaucoup de choses sont arrivées, depuis… Pour être franc, ça m’est un peu sorti de la tête.

— Tu as dit que ce n’était pas la première fois qu’on t’imposait un collier. Ta geôlière, as-tu précisé, utilisait la souffrance pour te dresser.

— Peut-être, mais où veux-tu en venir ?

Nicci sonda les yeux gris qui ne manquaient pas le plus infime de ses mouvements. Richard analysait chaque parole qu’elle prononçait, et il tentait de déterminer quel avantage il pourrait tirer de la situation. Comme un cheval prisonnier dans un enclos, il évaluait la hauteur de la clôture, se demandant s’il pourrait sauter aussi haut.

C’était impossible, il le comprendrait vite…

— J’ai toujours été intriguée par ta première captivité. Il y a quelques mois, nous avons piégé une femme en uniforme de cuir rouge. Une Mord-Sith, je veux dire… (Richard pâlit presque imperceptiblement.) Elle cherchait le seigneur Rahl pour le protéger. Imagine que je l’ai convaincue de me raconter tout ce qu’elle savait sur toi !

— Je n’ai pas grandi en D’Hara, donc ta Mord-Sith n’a pas pu te révéler grand-chose.

Une sonde subtile, histoire d’en découvrir plus… Mais derrière son assurance de façade, Richard paniquait, c’était évident pour la Sœur de l’Obscurité.

Elle sortit l’Agiel qu’elle avait prélevé sur le cadavre de la prisonnière et le jeta aux pieds de son prisonnier.

— Tu te trompes, mon garçon, elle avait beaucoup à me dire ! (Nicci eut un petit sourire – pas pour provoquer sa proie, mais en hommage à la mémoire d’une femme courageuse.) Elle connaissait Denna, et elle était au Palais du Peuple pendant que tu apprenais à devenir le chiot de ta maîtresse.

Richard baissa les yeux, s’agenouilla pour ramasser l’Agiel, se redressa et essuya l’étrange arme sur son pantalon comme s’il s’agissait d’un objet de valeur.

— Une Mord-Sith ne parle pas sous la torture, dit-il. (Il croisa de nouveau le regard de Nicci.) Ces femmes sont dressées dès l’enfance pour devenir des tortionnaires. Elle t’a roulée dans la farine, voilà tout ! Quelques mensonges intelligents, pour te désorienter. Plutôt que de trahir le seigneur Rahl, les « femmes en rouge », comme tu dis, préfèrent mourir.

Du bout d’un index, Nicci écarta délicatement une mèche blonde de sa joue.

— Tu me sous-estimes, Richard. Cette femme était très brave, et j’avais beaucoup de peine pour elle. Mais il me fallait des informations, et je les ai obtenues…

Richard s’empourpra de colère.

Nicci eut une moue désabusée. Ce n’était pas l’effet qu’elle recherchait. Alors qu’elle lui disait la vérité, il embrouillait tout avec ses fausses suppositions…

Mais cela ne dura pas. Dans ses yeux, la Sœur de l’Obscurité vit qu’il se rendait peu à peu à la raison. Soudain, sa rage disparut, remplacée par une terrible tristesse. Sans doute parce qu’il pensait au sort affreux de la Mord-Sith.

Exactement la réaction que Nicci attendait de lui.

— Si j’ai bien compris, Denna était une experte de la torture.

— Je n’ai que faire de ta compassion !

— Pourtant, je suis touchée par ce que t’a infligé Denna. Tu as souffert pour rien. Personne n’en a tiré de bénéfice. De plus, tu n’avais rien à avouer ! L’inutilité de ce calvaire le rend encore plus terrifiant. Et tu l’as enduré jusqu’au bout…

Nicci désigna l’Agiel, dans la main de Richard.

— Sa propriétaire n’a pas dû subir ce genre d’épreuve. Je veux que tu le saches.

Richard pinça les lèvres et détourna le regard, sondant les ténèbres qui s’épaississaient.

— Tu as tué Denna, mais avant, elle t’a infligé d’indicibles tourments.

— Possible, mais je l’ai tuée quand même !

Une menace très explicite – et parfaitement hors de propos.

— Ensuite, tu as menacé les Sœurs de la Lumière parce qu’elles aussi voulaient te mettre un collier. Tu leur as dit qu’elles n’arrivaient pas à la cheville de Denna en matière de cruauté, et qu’elles pensaient te tenir en laisse, mais découvriraient bientôt qu’elles serraient la foudre dans leur poing. Ne va pas imaginer un instant que je n’ai pas compris tes sentiments, ni admiré ta détermination.

Du bout d’un index, Nicci tapota la poitrine de Richard.

— Mais cette fois, le collier est autour de ton cœur, et c’est Kahlan qui mourra si tu commets une erreur.

Le Sourcier serra convulsivement les poings.

— Kahlan préférerait disparaître que me savoir en esclavage à cause d’elle. Elle m’a imploré de préférer ma liberté à sa vie. Un jour, je jugerai peut-être le moment venu d’accéder à sa requête.

Nicci ne broncha pas sous cet assaut verbal. Tant de gens l’avaient menacée par le passé.

— Le choix te revient, Richard. Et ne te méprends pas en supposant que ça me tracasse le moins du monde.

Combien de fois Jagang avait-il proféré devant elle de terribles menaces, souvent en lui serrant la gorge, et après l’avoir rouée de coups ? Dans ce registre, Kadar Kardeef avait largement été l’égal de son maître. Depuis le jour, dans son enfance, où un homme l’avait attirée dans une ruelle pour la détrousser, elle avait perdu le compte des moments où elle aurait juré être à un souffle de la mort.

Mais quitter ce monde n’était rien comparé à ce qui l’attendait après…

— Richard, dans mes rêves, le Gardien m’a promis une éternité de souffrance. Tel est mon destin. Alors, n’espère pas m’effrayer avec tes ridicules menaces. Des hommes bien plus méchants que toi ont juré de me tourmenter. Depuis longtemps, j’ai accepté mon sort, et cessé de m’en soucier.

Vidée de tout sentiment, Nicci laissa retomber les bras le long de son corps. Penser à l’empereur et au Gardien venait de lui rappeler que la vie n’avait aucun sens. Mais ce qu’elle avait vu dans les yeux de Richard lui avait redonné un peu d’espoir, et elle devait découvrir ce que c’était.

— Que veux-tu de moi ? demanda le Sourcier déchu.

Nicci revint au présent.

— Je te l’ai déjà dit. Désormais, tu joueras le rôle de mon mari. Si tu veux que Kahlan vive, il faudra t’y résoudre. Je ne t’ai menti à aucun moment. Accompagne-moi, exécute les ordres simples que je te donne, et la Mère Inquisitrice aura une très longue vie. Peut-être pas heureuse, puisqu’elle t’aime, mais je n’y peux rien…

— Combien de temps crois-tu pouvoir me retenir, Nicci ? (Richard passa nerveusement une main dans ses cheveux mouillés.) Quoi que tu veuilles, tu ne l’obtiendras pas. Quand te lasseras-tu de ce jeu idiot ?

Surprise, la Sœur de l’Obscurité dévisagea son prisonnier. Était-il naïf ou ignorant ? Les deux, peut-être…

— Mon cher garçon, je suis venue au monde il y a cent quatre-vingt-un ans, et tu le sais très bien. Tu penses que ce n’est pas assez pour apprendre à attendre ? Nous semblons avoir le même âge, et c’est la vérité, sur certains points, mais j’ai vécu presque sept fois plus longtemps que toi. Tu crois pouvoir me battre au jeu de la patience ? Me prends-tu pour une jeune femme facile à berner ?

— Nicci, je…, commença Richard, nettement moins agressif.

— N’envisage pas de m’amadouer en faisant ami-ami ou en me séduisant. Je ne suis pas Denna, et encore moins Verna, Warren ou cette petite dinde de Pasha. Sache que l’amitié ne m’intéresse pas.

Richard se tourna aux trois quarts et tapota le dos de l’étalon pour le calmer. Énervé par l’odeur de la fumée qui s’échappait du pin-compagnon, le cheval raclait le sol en hennissant tout bas, et ce n’était jamais bon signe.

— Dis-moi ce que tu as fait à cette pauvre femme pour qu’elle te parle de Denna.

— Rien. La Mord-Sith m’a tout dit parce que je lui ai accordé une faveur.

Richard sursauta et se tourna de nouveau vers Nicci.

— Une faveur, à une Mord-Sith ? Laquelle ?

— Lui couper la gorge.

L’ancien maître de l’empire d’haran baissa la tête, accablé de chagrin à l’idée qu’une inconnue était morte à cause de lui. D’instinct, il pressa contre son cœur l’Agiel de la Mord-Sith.

— Tu ignores son nom, bien entendu ?

Nicci jubila intérieurement. Richard était pétri de compassion, même pour des gens qu’il ne connaissait pas. Cela faisait de lui l’homme qu’il était, mais ça l’enchaînait. Cette bonté naturelle l’amènerait tôt ou tard à comprendre pour quoi elle luttait, et il se rallierait à la juste cause de l’Ordre Impérial.

— Tu te trompes. Elle s’appelait Hania.

— Hania… Je ne l’ai jamais rencontrée…

Nicci tendit un index et releva le menton du Sourcier.

— Richard, sache que je ne l’ai pas torturée. Quand je l’ai découverte, on l’avait atrocement charcutée, et j’ai tué le coupable. Hania était perdue. Je lui ai offert une mort rapide, si elle consentait à me parler de toi. Pas à te trahir au bénéfice de l’Ordre, ne te méprends pas ! Je l’ai interrogée sur ta première captivité pour mieux comprendre ce que tu as dit, le jour de ton arrivée au Palais des Prophètes.

Richard ne parut pas soulagé. Une déception pour sa geôlière.

— Pour l’achever, tu as attendu qu’elle t’ait dit tout ce que tu voulais entendre. C’était une forme de torture.

Au souvenir de cet acte sanglant, Nicci détourna la tête pour ne pas montrer la vague mélancolie qui lui étreignait le cœur. Depuis très longtemps, les drames ne lui retournaient plus les entrailles, comme dans sa jeunesse…

Tant de gens avaient besoin qu’on les soulage de leur fardeau. Les vieillards, les malades, les enfants affamés, les miséreux, les réprouvés et les désespérés… Hania n’était qu’une victime de plus qu’elle avait arrachée aux griffes du malheur. Tout était pour le mieux.

Nicci s’était détournée du Créateur et avait voué son âme au Gardien du royaume des morts. Il le fallait, pour expier son manque de véritable compassion. Bizarrement, sa conversion lui permettait désormais de venir plus facilement au secours des déshérités. Elle avait changé de route, mais la destination finale restait la même…

— Tu vois les choses comme ça, Richard, dit-elle enfin, et c’est ton droit. Mon point de vue est différent, et Hania le partageait. Avant que je l’égorge, elle m’a remerciée…

— Et pourquoi voulais-tu qu’elle te parle de Denna et de moi ?

— N’est-ce pas évident ?

— Tu ne pourrais pas commettre les mêmes erreurs que Denna, Nicci. Tu n’es pas une femme de sa trempe !

La Sœur de l’Obscurité fut soudain rattrapée par la fatigue.

La première nuit, alors qu’elle faisait semblant de dormir, elle avait senti le regard de Richard peser sur sa nuque. Consciente de sa souffrance, elle avait pleuré en imaginant combien il devait la haïr. Comme il était dur d’accepter de faire le bien dans un monde si mauvais !

— Un jour, Richard, tu consentiras peut-être à m’expliquer en quoi nous sommes différentes…

Nicci était épuisée. La nuit précédente, alors que Richard s’était autorisé du repos, elle n’avait pas dormi non plus, le regardant respirer régulièrement tout en sentant sa propre connexion avec la magie de la Mère Inquisitrice. Ce lien la rapprochait beaucoup de Kahlan…

Mais pourquoi s’en inquiéter ? Tout était pour le mieux dans le pire des mondes…

— Si nous nous mettions à l’abri, Richard ? Je meurs de froid et de faim. Ensuite, il faudra nous reposer. Mais avant de dormir, nous avons des choses à nous dire.

Elle ne pourrait pas lui mentir, et elle le savait. Bien entendu, elle ne lui dirait pas tout, mais ce qu’elle lui révélerait devait être la stricte vérité. Le contraire aurait été bien trop périlleux.

Le ballet mortel venait de commencer.

Chapitre 26

Richard coupa en morceaux la saucisse que Nicci venait de sortir de sa sacoche de selle et la jeta dans le riz qui mijotait sur le feu. Tout ce que lui avait dit la Sœur de l’Obscurité repassait en boucle dans son esprit, et il tentait de mettre un peu d’ordre dans ses idées.

Que devait-il croire ? Séparer le bon grain de l’ivraie semblait difficile, d’autant plus qu’il redoutait que tout soit exact. Pourquoi Nicci lui aurait-elle menti, en tout cas sur les sujets qu’ils avaient évoqués jusqu’à présent ? Elle paraissait bien moins hostile qu’il l’aurait cru. En fait, elle semblait surtout mélancolique, comme si le souvenir de la mort d’Hania la hantait – à moins que ce fût ce qu’elle avait fait à Kahlan et à l’homme qu’elle aimait.

Mais comment imaginer qu’une Sœur de l’Obscurité puisse avoir des tourments de conscience ? Il s’agissait sans doute d’une tactique subtile censée faciliter la réalisation de son plan tordu.

— Nous devons parler, paraît-il, dit Richard en remuant le riz avec un petit bout de bois dont il avait retiré l’écorce. J’en conclus que tu as des ordres à me donner.

Nicci battit des paupières, comme s’il l’arrachait à de profondes pensées. Avec sa robe noire et son maintien royal, elle n’était vraiment pas à sa place sous un pin-compagnon ! Il ne l’avait jamais imaginée en femme des bois, et surtout pas assise à même le sol, comme ce soir.

La robe de sa geôlière le faisait penser sans cesse à Kahlan. Parce que ce vêtement était l’exact opposé de celui de son épouse, bien entendu, mais aussi parce qu’il symbolisait d’une étrange façon le lien magique mortel qui unissait les deux femmes.

— Des ordres ? répéta Nicci. (Elle croisa les mains sur ses genoux et soutint le regard de Richard.) De fait, j’ai bien quelques requêtes à formuler, et il me siérait que tu les prennes au sérieux. Pour commencer, tu ne devras pas utiliser ton don. En aucun cas, et pour aucune raison ! Est-ce assez clair ? Comme la magie ne t’enthousiasme pas, si mes souvenirs sont exacts, y renoncer ne te brisera sûrement pas le cœur. Surtout si tu sais qu’une personne que tu aimes perdrait la vie en cas de transgression. Tu me suis toujours, mon garçon ?

Si menaçantes que fussent les paroles de Nicci, elles n’étaient rien comparées à la lueur qui brillait dans son regard. Richard acquiesça, certain qu’elle ne bluffait pas. Mais à quoi venait-il de s’engager, exactement ? Pour le moment, il n’aurait su le dire…

Il remplit un grand bol de riz à la saucisse et le tendit à Nicci en même temps qu’une cuiller. Alors qu’elle le remerciait d’un sourire, il posa la casserole devant lui, prit une grande cuillerée de riz et souffla dessus pour la refroidir – sans cesser de surveiller la Sœur de l’Obscurité du coin de l’œil.

En plus de sa beauté, le visage de Nicci était très expressif. Passant en un éclair de la mélancolie à la colère froide, il laissait rarement de doute sur ce qu’elle éprouvait. Son regard, en revanche – une curieuse dichotomie –, restait presque toujours glacial et détaché. En un sens, c’était ce qu’il y avait de plus inquiétant chez elle. L’armure impénétrable qui préservait son âme de toute intrusion.

Quand elle était contente ou reconnaissante, cela se voyait aussi. Et sa satisfaction, à ces moments-là, était sincère. De leurs rencontres, au Palais des Prophètes, Richard avait gardé le souvenir d’une femme hautaine. Bien que son maintien fût toujours noble et distant, la façade se craquelait dès qu’on lui témoignait un peu de gentillesse – voire simplement de la courtoisie. À ces occasions, il lui arrivait de sourire comme une fillette.

Richard avait encore un peu de pain. Partager le fruit du travail de Cara avec une Sœur de l’Obscurité lui déplaisait, mais c’était une réaction enfantine, il en avait conscience. Coupant une tranche, il la tendit à Nicci, qui l’accepta comme s’il venait de lui faire un somptueux cadeau.

— J’attends aussi de toi que tu n’aies aucun secret pour moi, dit-elle. Si je m’aperçois que tu me mens, ma réaction te déplaira beaucoup, tu peux me croire… De toute façon, un mari et sa femme doivent tout se dire.

Richard partageait cet avis, à une nuance près : Nicci n’était pas son épouse ! Certain que le souligner ne servirait à rien, il opta pour une autre approche :

— On dirait que tu en sais long sur le comportement des époux…

Nicci ne mordit pas à l’hameçon et changea de sujet.

— C’est délicieux, Richard. Tu cuisines vraiment bien.

À la lumière du feu, la peau de la Sœur de l’Obscurité semblait plus laiteuse que jamais. Par contraste, ses cheveux paraissaient d’une blondeur plus chatoyante qu’elle ne l’était en réalité.

— Que veux-tu, Nicci ? Quel est le but de cette absurde comédie ?

— Je t’ai capturé parce que je cherche une réponse que tu es selon moi en mesure de me fournir.

Richard cassa en deux une branche morte et se servit d’une moitié pour attiser le feu.

— Les époux se disent tout, c’est ce que tu viens de déclarer, n’est-ce pas ? Si ça vaut pour le mari, c’est également bon pour la femme.

— Bien entendu ! Je serai honnête avec toi, n’aie aucune crainte.

— Dans ce cas, de quelle question parles-tu ? Si tu cherches une réponse, tu dois savoir à quelle question elle correspond ?

Nicci détourna le regard, l’air troublé. À ces moments-là, elle ne ressemblait plus à une impitoyable acolyte du Gardien. Était-elle hantée par des souvenirs, ou par d’indicibles angoisses ? La voir ainsi était plus perturbant que d’être en face du sourire méprisant qu’un gardien de prison adresse à un condamné à travers les barreaux de sa cellule.

Dehors, il pleuvait à verse. Ils s’étaient arrêtés pour camper juste à temps. Si douloureux que ce fût, Richard ne put s’empêcher de penser aux heures agréables qu’il avait passées avec Kahlan sous des pins-compagnons.

— Je n’en sais rien, dit enfin Nicci. Sincèrement, j’ignore de quelle question il s’agit. Je cherche quelque chose, mais pour savoir quoi, il faudra que j’aie trouvé… Presque toute ma vie, j’ai ignoré jusqu’à l’existence de ce… mystère. Mais récemment, j’ai entr’aperçu…

De nouveau, le regard de Nicci sembla traverser Richard, comme si elle contemplait quelque chose, loin derrière lui. Quand elle reprit la parole, elle sembla également s’adresser à quelqu’un qui était très loin de là.

— L’instant où tu as défié les Sœurs de la Lumière, alors qu’un collier enserrait ton cou… Tout est parti de ça. Un jour, je comprendrai peut-être ce que j’ai vu dans cette salle. Ce n’était pas que toi, mais tu étais le centre de…

Le regard de Nicci se posa de nouveau vraiment sur Richard, et elle continua sur un ton qui se voulait rassurant.

— Jusqu’à cette révélation, tu vivras et tu n’auras rien à craindre. Je n’ai pas l’intention de te maltraiter, et encore moins de te torturer. À l’inverse de Denna et des Sœurs de la Lumière, je ne me servirai pas de toi pour jouer à de sales petits jeux…

— Ne me prends pas pour un imbécile, Nicci ! Je suis un jouet pour toi, rien de plus. Et n’imagine surtout pas être meilleure que Denna ou les Sœurs de la Lumière.

— Richard, je n’ai que du respect pour toi, il faut que tu le saches. Sans doute plus que tous les gens que tu as rencontrés jusque-là… C’est pour ça que je t’ai capturé. Tu es un être unique…

— Un sorcier de guerre, c’est tout… Mais tu n’en avais jamais vu avant. Du coup, ça t’impressionne.

Nicci balaya l’argument d’un revers de la main.

— N’essaie pas de m’impressionner avec ton pouvoir, je t’en prie… Je ne suis pas d’humeur pour ces enfantillages.

Richard ne pensa pas un instant que Nicci se vantait. En matière de magie, elle était très puissante et beaucoup mieux formée que lui.

Jusque-là, elle ne se comportait pas comme une Sœur de l’Obscurité « classique ». S’il voulait en apprendre plus, il devait oublier sa colère, son chagrin et ses angoisses et regarder la réalité en face. Entrant dans le jeu, il parla d’un ton beaucoup moins agressif.

— Désolé, mais je ne comprends pas ce que tu me veux…

— Moi non plus, c’est bien le problème ! Jusqu’à ce que j’aie trouvé la réponse, obéis-moi, et tout se passera très bien. Crois-moi, je ne te ferai pas de mal.

— Dans les circonstances présentes, tu penses que je vais gober ça ?

— Je suis sincère, Richard. Si tu te foulais une cheville, je te permettrais de t’appuyer sur mon épaule pour continuer à marcher. Comme une bonne épouse, oui ! À partir de maintenant, je me consacrerai à ton bien-être, et toi au mien.

Richard en resta muet quelques instants. C’était absurde ! Nicci était-elle folle, tout bêtement ? Il aurait été tenté de le croire, mais il fallait toujours se méfier des solutions simples. Comme le disait Zedd : « Rien n’est jamais facile. »

— Et si je ne joue pas le jeu ?

Nicci soupira de lassitude.

— Kahlan mourra. Combien de fois faudra-t-il te le dire ?

— J’avais compris… Mais si elle disparaît, il n’y aura plus de collier autour de mon cœur.

— Où veux-tu en venir ?

— Tu n’auras plus de prise sur moi, et adieu ta réponse !

— Comme je ne l’ai pas, de toute façon, je n’aurai rien perdu. De plus, si tu t’engages sur ce chemin-là, l’empereur Jagang recevra ta tête dans un joli panier d’osier. À n’en pas douter, il me couvrira de richesses pour me récompenser.

L’appât du gain – et de la gloire – n’était pas le genre de motivation sérieuse pour une Sœur de l’Obscurité. Avec son pouvoir, Nicci, si elle l’avait voulu, aurait déjà pu être la femme la plus célèbre et la plus fortunée du monde.

Cela dit, avoir abattu Richard Rahl lui vaudrait bien quelques avantages, et s’il ne se montrait pas coopératif, elle n’aurait au moins pas tout perdu. L’argent et les honneurs l’indifféraient, mais elle était avide de pouvoir. Et tuer le pire ennemi de l’Ordre Impérial serait sûrement un excellent moyen d’en obtenir.

Richard se désintéressa de la conversation et recommença à manger. Ces bavardages tournaient en rond et n’avaient aucun sens.

— Richard, dit Nicci d’une voix si douce qu’il ne put s’empêcher de relever les yeux, tu penses que je cherche à te faire souffrir, ou à te vaincre parce que tu t’opposes à l’Ordre. C’est faux, sache-le, et je t’ai dit la stricte vérité.

— Donc, quand tu auras trouvé ta réponse avec mon aide involontaire, tu me laisseras repartir ?

— Repartir ? (Nicci baissa la tête sur son bol de riz et le sonda comme si elle pensait lire l’avenir dans les grains.) Non, Richard, à ce moment-là, je te tuerai…

— Je vois…

Une bien étrange façon de l’encourager à être docile, pensa Richard. Mais il préféra garder cette remarque pour lui.

— Et qu’arrivera-t-il à Kahlan, après ma mort ?

— Je te jure qu’elle vivra tant que je vivrai. Pourquoi lui voudrais-je du mal ?

Richard en tira une certaine consolation. Bizarrement, il croyait Nicci, et savoir que Kahlan ne risquerait rien lui redonnait du courage. Si elle allait bien, son propre sort lui importait peu.

— Dans ce cas, mon « épouse », consentirais-tu à me dire où nous allons ?

Nicci ne releva pas les yeux et mangea un peu de pain et de riz avant de répondre.

— Qui combats-tu, Richard ? Qui est ton ennemi ?

— Jagang et l’Ordre Impérial.

Comme une formatrice qui corrige l’erreur d’un élève, Nicci secoua la tête.

— Tu te trompes. Au fond, tu as peut-être besoin de trouver des réponses, comme moi…

— Qui est mon adversaire, selon toi, s’il ne s’agit pas de l’empereur ?

— C’est ce que j’espère te montrer… Je vais t’emmener dans l’Ancien Monde, à la source même de l’Ordre Impérial, pour que tu connaisses la véritable nature de ce que tu crois devoir affronter.

— Pourquoi ?

— Eh bien, pour l’instant, disons que ça m’amuse…

— Donc, nous sommes en route pour Tanimura ? Là où tu as vécu des dizaines d’années dans la peau d’une Sœur de la Lumière ?

— Non ! Je t’ai parlé de la source, Richard… Nous irons en Altur’Rang, la terre natale de Jagang. Un nom qui signifie approximativement « l’Élu du Créateur ».

— Et tu veux conduire Richard Rahl dans l’antre de la bête ? J’ai peur que nous ne restions pas longtemps mari et femme…

— Tu n’utiliseras pas ta magie, ni le nom qui y est associé. Désormais, te voilà redevenu Richard Cypher. Sans ton pouvoir et ton patronyme, nul ne saura qui tu es. Nous passerons pour un couple comme il y en a tant…

— C’est jouable… Et si quelqu’un découvre la vérité, une Sœur de l’Obscurité est tout à fait à même de… l’influencer… pour qu’il l’oublie.

— Non, ça ne sera pas possible.

— Que veux-tu dire ?

— Je ne peux plus recourir à mon pouvoir.

— Quoi ?

— Ma magie est concentrée sur mon lien avec Kahlan, afin qu’elle continue à vivre. C’est la particularité d’un sort de maternité. Il faut une énorme quantité de pouvoir pour le lancer, et encore plus pour le maintenir. Toute ma magie est mobilisée sur Kahlan. Il ne me reste pas une étincelle d’énergie disponible.

» Si nous avons des ennuis, il faudra nous en sortir par nous-mêmes. Bien sûr, il m’est toujours possible de lancer des sorts, mais en puisant dans la réserve de magie du lien. Si Kahlan n’est pas près de moi, à ce moment-là, elle mourra.

— Et si par accident, tu…

— Cela n’arrivera pas ! Tant que tu t’occuperas bien de moi, ta femme sera en sécurité. En revanche, si je tombe de cheval et me brise le cou, sa nuque se cassera aussi. En veillant sur moi, tu la protégeras très efficacement. Voilà pourquoi nous devons vivre comme un couple marié. En étant à tout instant près de moi, tu t’assureras qu’il ne m’arrive rien de fâcheux. Bien entendu, je ferai pareil pour toi. Vivre sans nos pouvoirs ne sera pas facile, mais ça me semble indispensable pour obtenir ce que je veux de toi. Tu comprends ?

— Oui, répondit Richard, sans être très sûr que c’était le cas.

Il n’en croyait pas ses oreilles. Nicci, renonçant à sa magie au nom d’une mystérieuse quête de connaissance ? Cette seule idée lui glaçait les sangs.

En même temps, il la trouvait absurde. Trop perturbé, il parla sans vraiment peser ses mots ni réfléchir.

— J’ai déjà une femme, et je ne partagerai pas ta couche comme un véritable mari.

Nicci en tressaillit de surprise, puis elle gloussa un peu bêtement, pas parce qu’elle était choquée, mais à cause de la présomption de son compagnon.

Richard sentit qu’il s’empourprait.

— Je ne te veux pas de cette façon-là, mon garçon.

— Parfait…

— Mais si je changeais d’avis, dit Nicci, soudain d’un calme glacial, tu devrais obéir…

La Sœur de l’Obscurité était le genre de femme que tout homme aurait voulue dans son lit. Pourtant, quand elle avait ce regard-là, l’idée d’avoir avec elle des relations amoureuses semblait absurde.

— Tu agiras comme si tu étais mon mari, dit-elle d’une voix qui évoquait celle d’un juge prononçant une sentence de mort. (Mais c’était Kahlan qui risquait de monter sur l’échafaud.) En toutes choses, nous veillerons l’un sur l’autre. Je repriserai tes chemises, te mijoterai de bons petits plats et laverai tes vêtements. Toi, tu travailleras pour assurer notre subsistance.

Des propos d’une grande banalité, et pourtant plus violents que bien des déclarations de guerre.

— Tu ne reverras jamais Kahlan, admets-le enfin, mais elle vivra tant que tu te plieras à ma volonté. Une formidable façon de lui prouver ton amour. Chaque matin, en se réveillant, elle saura qu’elle respire grâce à toi. Tu n’auras aucun autre moyen de lui manifester ton affection…

Richard en eut la nausée. Pour se reprendre, il évoqua quelques souvenirs d’un temps et de lieux bien plus agréables.

— Et si je choisis d’en finir, pour ne plus être ton esclave ?

De la pure folie, Richard le savait. Mais la démence même de cette solution le fascinait.

— Dans ce cas, j’aurai sans doute obtenu ma réponse… Peut-être dois-je apprendre que tout finit absurdement… (Nicci forma des ciseaux avec son index et son majeur et fit mine de couper quelque chose.) Une ultime convulsion, lorsque le cordon cessera de nous relier, pour confirmer que la vie n’a aucun sens…

Richard comprit que menacer cette femme ne le conduirait à rien. Au lieu de la terroriser, les catastrophes la fascinaient, et on eût même dit qu’elle les appelait de ses vœux.

— Dans le monde, murmura Richard, plus pour lui-même et pour sa femme que pour son impitoyable geôlière, une seule personne est irremplaçable à mes yeux : Kahlan ! Si je dois vivre sous ton joug pour qu’elle ne meure pas, je le ferai.

Le Sourcier s’avisa que Nicci le dévisageait. Incapable de soutenir le regard d’un monstre tandis qu’il pensait à Kahlan, il détourna la tête.

— Tout ce que tu as partagé avec elle, Richard, t’appartiendra à jamais. Chéris tes souvenirs, car tu devras t’en nourrir jusqu’à la fin de tes jours. Kahlan et toi ne vous reverrez pas. Ce chapitre de vos vies est clos, et il vous faut aller de l’avant. Habitue-toi à cette idée, parce qu’il n’y a pas d’échappatoire.

Regarder la réalité en face, pas telle qu’on voudrait qu’elle soit… Exactement le discours qu’il avait tenu à Kahlan…

— Tu ne t’attends pas que j’apprenne peu à peu à te trouver agréable ?

— C’est moi qui suis censée apprendre, pas toi.

Richard se leva et plaqua les poings sur ses hanches.

— Et dans quel but cherches-tu la connaissance ? Pourquoi est-ce si important pour toi ?

— Parce que j’aspire au châtiment !

— Pardon ?

— Je veux souffrir, Richard !

Les jambes coupées, le Sourcier se rassit.

— Pourquoi ?

— Parce que la douleur est la seule chose qui atteint le noyau froid et inerte de mon âme. C’est pour la souffrance que je vis !

Accablé, Richard repensa à sa « vision ». Il ne pouvait rien faire pour endiguer l’avance de l’Ordre Impérial. Pareillement, il ne voyait pas ce qu’il aurait pu tenter pour échapper à l’emprise de cette femme.

S’il n’y avait pas eu Kahlan, il se serait sur-le-champ lancé dans un duel à mort contre Nicci. Au fond, périr en combattant une démente n’était pas le pire destin qu’on pouvait imaginer. Mais sa raison l’empêchait de céder à la tentation.

Il devait vivre afin que Kahlan ne disparaisse pas. Pour cette seule raison, il se résignerait à marcher pas après pas vers l’oubli, sa destination finale.

Chapitre 29

— Entrez ! lança Zedd à la personne qui se raclait la gorge avec insistance derrière le rabat de sa tente.

Sur ces mots, il prit l’aiguière, versa un peu d’eau dans une cuvette cabossée posée sur une grosse bûche dressée à la verticale, s’aspergea le visage et cria de surprise. Comment une eau si froide pouvait-elle être encore liquide ?

— Bonjour, Zedd, dit une voix masculine.

Le vieux sorcier essuya l’eau qui ruisselait sur ses yeux et posa sur Warren un regard amical.

— Salut, mon garçon.

Voyant son interlocuteur rosir, Zedd s’avisa qu’il n’était peut-être pas judicieux d’appeler ainsi un homme deux fois plus âgé que lui. Mais après tout, s’il voulait du respect, Warren n’avait qu’à se débrouiller pour paraître plus vieux.

Avec un soupir agacé, le sorcier se pencha et se mit en quête d’une serviette dans l’incroyable fouillis qui jonchait le sol de sa tente. Des cartes d’état-major, des assiettes sales, un vieux compas rouillé, des chopes vides, quelques couvertures, des os de poulet, une corde, un œuf – perdu en plein milieu d’une leçon de tactique, quelques semaines plus tôt – et une montagne d’autres objets inutiles qui semblaient prendre un malin plaisir à s’accumuler dans sa nouvelle résidence.

Prudent, Warren remonta l’ourlet de sa tunique longue avant d’avancer vers le sorcier.

— Je sors à l’instant de la tente de Verna…, annonça-t-il.

— Des nouvelles ?

— Pas la moindre… Désolé, Zedd.

— Ce n’est pas si inquiétant que ça… Anna a plus de vies qu’un chat, mon garç… hum… Warren. J’en avais un, tu sais… Un jour, ce sacré matou a été frappé par la foudre, et quelques heures plus tard, il est tombé dans un puits. Eh bien, il s’en est tiré sans une égratignure. Mais je t’ai peut-être déjà parlé de mon chat ?

Warren eut un gentil sourire.

— Pour être franc, je connais sa biographie par cœur. Mais si vous avez encore envie d’évoquer son souvenir, je n’y vois pas d’inconvénient…

— Une autre fois, peut-être… Je suis sûr qu’Anna va bien. Verna la connaît mieux que moi, c’est vrai, mais je sais que c’est une dure à cuire.

— Verna m’a dit à peu près la même chose… Selon elle, Anna, d’un seul regard méchant, pourrait forcer une tornade à reculer.

Zedd grogna son assentiment et continua ses fouilles quasiment archéologiques.

— Plus dure que de la carne de bœuf…, marmonna-t-il en jetant négligemment derrière lui deux cartes stratégiques dépassées depuis longtemps.

— Si je puis me permettre, demanda Warren, que cherchez-vous ainsi ?

— Ma serviette. Je sais que…

— Juste là, Zedd…

— Plaît-il ?

— La serviette… Elle est là, pliée sur le dossier de votre chaise.

— Sans blague ?

Le vieil homme s’empara de la serviette capricieuse et entreprit de s’essuyer le visage.

— Tu as un œil de cambrioleur, Warren…

Très maniaque dès qu’il s’agissait de rangement, Zedd jeta la serviette sur un tas d’immondices, histoire de la retrouver plus facilement la prochaine fois.

— Venant de vous, je prends cette remarque comme un compliment, dit Warren.

Zedd sursauta soudain.

— Tu as entendu ?

Warren tendit l’oreille et capta uniquement les bruits habituels du camp : des roulements de sabots, des échos de conversations, des grincements de chariots et le sempiternel concert de beuglements des officiers, incapables de mettre vraiment une sourdine à leurs ordres…

— Entendu quoi ?

— Je ne sais pas trop… Une sorte de sifflement…

— Zedd, les hommes sifflent parfois pour appeler leurs chevaux… Il arrive que ce soit nécessaire.

Les soldats faisaient de leur mieux pour éliminer les bruits inutiles. En terrain découvert, les sifflements portaient très loin, et ils risquaient de fournir de précieuses indications à l’ennemi. Bien entendu, dissimuler un camp de cette importance était impossible, à long terme. Pour désorienter l’adversaire, il fallait le déplacer de temps en temps, mais ça n’avait rien d’un jeu d’enfant…

— Tu dois avoir raison…, dit Zedd. Un homme a dû appeler son cheval, ou siffler pour le calmer…

— Pour en revenir à nos soucis, fit Warren, voilà quand même un bon moment qu’Anna n’a plus envoyé de message à Verna.

— Quand j’étais avec elle, c’est arrivé plusieurs fois, et ça ne signifiait rien de grave… Fichtre et foutre ! à un moment, je me suis même arrangé pour qu’elle ne puisse pas utiliser son maudit livre de voyage ! Ce truc me donne la chair de poule. Elle ne pourrait pas envoyer des lettres, comme tout le monde ? Les Sœurs de la Lumière donnent toujours dans la facilité. Je suis le Premier Sorcier, et je n’ai jamais eu besoin d’un carnet magique !

— Verna pense qu’Anna a perdu le sien.

— C’est ça ! s’exclama Zedd en claquant des doigts. (Il faisait de son mieux pour dissimuler son inquiétude, mais le résultat n’était pas très convaincant.) Il a pu glisser de sa ceinture sans qu’elle le remarque tout de suite. Et après, pour le retrouver… Voilà une preuve que j’ai raison ! Se reposer sur des artefacts n’est pas bon, et en plus, ça rend paresseux…

— C’est ce que pense Verna… Au sujet de la perte du livre de voyage, je veux dire… (Warren gloussa bêtement.) À moins qu’un chat l’ait mangé !

— Un chat ? Quel chat ? demanda Zedd, le front plissé.

— Eh bien, n’importe quel chat ! C’était simplement… Bon ! laissez tomber, mes plaisanteries sont toujours très mauvaises.

— Mais non, celle-là était excellente, mentit le vieux sorcier. Je ne dois pas être très éveillé, ce matin.

— Chat ou pas chat, Anna a certainement égaré son livre de voyage, et il n’y a rien de plus grave que ça.

— Dans ce cas, dit Zedd, elle déboulera probablement ici très bientôt, pour m’informer qu’elle va bien. Au minimum, elle nous fera parvenir un message. Mais il y a une autre possibilité. Si elle n’avait simplement rien à nous dire qui vaille la peine d’utiliser son fichu carnet ?

— Depuis près d’un mois ?

— C’est peu probable, bavarde comme elle est… Elle se dirigeait vers le nord, à peu près là où sont Richard et Kahlan. Si elle a perdu le livre, elle n’arrivera pas ici avant une bonne semaine. Et si elle est passée voir mon petit-fils d’abord, ce sera encore plus long. Anna ne voyage plus très vite, tu sais ?

— Elle n’est plus toute jeune, j’en ai conscience… Et ça me fait une raison supplémentaire d’être inquiet…

Zedd s’angoissait plutôt parce que le silence du livre de voyage datait du moment où Anna aurait dû rejoindre Kahlan et Richard. Recevoir de bonnes nouvelles lui aurait fait tellement plaisir. Si sa femme était remise, le garçon avait peut-être même changé d’avis et décidé de revenir aux affaires… Consciente que tout le monde attendait des informations, Anna aurait écrit, si elle avait pu. Et voilà qu’elle se taisait à un moment capital. Le genre de coïncidence que le vieux sorcier détestait…

Tout ça l’énervait tellement qu’il avait une furieuse envie de se gratter, comme s’il avait été piqué par un moustique albinos.

— Ne t’emballe pas, Warren ! dit-il pour calmer son jeune interlocuteur. Anna est déjà restée silencieuse pendant des semaines. Il est trop tôt pour se ronger les sangs, et nous avons des soucis plus urgents…

Si Anna avait des ennuis, personne ne pouvait rien faire, puisque sa localisation restait inconnue.

— Vous avez raison, Zedd, dit Warren.

Sous une carte froissée, le vieil homme dénicha une miche de pain datant de la veille. Il entreprit de la grignoter – un bon prétexte pour ne pas parler. Dès qu’il ouvrait la bouche, il craignait de trahir son inquiétude pour Anna – et plus encore, pour Kahlan et Richard.

Warren était un excellent sorcier et un des hommes les plus intelligents que le vieux sorcier ait rencontrés. L’impressionner en abordant un sujet dont il ignorait tout – une des tactiques préférées de Zedd – n’était pas facile, car il avait une culture encyclopédique. Ce petit inconvénient mis à part, échanger des points de vue avec un érudit pareil était fascinant. Warren ne s’étonnait pas quand le Premier Sorcier évoquait des subtilités magiques dont quasiment personne n’avait entendu parler. Pareillement, il avait un don incroyable pour compléter le protocole d’invocation des sorts les plus étranges, et adorait que Zedd l’aide à combler ses propres petites lacunes en la matière. Quant aux prophéties, il en savait beaucoup plus long que le Premier Sorcier aurait cru possible – et autorisé, par-dessus le marché !

Warren était à la fois un vieil homme un rien trop sûr de lui-même et un gamin enthousiaste manquant de maturité. Bien que pétri de certitudes, il pouvait faire montre d’une ouverture d’esprit et d’un enthousiasme rafraîchissants.

Un seul sujet le rendait muet comme une carpe : la « vision » de Richard. Soudain très pâle quand on l’évoquait, il n’émettait aucun commentaire et laissait les autres gloser sans fin sur la décision du Sourcier.

Quand Zedd et lui étaient seuls, il en disait à peine plus.

— Je suis fidèle à Richard parce qu’il est mon ami… et le seigneur Rahl.

Il refusait d’entamer le débat. Pour lui, en s’abstenant de donner des ordres, Richard avait clairement manifesté sa volonté : l’armée d’harane devait être avalée par l’ennemi pas déchiquetée par ses crocs.

Zedd remarqua que Warren tripotait nerveusement sa tunique.

— Tu ressembles à un sorcier dont les poches sont pleines de poudre à gratter magique. Aurais-tu quelque chose sur le cœur ?

— Suis-je si transparent ?

— Non, mon ami, mais tu as un génie en face de toi !

Warren sourit de cette plaisanterie – sans être tout à fait certain que c’en était une.

— Et si tu prenais un siège ? proposa le vieux sorcier.

Le futur prophète jeta un coup d’œil à la chaise libre puis refusa d’un signe de tête.

Pour qu’il ne veuille pas s’asseoir, pensa Zedd, il fallait que ce qu’il allait dire soit sacrément important.

— Selon vous, Zedd, l’Ordre Impérial attendra-t-il le printemps pour attaquer, ou se décidera-t-il plus tôt ?

— Personne ne le sait, et l’incertitude nous noue à tous les entrailles. Warren, tu as travaillé d’arrache-pied, comme les Sœurs de la Lumière. S’il y a du grabuge, vous vous en sortirez très bien.

La réponse du vieux sorcier ne sembla pas intéresser beaucoup son « jeune » collègue. Se grattouillant la joue, il paraissait surtout pressé de reprendre la parole.

— Eh bien, merci du compliment… C’est vrai que nous n’avons pas ménagé nos efforts, pendant l’entraînement.

» Cela dit… Le général Leiden pense que l’hiver est notre meilleur allié. Avec ses officiers keltiens – et le soutien de quelques D’Harans –, il affirme que Jagang serait fou de lancer un assaut au début de la mauvaise saison. Kelton est situé au nord d’ici, pas très loin, et Leiden sait parfaitement ce que représenterait un combat dans de mauvaises conditions climatiques. Bref, pour lui, l’empereur attendra à coup sûr le printemps.

— Leiden est un bon officier, et il mérite d’être le second de Reibisch. Pourtant, je suis en désaccord avec lui.

— Vraiment ?

Sur la demande de Reibisch, la division keltienne était arrivée sur le terrain deux mois plus tôt pour renforcer le corps d’armée d’haran. Tenant Kahlan pour leur reine, depuis que Richard avait imposé la couronne à la jeune femme, les Keltiens se considéraient toujours comme une force indépendante, même s’ils faisaient officiellement partie de l’empire d’haran.

Zedd trouvait cette idée d’empire bizarre, mais il n’avait jamais émis l’ombre d’une objection en public. Le Nouveau Monde combattait ainsi sous un seul étendard, et ce n’était pas plus mal… Sur ce point-là, l’instinct de Richard ne l’avait pas trompé. Dans un conflit total, la notion d’unité était essentielle.

— Mais c’est une intuition, Warren, et je peux me tromper. Leiden est un militaire expérimenté. De plus, il n’a rien d’un idiot. Oui, je peux être dans l’erreur…

— Mais lui aussi, et c’est pour ça que vous vous inquiétez, comme le général Reibisch, qui passe presque toutes ses nuits à tourner en rond sous sa tente.

— Warren, permets-moi de te poser une question. Quelque chose d’essentiel pour toi dépend-il du comportement de l’Ordre ? Attends-tu que Jagang ait arrêté sa stratégie pour prendre une décision cruciale ?

— Eh bien, pas vraiment, mais… En cas d’attaque, ce ne serait pas le moment de penser à ce genre de chose, pourtant… Si l’Ordre attend jusqu’au printemps… (Le futur prophète se tordit nerveusement les mains.) Dans ce cas, j’ai pensé que…

— Oui ?

Warren riva les yeux sur la pointe de ses chaussures.

— Si vous croyez aussi que la guerre n’est pas pour tout de suite, ça rendrait possible le…

— De quoi parles-tu, mon ami ?

— D’un certain événement qui deviendrait envisageable si l’empereur diffère le début de la campagne.

— Pour dénouer la situation, admettons que j’en sois convaincu. Dans ce cas, que désirerais-tu faire ?

— Épouser Verna ! Zedd, vous accepteriez de nous unir ?

— Fichtre et foutre ! mon garçon, tu ne crois pas que c’est une question un peu difficile à avaler, au petit déjeuner ?

Warren fit deux pas en avant.

— Seriez-vous d’accord, Zedd ? Si nous supposons que l’Ordre restera en Anderith jusqu’au printemps, voudriez-vous présider la cérémonie ?

— Tu aimes Verna, mon garçon ?

— Bien entendu !

— Et elle te rend tes sentiments ?

— Évidemment…

— Dans ce cas, je vous marierai.

— Vraiment ? Zedd, ce serait merveilleux ! (Warren fit demi-tour, avança jusqu’à l’entrée de la tente et écarta le rabat.) Attendez une minute, si c’est possible…

— J’envisageais de m’envoler pour faire un petit tour sur la lune, marmonna le vieux sorcier, mais si c’est indispensable, je peux remettre ça à plus tard.

Warren était déjà sorti… Zedd entendit des échos de voix étouffées, devant la tente, puis son collègue revint, précédé par Verna, qui affichait un sourire éclatant.

Le vieil homme en fut vaguement mal à l’aise, parce que ce n’était pas un spectacle fréquent.

— Merci de bien vouloir nous unir, Zedd ! s’exclama la Dame Abbesse. Warren et moi tenions à ce que ce soit vous. J’étais sûre que vous accepteriez, mais il ne voulait pas vous forcer la main. Rien n’est plus beau, sachez-le, que d’être mariés par le Premier Sorcier en personne.

Zedd en était venu à apprécier Verna. De temps en temps, elle se montrait un peu trop à cheval sur les règles et le protocole, mais à part ça, il n’y avait rien à lui reprocher. Pour développer sa magie guerrière, elle avait travaillé dur sans jamais se plaindre, même quand il lui demandait les choses les plus étranges. À l’évidence, elle adorait Warren et le respectait beaucoup.

— Quand aura lieu la cérémonie ? demanda-t-elle. Je bous d’impa tience !

— Vous croyez que ça peut attendre que j’aie pris un vrai petit déjeuner ?

Les deux futurs époux sourirent.

— Nous préférerions nous marier le soir, dit Verna. Il sera peut-être possible d’organiser une fête, avec de la musique et des danses…

— Pour délasser un peu tout le monde, après un entraînement si rigoureux, précisa Warren. Nous avons bien besoin d’une pause…

— Une pause ? répéta Zedd. Combien de temps comptez-vous négliger votre devoir ?

— Non, ce n’est pas… nous… (Warren s’empourpra jusqu’aux oreilles.) Il n’est pas question de…

— Nous ne voulons pas de vacances, Zedd, dit Verna pour couper court aux balbutiements de son fiancé. Une soirée de festivités suffira. Nous ne quitterons pas nos postes, soyez-en certain.

Zedd passa un bras autour des épaules de la Dame Abbesse.

— Tous les deux, vous pourrez prendre autant de « vacances » qu’il vous plaira. Tout le monde comprendra. Je suis très heureux pour vous.

— C’est formidable, Zedd ! s’écria Warren, visiblement soulagé. Nous sommes vraiment…

À cet instant, un officier rouge comme une pivoine fit irruption sous la tente sans avoir pris la peine de s’annoncer.

— Sorcier Zorander !

Deux Sœurs de la Lumière entrèrent derrière l’homme.

— Dame Abbesse ! s’écria sœur Philippa.

— Ils arrivent ! lança Phoebe.

Les deux femmes, pâles comme des mortes, semblaient sur le point de restituer leur petit déjeuner. Phoebe tremblait comme une feuille, et Philippa, remarqua Zedd, avait les cheveux un peu roussis d’un côté. Sur le même flanc, sa robe était noircie de fumée. Elle revenait de la position avancée, où elle guettait l’éventuelle arrivée d’ennemis doués de magie…

Zedd comprit qu’il avait pris pour un sifflement des cris très lointains…

Tendant l’oreille, il entendit sonner les premières cornes de brume, qui donnaient déjà l’alerte. Captant dans leur musique une infime trace de pouvoir, il sut que ce n’était pas un simple exercice.

Dehors, une activité fébrile régnait dans le camp. Tous les soldats récupéraient leurs armes sur les râteliers de campagne, et les chevaux, énervés par le vacarme, hennissaient furieusement.

Warren prit Philippa par un bras et lui communiqua ses ins tructions :

— Formation et coordination des lignes ! Surtout, que l’Ordre ne les voie pas ! Restez en position derrière le troisième rang de soldats. Et ne frappez pas avant que l’ennemi ait approché. Il faut lui donner confiance, pour qu’il tombe dans nos pièges. Il y a des cavaliers ?

— Deux ailes largement déployées, dit l’officier, qui avait repris son souffle. Elles ne chargent pas pour l’instant, histoire de ne pas être coupées des fantassins.

— Le premier feu devra être allumé derrière les cavaliers, quand ils auront dépassé le point d’ignition. Procédez comme à l’entraînement…

Philippa fit signe qu’elle avait compris. Cette tactique visait à prendre les cavaliers en tenaille entre deux « murailles » de magie dévastatrice. Mais pour traverser les boucliers adverses, il fallait une grande précision et un minutage parfait.

— Dame Abbesse, dit Phoebe, vous ne pouvez pas imaginer combien ils sont nombreux. Créateur bien-aimé ! on croirait voir déferler une marée humaine.

Verna tapota l’épaule de son amie.

— Je sais… Mais nous sommes prêts, ne t’inquiète pas.

La Dame Abbesse entraîna les deux sœurs dehors, et commença aussitôt à battre le rappel de ses troupes magiques. Partout dans le camp, des éclaireurs revenaient au galop, sautant de leur monture avant qu’elle se soit arrêtée.

Un grand soldat barbu au visage ruisselant de sueur entra à son tour sous la tente.

— Toute l’armée de l’Ordre ! cria-t-il. Jusqu’au dernier homme…

Un cavalier s’arrêta devant le rabat ouvert.

— Des forces montées, lança-t-il, essentiellement des lanciers ! Assez puissantes pour submerger nos défenses…

Il repartit sans attendre de réponse.

— Il y a des archers ? demanda Zedd au soldat barbu et à l’officier encore écarlate.

— L’ennemi est encore trop loin pour qu’on puisse le dire, répondit le barbu. Mais je mettrais ma tête à couper qu’il y en a juste derrière les piquiers équipés de boucliers.

— C’est presque certain, soupira Zedd. Et ils se manifesteront dès qu’ils seront à portée de tir.

Warren prit le barbu par le bras et l’entraîna hors de la tente.

— Ne vous inquiétez pas, dit-il en marchant, nous leur réservons une méchante surprise.

L’autre militaire étant sorti sur les talons de Warren, Zedd se retrouva seul. Dehors, le soleil brillait, mais il faisait un froid de gueux. Une aube glaciale pour une journée qui s’annonçait sanglante…

Dans tout le camp, des hommes se préparaient à combattre avec une calme efficacité. Si les soudards de l’Ordre étaient impressionnants, les D’Harans n’avaient rien à leur envier. Depuis des générations, ils se tenaient pour les guerriers les plus féroces du monde. Presque toute sa vie, le vieux sorcier les avait affrontés, et il pouvait témoigner qu’ils ne se vantaient pas.

— Dépêchez-vous, bon sang, dépêchez-vous ! cria soudain une voix familière.

Zedd se campa sur le seuil de sa tente et découvrit le général Reibisch, occupé à faire s’activer une multitude d’hommes.

— Zedd, nous avions vu juste ! s’écria le général dès qu’il aperçut le vieil homme.

Le sorcier hocha simplement la tête, atrocement déçu d’avoir eu raison. Il ne lui arrivait pas souvent de se lamenter parce qu’il devinait toujours tout, mais là…

— Nous changeons le camp de place, annonça le général en approchant du vieil homme. Le temps presse, et j’ai déjà ordonné à nos forces avancées de filer vers le nord pour protéger les chariots de vivres.

— C’est une attaque massive ou un coup de sonde, pour tester nos réactions ?

— Une attaque massive !

— Par les esprits du bien…, soupira le vieux sorcier.

Au moins, il avait prévu cette éventualité et formé les renforts magiques à y faire face. Voir que leur « chef » avait eu raison donnerait confiance aux Sœurs de la Lumière, qui se battraient comme des lionnes. Ça valait mieux, car tout dépendrait d’elles, aujourd’hui.

— Nos sentinelles et nos éclaireurs se replient, dit Reibisch. Face à un assaut général, tenir leurs positions n’aurait aucun sens.

— Très bien raisonné… N’ayez crainte, nous serons la magie qui s’oppose à la magie.

— Et pour l’acier, vous pourrez compter sur nous, affirma l’officier. Aujourd’hui, ces salopards verront beaucoup de lames et presque autant de sortilèges !

— Mais ne dévoilez pas tous nos atouts, et surtout, ne les montrez pas trop tôt !

— Je n’ai aucune intention de modifier nos plans !

— Parfait, général… (Zedd saisit au vol le bras d’un soldat qui passait devant lui.) Mon garçon, j’ai besoin d’aide. Tu veux bien faire mes bagages pendant que je file voir les Sœurs de la Lumière ?

Reibisch fit signe au jeune type d’obéir.

— Selon les éclaireurs, les forces ennemies sont toutes de notre côté du fleuve Drun, comme nous l’espérions.

— Parfait ! Nous n’aurons pas à craindre qu’elles tentent de nous prendre à revers – en tout cas, pas par l’ouest. Vos hommes doivent atteindre la vallée à temps, général, c’est essentiel ! S’ils prennent position au nord, nous ne risquerons plus d’être encerclés. Les troupes magiques couvriront votre retraite.

— Nous serons en place au bon moment, ne vous inquiétez pas !

— Le fleuve n’est pas encore gelé ?

— Assez pour qu’un rat puisse le traverser, mais pas le loup qui le poursuit.

— Donc, l’ennemi ne pourra pas non plus… (Zedd tourna la tête vers le sud.) Je vais rejoindre les Sœurs de la Lumière et Adie. Que les esprits du bien soient avec vous, général. Dites-leur de ne pas s’occuper de vos arrières, parce que nous nous en chargerons.

Reibisch prit le vieil homme par le bras.

— Ils sont plus nombreux que prévu, Zedd. Au moins deux fois, et sans doute trois, si mes éclaireurs n’ont pas eu la berlue. Vous pensez pouvoir retenir des troupes pareilles après les avoir incitées à se lancer à ma poursuite ?

Le plan consistait à attirer les soldats de l’Ordre au nord en agitant devant leur nez une « carotte » qui devait leur ouvrir l’appétit, mais ne jamais tomber entre leurs mains. À cette époque de l’année, traverser le fleuve était impossible. Coincée entre l’eau et les montagnes, une armée si massive aurait du mal à manœuvrer pour encercler les forces de l’empire d’haran, pourtant dix ou vingt fois moins nombreuses.

Cette stratégie visait également à respecter la recommandation de Richard : pas de bataille rangée contre l’Ordre ! Malgré ses doutes, Zedd n’était pas tenté de voir ce qui se passerait si les défenseurs ne tenaient pas compte de l’avis du seigneur Rahl.

Avec un peu de chance, s’ils parvenaient à l’attirer sur un terrain plus exigu, l’armée de Jagang serait assez ralentie pour que les D’Harans passent à une tactique de harcèlement, multipliant les escarmouches sans jamais s’exposer vraiment. Les hommes de Reibisch se fichaient de combattre à un contre dix. Pour eux, c’était une occasion rêvée de prouver leur valeur…

Zedd pensa à la horde qui déferlait sur le camp et imagina la magie meurtrière qu’il déchaînerait contre elle.

Mais dans les batailles, il le savait, les choses se passaient rarement comme prévu.

— Ne vous en faites pas, général, dit-il, l’Ordre va payer très cher son agression d’aujourd’hui.

— Bien parlé ! approuva Reibisch en tapant amicalement sur l’épaule du vieil homme.

Il s’éloigna en appelant ses aides de camp et en criant qu’on lui amène son cheval.

La bataille venait de commencer.

Chapitre 31

Zedd leva la tête quand il entendit de lointaines sonneries de cornes. Luttant pour s’éclaircir les idées, il constata très vite qu’il avait dépassé le stade de la panique pour sombrer dans un état de détachement proche du déni de réalité…

Ces cornes-là indiquaient en principe l’approche d’une force amicale. Probablement une patrouille qui revenait, ou d’autres blessés qu’on ramenait à l’arrière.

Le vieux sorcier s’avisa qu’il s’était écroulé sur le sol, les bras en croix. Horrifié, il s’aperçut qu’il avait dormi la tête appuyée sur la poitrine d’un cadavre déjà froid. Le cœur serré, il se souvint qu’il avait tenté l’impossible pour soigner l’atroce blessure de l’homme. Pris de nausée, il s’écarta de la dépouille, se leva et se frotta les yeux – autant pour y voir dans l’obscurité que pour chasser ses ténèbres intérieures.

De la fumée flottait un peu partout, et l’air charriait l’odeur âcre du sang. Par endroits, des feux crépitaient, colorant d’orange les colonnes de fumée. Tout autour du vieil homme, les gémissements des blessés faisaient un sinistre fond sonore aux cris de douleur qui retentissaient dans le lointain. Quand il s’essuya le front d’un revers de la main, il crut un instant qu’il portait des gants rouges. En réalité, c’était le sang coagulé des blessés qu’il avait tenté de sauver…

Non loin de là, des arbres abattus témoignaient de la puissante magie déchaînée par l’ennemi. Autour, des cadavres déchiquetés gisaient sur le sol transformé en bourbier par des rivières de sang. Deux sœurs captives de Jagang avaient perpétré ce massacre, au crépuscule, alors que les forces d’haranes se rassemblaient dans la vallée, convaincues que la bataille était terminée pour aujourd’hui.

Zedd et Warren avaient mis un terme à l’attaque en carbonisant les deux sœurs – une judicieuse utilisation du feu de sorcier.

Ayant toujours atrocement mal à la tête, Zedd déduisit qu’il n’avait pas dû dormir plus de deux heures. Donc, on était au début de la nuit. Les hommes qui étaient passés à côté de lui avaient certainement décidé de le laisser se reposer un peu. À moins qu’ils l’aient pris pour un cadavre…

Le premier jour de combat s’était déroulé aussi « bien » que possible. Tout au long de la première nuit, il n’y avait pas eu grand-chose à signaler, à part des escarmouches sans grandes conséquences. Tout avait changé à l’aube de la deuxième journée. Une incroyable boucherie ! Le soir, le calme était revenu, comme si les deux camps avaient besoin de reprendre leur souffle. Tendant l’oreille et regardant alentour, Zedd eut le sentiment que les hostilités n’avaient pas repris.

Les forces de Reibisch étaient parvenues à rejoindre la vallée en attirant derrière elles l’armée de l’Ordre, provisoirement détournée des voies d’accès qui lui auraient permis de déferler dans les Contrées du Milieu. Pour cette demi-victoire, les soldats de l’empire d’haran avaient payé un prix très élevé. Mais le sacrifice en valait la peine, car l’ennemi, pour le moment, était coincé. Restait à savoir combien de temps ça durerait…

De plus, l’Ordre avait dominé les combats, et de très loin !

L’endroit où se tenait Zedd n’était pas vraiment un camp, mais plutôt un carré de terrain où des centaines d’hommes vidés de leurs forces s’étaient laissés tomber dans l’herbe pour prendre un peu de repos. À perte de vue, des hampes de lance et de flèche hérissaient le sol. La nuit précédente, tandis que le vieux sorcier s’efforçait de soulager les blessés, une averse d’acier et de bois s’était abattue sur cette zone.

Le jour, au milieu du carnage, Zedd avait déchaîné toute sa magie. Bien qu’il eût prévu d’intervenir à bon escient, sur des cibles soigneusement sélectionnées, il s’était laissé entraîner dans l’équivalent magique d’un combat de coqs.

Les jambes encore tremblantes, il écouta un moment le lointain roulement de sabots. Près du « camp », les cornes donnaient de nouveau l’ordre de ne pas tirer, car il s’agissait d’une force amie. Mais n’y avait-il pas trop de chevaux, pour le nombre de patrouilles censées revenir ? Soucieux, Zedd tenta de se rappeler s’il avait capté, dans la musique des cornes, l’écho magique qui permettait de les identifier à coup sûr. Trop fatigué, il n’avait pas prêté attention à ce point pourtant essentiel. Le genre de distraction parfait pour finir raide mort sans même avoir compris comment…

Des hommes couraient partout. Certains portaient des vivres, des outres ou des bandes de gaze. D’autres s’efforçaient de faire circuler au mieux les messages et les rapports. Dans le périmètre, quelques Sœurs de la Lumière soignaient les blessés. Plus loin, des soldats réparaient les chariots au cas où un départ précipité s’imposerait.

Quelques hommes erraient parmi les blessés, le regard vide comme s’ils n’appartenaient déjà plus à ce monde…

À la chiche lumière de la lune, Zedd vit que le sol était jonché de cadavres, de blessés qui ne valaient guère mieux et de guerriers terrassés par la fatigue. Quelques chariots finissaient de brûler, et les derniers incendies magiques, reconnaissables à leurs flammes vertes, crépitaient encore dans l’indifférence générale. Plissant les yeux, Zedd distingua des dizaines de chevaux morts, éventrés par la magie en même temps que leurs maîtres.

Les champs de bataille changeaient, pas la nature même de la guerre. La nuit tombée, le désespoir s’abattait sur les deux camps, frappant indifféremment le vainqueur et le vaincu.

L’odeur du sang et de la chair carbonisée était la même que dans la jeunesse de Zedd. À l’époque, il s’était demandé si le monde n’avait pas basculé dans la démence. Ce soir, il se posait la même question…

Les chevaux approchaient toujours. Bientôt, le vieil homme serait fixé…

Entendant des bruits de pas, sur sa droite, il plissa les yeux et reconnut la silhouette d’Adie à sa claudication caractéristique. Elle avançait vers lui, suivie par une femme plus grande qui devait être Verna. Un peu plus loin, le capitaine Meiffert écoutait avec une certaine impatience un discours pompeux du général Leiden. Intrigués par les roulements de sabots, les deux hommes s’interrompirent et tournèrent la tête.

Zedd les imita et vit que des soldats s’écartaient à la hâte pour laisser passer une colonne de cavaliers. À l’évidence, il ne s’agissait pas d’une attaque, puisque ces hommes saluaient les nouveaux venus, certains y allant même de la voix…

Le sorcier remarqua que plusieurs soldats tendaient le bras vers lui, comme pour indiquer aux cavaliers de le rejoindre. En l’absence de leur seigneur, les D’Harans se reposaient sur lui pour tout ce qui était magique. Du coup, il était quasiment devenu leur figure de proue…

Les cavaliers approchaient toujours, sans faire mine de ralentir. Des étendards flottant au bout de leurs lances – tenues rigoureusement droites –, ils étaient des milliers, comme le laissait supposer le vacarme qui avait annoncé leur arrivée.

Quand ils furent assez proches, Zedd reconnut la personne qui chevauchait à leur tête.

— Par les esprits du bien…, murmura-t-il.

Perchée sur un énorme destrier, une femme en cuirasse, un manteau de fourrure ouvert flottant dans son dos, avançait avec la détermination d’une tigresse.

Kahlan…

Malgré la distance, Zedd vit que la garde d’or et d’argent de l’Épée de Vérité dépassait de derrière son épaule gauche.

Il en eut aussitôt le sang glacé…

Sentant une main se poser sur son bras, il se retourna et croisa le regard d’Adie, totalement blanc mais pourtant si acéré, grâce à l’extraordinaire « vision » que lui conférait son don. Leiden et Meiffert sur les talons, Verna continuait à se frayer un chemin entre les morts et les blessés.

Derrière Kahlan, la colonne de cavaliers semblait s’étendre à l’infini. Zedd agita la main pour attirer l’attention de la Mère Inquisitrice, qui ne lui répondit pas, mais continua à galoper vers lui, comme si elle l’avait repéré depuis longtemps.

Les premiers cavaliers s’immobilisèrent à une cinquantaine de pas du Premier Sorcier. Après une longue chevauchée, leurs destriers haletaient, et de l’écume blanche souillait leur poitrail.

Kahlan regarda très lentement autour d’elle. Des hommes accou raient de toutes les directions, avides de congratuler les renforts venus de Galea.

Jusqu’à ce que sa demi-sœur Cyrilla se rétablisse – si cela devait arriver un jour –, la Mère Inquisitrice resterait à la tête du royaume. Son demi-frère, Harold, dirigeait l’armée, et le pouvoir ne l’intéressait pas, car il se savait plus utile pour son pays sur un champ de bataille que dans une salle du trône. Par son père, Kahlan avait toute légitimité pour porter la couronne. Et si les Inquisitrices n’accordaient guère d’importance aux liens du sang, le peuple de Galea voyait à l’évidence les choses d’un autre œil.

La jeune femme sauta à terre et avança vers Zedd, ses bottes martelant le sol comme pour annoncer à Jagang lui-même son arrivée. Derrière elle, la Mord-Sith Cara, en uniforme rouge sous son manteau de fourrure, descendit également de sa monture.

Tous les guerriers d’harans se turent en signe de respect. Pour eux, il ne s’agissait pas seulement de la Mère Inquisitrice, mais surtout de l’épouse du seigneur Rahl…

Un instant, le vieux sorcier crut que Kahlan allait se jeter dans ses bras et éclater en sanglots. À voir la tristesse qui voilait ses yeux verts, ça n’aurait pas été étonnant, mais les choses ne se passèrent pas ainsi.

— Au rapport ! lâcha-t-elle en enlevant ses gants.

En armure noire, une épée royale au côté gauche, Kahlan portait un coutelas sur la hanche droite. Comme d’habitude, ses cheveux cascadaient librement sur ses épaules – un signe de pouvoir, dans les Contrées du Milieu, où aucune femme n’avait le droit d’arborer une telle crinière.

— Kahlan, souffla Zedd, les yeux rivés sur la garde de l’Épée de Vérité, où est Richard ?

La détresse disparut des yeux de l’Inquisitrice. Après avoir tourné la tête en direction de Verna, qui les aurait bientôt rejoints, elle fixa Zedd et répondit :

— Entre les mains de l’ennemi… Et maintenant, au rapport !

— Comment ça, « entre les mains de l’ennemi » ? Qui l’a capturé ?

Kahlan regarda de nouveau Verna. Comme si une main invisible la poussait en arrière, la Dame Abbesse ralentit le pas, soudain hésitante.

— Une Sœur de l’Obscurité l’a enlevé, dit la Mère Inquisitrice au Premier Sorcier. (Un instant, elle parut émue par le désespoir qui s’afficha sur le visage du vieil homme. Mais cela ne dura pas, et elle reprit aussitôt son masque impénétrable.) J’aimerais entendre votre rapport, sorcier Zorander.

— Enlevé ? Mais… il va bien ? Tu veux dire qu’il est prisonnier ? Nos ennemis exigent une rançon, c’est ça ? Il ne lui est rien arrivé de grave ?

Kahlan se tapota le menton, où Zedd remarqua une profonde plaie pas encore cicatrisée.

— Il se porte bien, pour autant que je le sache…

— Que s’est-il passé ? explosa Zedd en levant au ciel ses bras décharnés. Que veut cette Sœur de l’Obscurité ?

Enfin arrivée, Verna se campa sur la gauche du vieil homme. Meiffert et Leiden se placèrent sur sa droite, à côté d’Adie.

— De quelle sœur s’agit-il ? demanda Verna, toujours oppressée comme si une main appuyait sur sa poitrine.

— Nicci.

— Nicci ! s’écria Meiffert. La Maîtresse de la Mort ?

— Elle-même, oui… Quelqu’un aurait-il l’obligeance de me faire son rapport ?

Quand la Mère Inquisitrice parlait sur ce ton, mieux valait ne pas l’énerver davantage.

— Les forces ennemies ont quitté Anderith, dit le capitaine. Hier matin, je crois… Avec tout ça, je n’ai plus l’esprit très clair.

— Nous avons décidé de les attirer dans cette vallée, précisa Zedd. Au milieu des plaines, nous n’aurions pas pu les contenir.

— Les laisser envahir les Contrées du Milieu aurait été une erreur fatale, renchérit le capitaine. Nous nous dressons contre l’Ordre pour l’empêcher de s’en prendre aux populations. Le choix du terrain aide à compenser un peu le désavantage du nombre.

— Et combien d’hommes avons-nous perdus ?

— Environ quinze mille… Peut-être plus…

— L’ennemi vous a pris à revers, c’est ça ?

— Oui, Mère Inquisitrice.

— Qu’est-ce qui a mal tourné ? demanda Kahlan.

Derrière elle, les cavaliers de Galea formaient une terrifiante muraille de cuir, de cottes de mailles et d’acier. Au premier rang, les officiers ne rataient pas une miette de la conversation.

— Tu ne voudrais pas plutôt savoir ce qui a bien tourné ? grommela Zedd. On en aurait fini plus vite…

— L’ennemi a deviné notre plan, dit Meiffert. Au fond, ce n’était pas difficile, puisque aucune autre stratégie ne nous aurait laissé une chance. Sûrs de leur force, les officiers de l’Ordre sont quand même entrés dans notre jeu.

— Je répète ma question : qu’est-ce qui a mal tourné ?

— Tout ! s’écria le général Leiden. Nous combattons à un contre vingt, voilà ce qui ne va pas !

Kahlan foudroya le militaire du regard. Se ressaisissant, il mit un genou en terre.

— Mes hommages, Majesté…

Un peu radoucie, la Mère Inquisitrice se concentra de nouveau sur Meiffert.

Les poings serrés – un détail que Zedd ne manqua pas de noter –, le capitaine continua son rapport.

— Apparemment, Mère Inquisitrice, l’ennemi est parvenu à faire traverser le fleuve à une division. Nous sommes sûrs qu’il n’est pas passé par l’est, parce que nous avions prévu des contre-mesures, au cas où cette éventualité se présenterait.

— Si je comprends bien, ayant deviné que vous jugiez la chose impossible, les officiers de l’Ordre ont choisi de passer par le fleuve. À coup sûr, ils ont envoyé plus d’une division, parce que les pertes ont dû être énormes. Ensuite, cette force est passée par le nord, à travers les montagnes et, sans que nul ne la remarque, elle est venue vous prendre à revers sur cette rive du fleuve. Bref, quand vous êtes arrivés, l’ennemi tenait le terrain que vous pensiez investir. Avec d’autres troupes de l’Ordre sur les talons, vous étiez coincés. Et bien entendu, l’ennemi espérait vous écraser entre les deux mâchoires de son piège.

— C’est l’idée générale, oui, confirma Meiffert.

— Qu’est-il arrivé aux hommes qui vous attendaient ici ?

— C’est nous qui les avons écrasés ! Dès que nous avons analysé la situation, c’était la seule issue possible.

Kahlan eut un hochement de tête approbateur. Derrière ces deux phrases, tant de courage et de souffrance se cachait…

— Pendant qu’on se battait, les autres taillaient en pièces nos lignes arrière ! lança Leiden, de plus en plus furieux. Nous n’avions pas une chance !

— On dirait que vous vous trompez, général, puisque nous tenons la vallée.

— Et alors ? Nous ne pourrons pas combattre une armée de cette taille. Lancer les hommes dans cette boucherie était de la folie. Cette vallée ne méritait pas un tel massacre, d’autant plus que nos adversaires nous en délogeront quand ils voudront. Vous m’entendez ? Ils nous tueront jusqu’au dernier ! Ce soir, ils ont marqué une pause parce que nous réduire en bouillie ne les amusait plus…

Dans un lourd silence, certains hommes regardèrent ailleurs, et d’autres contemplèrent la pointe de leurs bottes.

— Et que faites-vous ici, cette nuit, à bayer aux corneilles ? demanda Kahlan.

— Nous nous battons depuis deux jours ! rappela Zedd, pas très loin de perdre son calme.

— Peut-être, mais je n’autorise jamais mes ennemis à s’endormir sur une victoire. C’est clair ?

— Comme de l’eau de roche, Mère Inquisitrice ! répondit Meiffert en se tapant du poing sur le cœur.

Il regarda autour de lui, et des centaines d’hommes, déjà au garde-à-vous, l’imitèrent partout dans le campement.

— Mère Inquisitrice, grogna Leiden, oubliant volontairement qu’il s’adressait à sa reine, les soldats n’ont presque pas dormi depuis deux jours.

— Je vois…, dit Kahlan. Mes cavaliers et moi avons chevauché pendant soixante-douze heures d’affilée, sans jamais prendre plus que le temps de manger et de faire boire les chevaux. Ça ne change rien à ce qui doit être fait.

Les mâchoires serrées, Leiden s’inclina de nouveau devant sa souveraine. Mais dès qu’il se releva, il repassa à l’offensive.

— Majesté, vous ne pouvez pas sérieusement nous demander de lancer une contre-attaque cette nuit. Avec le ciel couvert, la lumière de la lune ne permet pas d’y voir à dix pas devant soi. Dans l’obscurité, une initiative pareille tournerait au désastre. Une pure folie !

Kahlan foudroya du regard l’officier keltien, puis elle dévisagea tout à tour les hommes massés autour d’elle.

— Où est le général Reibisch ?

Très pâle, Zedd désigna le cadavre près duquel il avait dormi.

— J’ai bien peur qu’il ne puisse plus rien pour toi, Kahlan…

La Mère Inquisitrice riva les yeux sur le corps du général. Sa barbe rousse maculée de sang, Reibisch fixait le ciel sans le voir.

Bien qu’il eût deviné que le combat était perdu d’avance, Zedd s’était acharné pendant des heures à sauver le D’Haran. Hélas, rien n’y avait fait.

— Qui est le nouveau commandant ? demanda Kahlan.

— Moi, Majesté, répondit Leiden en avançant d’un pas. Et à ce titre, je ne saurais permettre qu’on…

— Ce sera tout, lieutenant Leiden, coupa Kahlan. Vous pouvez disposer.

— Général Leiden, Majesté…

— Me contredire une fois est une erreur, lieutenant. La deuxième, il s’agit d’une trahison, et vous connaissez le sort que nous réservons aux félons.

— Éloignez-vous de la Mère Inquisitrice, lieutenant, dit Cara, son Agiel au poing.

Malgré la lueur rouge et orange des feux, Zedd vit que le Keltien pâlissait. Reculant enfin, il se résigna au silence – un peu tard pour sauver sa carrière, à l’évidence.

— Et maintenant, qui est le nouveau commandant ? demanda Kahlan.

Zedd se racla la gorge avant de répondre.

— Les sorciers ennemis se sont servis de leur pouvoir pour localiser nos officiers supérieurs, et je crains que tous aient déjà péri. Mais cette victoire a coûté très cher à nos ennemis.

— Dans ce cas, qui commandera, désormais ?

Meiffert regarda autour de lui, hésita un peu, puis leva la main.

— Je n’en suis pas certain, Mère Inquisitrice, mais je crois que c’est moi…

— Parfait, général Meiffert.

— Mère Inquisitrice, cette promotion n’est pas… eh bien… indispensable.

— Quelqu’un a dit qu’elle l’était, général ?

Meiffert se tapa du poing sur le cœur. Du coin de l’œil, Zedd vit Cara sourire de satisfaction. Aucun des milliers d’hommes qui suivaient la scène de près ou de loin n’eut une réaction similaire. Pas parce qu’ils désapprouvaient la nomination de Meiffert, bien au contraire, mais parce qu’ils ne se seraient pas permis un tel relâchement devant la femme qui venait de prendre les choses en main. Très respectueux de l’autorité, les D’Harans, faute d’avoir leur seigneur Rahl, acceptaient volontiers que son épouse le remplace. Surtout si elle se montrait encore plus dure que lui. Sourire ou non, ils étaient contents, Zedd n’en doutait pas.

— Comme je l’ai dit plus tôt, pas question que l’ennemi dorme sur une victoire. Un détachement de cavalerie devra être prêt à partir dans une heure.

— Et qui pensez-vous envoyer, Majesté ? demanda l’ancien général Leiden.

Personne ne se trompa sur le sens caché de cette question. Le Keltien voulait savoir qui Kahlan allait condamner à mort.

— Il y aura deux groupes… Le premier contournera discrètement le camp ennemi pour attaquer par le sud, là où nos adversaires s’attendent le moins à un assaut. L’autre attendra ici le début des hostilités, puis il chargera de face. Avant de s’endormir, les soldats de l’Ordre devront verser beaucoup de leur sang…

» Pour répondre à votre question, lieutenant, je commanderai le groupe qui attaquera au sud.

À part Meiffert, tout le monde s’écria que c’était de la folie.

— Majesté, dit Leiden, sa voix de stentor dominant le vacarme, pourquoi nous demandez-vous d’impliquer nos hommes, déjà épuisés, dans une manœuvre pareille ? (Il désigna la colonne de Galeiens – les ennemis ataviques des Keltiens.) Ces fiers guerriers ne conviendraient-ils pas mieux ?

— Ces renforts sont là pour aider à remettre votre armée sur pied, lieutenant Leiden. Ils relèveront les hommes trop fatigués, aideront à creuser des tranchées défensives et combleront les brèches partout où il y en a. Les braves qui ont tant souffert aujourd’hui ont besoin d’aller se coucher avec le goût délicieux de la vengeance dans la bouche. Me croyez-vous assez bête pour refuser aux D’Harans la revanche à laquelle ils aspirent ?

Des vivats saluèrent cette déclaration.

Si la guerre était le royaume de la folie, pensa Zedd, la démence en question venait de se trouver une reine.

— Mes meilleurs hommes seront prêts dans une heure, Mère Inquisitrice, dit Meiffert. Tous voudront venir, et je devrai décevoir beaucoup de volontaires.

— Je vous laisse désigner l’officier qui commandera le groupe « nord », général.

— C’est déjà fait, Mère Inquisitrice. Je chargerai à la tête de mes hommes.

— Très bonne idée…

Kahlan fit signe aux cavaliers galeiens de rompre les rangs. D’un geste, elle renvoya tout le monde, sauf les personnes qui l’entouraient, à qui elle demanda d’approcher.

— Que faites-vous de l’opinion de Richard ? demanda Verna. Il a spécifié que nous ne devions pas attaquer massivement l’Ordre Impérial.

— Je m’en souviens, mais où voyez-vous qu’il s’agisse d’une attaque massive ? De plus, je n’ai pas l’intention de m’en prendre au gros de leurs troupes.

— Tu veux frapper par-derrière et sur les flancs, c’est ça ? demanda Zedd. Il y aura des soldats, bien sûr, mais surtout les civils qui suivent l’armée et campent toujours en queue de colonne.

— Et ça devrait m’arrêter ? lâcha Kahlan. Tous ceux qui sont avec l’Ordre comptent parmi nos ennemis. Il n’y aura pas de quartier. (Elle se tourna vers Meiffert.) Je me fiche que nous tuions des putains ou des généraux. Les boulangers et les cuisiniers méritent autant la mort que les officiers et les archers. Chaque civil que nous éliminerons privera les soudards d’un peu du confort qu’ils apprécient tant. Je veux dépouiller ces bouchers de tout, y compris de leur vie. C’est bien compris ?

— Pas de quartier ! répéta Meiffert. Aucun D’Haran ne vous contredira, parce que c’est depuis toujours notre devise.

Dans une guerre, pensa Zedd, la philosophie de Kahlan était hélas la bonne. Les soudards de l’Ordre se montraient impitoyables, et ils ne méritaient pas qu’on les épargne. Quant aux civils, filles de joies, colporteurs ou artisans, ils accompagnaient l’armée par cupidité, pas à cause d’un improbable idéalisme. À la marge de la boucherie, ils espéraient se remplir les poches, tout simplement…

— Mère Inquisitrice, dit Verna, Anna était en chemin pour venir vous voir, Richard et vous. Depuis un mois, nous n’avons plus de nouvelles… Avez-vous vu Anna ?

— Oui.

— Et elle allait bien ?

— Elle semblait en forme, quand je l’ai quittée.

— Savez-vous pourquoi elle ne communique plus avec nous ?

— Parce que j’ai jeté son livre de voyage dans un feu.

Verna avança et fit mine de vouloir saisir Kahlan par les épaules. Un éclair rouge – l’Agiel de Cara – lui barra le chemin.

— Personne ne touche la Mère Inquisitrice ! cria la Mord-Sith. C’est bien compris ? Personne !

— Dame Abbesse, dit Kahlan, vous avez devant vous une Mord-Sith et une Mère Inquisitrice de très méchante humeur. Si j’étais vous, je ne nous donnerais pas une raison d’exploser, car ça pourrait très mal finir.

Zedd prit Verna par le bras et la força à reculer.

— Nous sommes tous très fatigués, dit-il, et l’Ordre nous met sous pression… (Il foudroya Kahlan du regard.) Est-ce une raison pour oublier que nous combattons tous dans le même camp ?

Kahlan semblait en douter sérieusement, remarqua le vieil homme, mais elle le garda pour elle.

Très intelligemment, Verna changea de sujet.

— Je vais réunir quelques sœurs qui vous accompagneront pendant l’attaque.

— Merci, mais nous n’aurons pas besoin de soutien magique.

— Quoi ? Il vous faudra au moins quelques magiciennes pour vous guider dans l’obscurité.

— La lueur des feux de camp adverses suffira.

— Kahlan, intervint Zedd, l’Ordre dispose d’une force de frappe magique – y compris des Sœurs de l’Obscurité. Vous aurez besoin d’une protection contre…

— Non ! Nos ennemis s’attendent à un assaut de ce genre. Si des sœurs nous accompagnent, leurs magiciennes les détecteront de loin. En revanche, si elles aperçoivent quelques cavaliers, dans la nuit, et ne détectent pas de boucliers magiques, elles penseront qu’il s’agit de soldats de leur camp. Ainsi, nous pourrons nous enfoncer plus profondément dans les lignes adverses.

Verna soupira de frustration, mais elle n’argumenta pas.

Le général Meiffert, lui, semblait trouver ce plan parfait.

Zedd ne lui voyait pas que des défauts, mais sans renfort magique, le détachement aurait beaucoup plus de mal à battre en retraite, une fois son œuvre accomplie.

— Zedd, dit Kahlan, j’aurai quand même besoin d’un peu de magie.

— Qu’attends-tu de moi, mon enfant ?

L’Inquisitrice désigna le sol.

— Vous pouvez faire briller la poussière et la rendre collante ?

— Pendant combien de temps ?

— Jusqu’à l’aube…

Le vieux sorcier délimita un carré de terre puis lui jeta un sort. Se penchant, Kahlan ramassa une poignée de poussière – désormais d’un vert fluorescent –, se releva, approcha de son cheval et lui en enduisit la croupe.

— Que fiches-tu donc ? demanda Zedd.

— Il fait nuit noire, et je veux que mes ennemis me voient. Comment pourraient-ils m’attaquer, s’ils ne savent pas où je suis ?

Zedd soupira à pierre fendre. Décidément, cette nuit, il était gâté en matière de démence !

Le général Meiffert se pencha et ramassa à son tour de la poussière.

— Je détesterais également être invisible…

— Pensez quand même à vous laver les mains avant de partir, lui dit simplement Kahlan.

Dès qu’elle eut expliqué son plan à son nouveau général, il fila rejoindre ses hommes.

Cara et la Mère Inquisitrice voulurent également s’éloigner, mais Zedd posa une question qui les força à attendre un peu.

— Kahlan, as-tu idée de ce que nous devrons faire pour récupérer Richard ?

— Ne vous inquiétez pas, j’ai un plan.

— Et m’en faire part te gênerait ?

— Pas du tout. D’autant plus qu’il est très simple. Je tuerai tous les hommes, les femmes et les enfants qui soutiennent l’Ordre Impérial. Et quand je serai en face de Nicci, la dernière survivante, je l’étranglerai de mes mains si elle refuse de me rendre mon mari.

Chapitre 34

Warren écarta la branche de pin lestée de neige pour dégager le champ de vision de la Mère Inquisitrice.

— Ils sont là… Vous voyez ?

Kahlan sonda l’étroite vallée, très loin en contrebas. Entre les arbres et les rochers uniformément blancs, comme le sol, les soldats ennemis ressemblaient à une gigantesque colonie de fourmis noires.

— Vous n’avez pas besoin de murmurer, Warren, dit Cara, debout derrière son amie. À cette distance, ils ne risquent pas de vous entendre.

Warren se tourna vers la Mord-Sith, dont l’uniforme rouge aurait été visible à des lieues à la ronde si elle ne l’avait pas dissimulé sous son manteau en peau de loup.

Kahlan portait également le sien. Un bon moyen d’avoir chaud… et de se sentir comme enveloppée dans les bras de Richard, puisqu’il avait fabriqué le vêtement de ses mains.

— Détrompez-vous, Cara, dit Warren. Les magiciennes risquent de nous repérer si nous vociférons inconsidérément.

— Vocifé-quoi ? demanda la Mord-Sith.

— Si nous faisons trop de bruit, traduisit Kahlan, la voix assez basse pour suggérer à sa garde du corps d’être plus discrète.

Cara eut un rictus dégoûté, comme chaque fois qu’on évoquait la magie devant elle. Mal à l’aise, elle observa en silence les soldats qui progressaient lentement dans la vallée.

Estimant qu’elle en avait assez vu, Kahlan fit signe à ses deux compagnons de battre en retraite. En silence, ils rebroussèrent chemin, pataugeant dans une couche de neige où ils s’enfonçaient jusqu’aux chevilles.

Si haut en montagne, on avait l’impression de pouvoir toucher les nuages en levant le bras. Vu d’ici, le monde d’en bas semblait différent, comme si on se trouvait en terre étrangère.

Et Kahlan détestait ce qu’elle avait vu dans cette vallée qui paraissait appartenir à un autre univers.

Les trois éclaireurs redescendirent la pente hérissée de pins, de trembles dénudés et de gros rochers qui évoquaient vaguement les vertèbres géantes d’un monstrueux squelette. Leurs chevaux les attendaient assez loin de là, environ à mi-chemin du flanc escarpé de la montagne. Beaucoup plus bas, afin que les magiciennes et les sorciers de l’Ordre n’aient guère de chances de la détecter, attendait l’escorte de guerriers d’harans que le général Meiffert avait tenu à affecter à la protection de la Mère Inquisitrice et de ses deux compagnons – eux-mêmes prêts à tout pour la défendre.

— Vous avez vu ? demanda Warren d’une voix à peine plus forte qu’un murmure. Nos ennemis continuent à envoyer des forces dans cette direction, afin de nous encercler sans se faire repérer.

Kahlan souleva le col de son manteau pour couper un peu le vent glacial qui lui cinglait les joues. Au moins, il ne neigeait plus, et c’était déjà ça…

— Je doute que vous ayez raison, Warren…

— Dans ce cas, que font ces soldats dans la vallée ?

— Ils servent d’appât. On veut nous faire croire à une manœuvre d’encerclement, pour que nous envoyions des forces à un endroit où elles ne serviront à rien.

— Une diversion ?

— Je crois, oui… Ces soldats passent assez près de notre position afin que nous puissions les voir. Cependant, ils empruntent un chemin difficile et assez éloigné de notre base pour que nous soyons contraints de diviser durablement nos troupes. Un autre point me fait pencher pour une manipulation : tous nos éclaireurs sont revenus sains et saufs.

— N’est-ce pas une bonne chose ?

— Bien entendu ! Mais s’il y a des magiciennes ou des sorciers avec ces soldats, comment est-il possible qu’ils n’aient débusqué aucun de nos hommes ?

Warren réfléchit à cette question pendant qu’ils négociaient un passage particulièrement glissant et périlleux – au point qu’ils finirent de le dévaler sur les fesses.

— Ils se comportent comme lors d’une partie de pêche, dit Cara lorsqu’ils eurent repris pied sur un terrain moins accidenté. Le menu fretin ne les intéressant pas, ils réservent leurs lignes pour les grosses pièces.

— Exactement comme nous, approuva Kahlan.

— Selon vous, dit Warren, pas vraiment convaincu, c’est un piège pour attirer dans leurs filets des officiers et des Sœurs de la Lumière ?

— Pas vraiment, non… Ils ne cracheraient pas sur ce bonus, mais leur objectif est de nous inciter à diviser nos forces pour parer une menace qui n’existe pas.

Warren passa une main dans ses courtes boucles blondes.

— Mais s’ils envoient des troupes au nord, même pour nous tromper, ne devons-nous pas nous en soucier ?

— Il le faudrait, si c’était vrai…

Le futur époux de Verna jeta un regard perplexe à la Mère Inquisitrice. S’avisant qu’ils allaient devoir gravir une congère assez haute, il précéda les deux femmes, se campa au sommet et tendit la main à Kahlan pour l’aider à s’y hisser. Quand il fit pareil avec Cara, elle lui signifia qu’elle n’avait pas besoin d’aide – sans le foudroyer du regard, toutefois.

Kahlan eut un petit sourire. Peu à peu, la Mord-Sith apprenait que les gestes de ce type, dictés par une élémentaire courtoisie, n’étaient pas une manière détournée de mettre en doute ses qualités morales et physiques.

— Je n’y comprends plus rien…, avoua Warren.

Kahlan leva une main pour signaler qu’elle avait besoin d’une pause.

— Si des troupes se dirigeaient vraiment vers le nord pour nous encercler, dit-elle, nous devrions trouver une parade. Mais je suis sûre que ce n’est pas le cas.

— Selon vous, ces soldats ne marchent pas vers le nord ? Où vont-ils, alors ?

— Nulle part.

— Un pareil nombre de guerriers ? Vous plaisantez, je suppose ?

Amusée par l’incrédulité de Warren, Kahlan eut un petit sourire.

— Non, je pense que c’est une ruse. En réalité, il y a très peu d’hommes…

— Et les rapports des éclaireurs ? Tous signalent que des forces importantes se déplacent vers le nord.

— Un peu de discrétion ! souffla Cara, ravie d’avoir une occasion de régler ses comptes avec Warren.

S’avisant qu’il avait crié, le futur prophète s’empourpra et se plaqua les deux mains sur la bouche.

La pause ayant duré assez longtemps pour qu’ils reprennent leur souffle, Kahlan se remit en route. Désormais, ils allaient avancer sur un terrain plus plat, et il leur suffirait, pour s’orienter, de suivre les empreintes qu’ils avaient laissées dans la neige en venant.

— Vous vous souvenez de ce qu’ont dit les éclaireurs, hier ? demanda Kahlan. Ils ont tenté de traverser les montagnes, pour voir si des colonnes ennemies progressaient également vers le nord sur ce terrain-là, mais les cols étaient trop étroitement surveillés.

— Je me rappelle, oui…

— Eh bien, je crois avoir compris pourquoi… (L’Inquisitrice fit un grand geste circulaire.) Selon moi, nous voyons un assez petit groupe de soldats qui tournent sans cesse en rond ! Chaque fois qu’ils passent dans cette vallée, nous pensons que le flot d’agresseurs grossit, mais c’est un leurre ! Oui, de la poudre aux yeux !

Warren s’arrêta, forçant Kahlan à l’imiter.

— Et si nous tombons dans le piège, nous diviserons nos forces pour rien. Une sorte de chasse aux fantômes…

— Nous sommes en infériorité numérique, dit Cara, mais nous tenons un terrain dont la configuration nous est favorable. Pour vaincre plus facilement, l’Ordre aurait besoin qu’il y ait encore moins de défenseurs dans la vallée.

— C’est logique, admit Warren. Mais qu’arrivera-t-il si vous vous trompez, Mère Inquisitrice ?

— Eh bien, dans ce cas, nous…

Kahlan se tut, intriguée par un grand érable qui se dressait à moins de dix pas d’eux. Elle aurait juré que l’écorce de cet arbre venait de… bouger. Et à première vue, elle ne faisait pas erreur.

Sur le tronc grisâtre, la pellicule de givre fondait sans raison apparente. Et dessous, l’écorce ondulait…

La Mère Inquisitrice cria de surprise quand Warren la prit par le col et la fit basculer en arrière. En atterrissant sur le dos, le souffle coupé par l’impact, elle constata qu’il avait fait subir le même sort à Cara.

Quand elle essaya de se redresser, il la repoussa en arrière, la plaquant fermement contre la neige.

Avant qu’elle ait pu reprendre sa respiration et demander ce qui se passait, un éclair aveuglant illumina la zone, et une déflagration assourdissante fit trembler le sol. Des éclats de bois de toutes les tailles volèrent dans les airs, certains frôlant le visage de la jeune femme. Soulevé par le souffle de l’explosion, un rideau de neige suivit cette averse horizontale de projectiles mortels. S’ils étaient restés debout, Cara, Warren et Kahlan auraient été taillés en pièces.

Dès que le calme fut revenu, le futur prophète tourna la tête vers la Mère Inquisitrice.

— Une attaque magique…, souffla-t-il.

— Quoi ?

— Un sorcier, ou une Sœur de l’Obscurité, a fait exploser l’arbre à distance… Dans la vallée, nous avons perdu beaucoup d’hommes avant de comprendre ce qui nous arrivait…

Kahlan fit signe qu’elle avait saisi. Levant un peu la tête, elle ne vit personne et jeta un coup d’œil sur le côté pour savoir si la Mord-Sith allait bien.

— Où est Cara ? demanda-t-elle, alarmée de ne voir nulle part son amie.

Warren regarda prudemment autour de lui. Se relevant sur les coudes, Kahlan l’imita et ne vit pas trace de la Mord-Sith – à part l’empreinte de son corps, à l’endroit où elle était tombée.

— Mère Inquisitrice, vous ne pensez pas que… Ils ne l’ont pas enlevée, au moins ?

Kahlan remarqua des empreintes de pas, sur le côté gauche du terrain. Un peu plus tôt, ce tapis de neige était parfaitement lisse…

— Je crois que…

Un cri terrifiant retentit, lui coupant la parole.

— C’est Cara ? demanda Warren.

— J’en doute fort…

Kahlan s’assit et étudia la zone. Plus forte qu’elle l’aurait cru, l’explosion avait déraciné plusieurs arbres, renversé des rochers et projeté à près de cent pas à la ronde des pierres et des éclats de bois. Ils pouvaient s’estimer heureux de s’en sortir si bien…

Warren prit la jeune femme par l’épaule et la força à se baisser. Se retour nant sur le ventre, elle prit appui sur les coudes et leva prudemment la tête.

Puis elle se redressa d’un bond et tendit un bras.

— Là !

Cara émergeait d’un bosquet, tirant avec elle un petit homme qui semblait en piteux état. Impitoyable, elle lui flanquait un grand coup dans les côtes chaque fois qu’il titubait, et le traînait comme un ballot de linge quand il refusait d’avancer. Furieux, le captif hurlait des imprécations que l’Inquisitrice était trop loin pour entendre, mais dont le sens général ne lui échappait pas.

Cara avait capturé un des sorciers de l’Ordre. Une tâche qui entrait parfaitement dans les compétences d’une Mord-Sith. Dès qu’un magicien tentait d’utiliser son pouvoir, il était fichu, devenant la marionnette de la femme en rouge.

Tandis que Kahlan s’époussetait, Warren se releva à son tour, les yeux rivés sur le prisonnier. Le pitoyable personnage que Cara leur amenait pouvait-il vraiment être un des monstres vicieux qui avaient tué tant de D’Harans, le premier jour de la bataille ?

Un dernier coup de pied – dans le postérieur – propulsa le prisonnier aux pieds de la Mère Inquisitrice et de son compagnon.

Il resta prostré dans la neige, pleurant comme un enfant.

Cara le saisit par les cheveux et le força à se relever.

C’était un enfant !

— Lyle ? s’exclama Warren, incrédule. C’est toi qui as fait ça ?

Le gamin essuya ses larmes d’un revers de la manche de sa tunique loqueteuse. Il semblait avoir dix ou douze ans, mais puisque Warren le connaissait, il devait avoir vécu au Palais des Prophètes, et être beaucoup plus âgé que ça.

Warren tendit une main pour relever le menton ensanglanté de Lyle. Kahlan saisit au vol le poignet du futur prophète.

Le gamin bondit pour lui mordre le bras, mais Cara fut plus rapide. Reprenant l’enfant par les cheveux, elle lui plaqua son Agiel entre les omoplates.

Hurlant de douleur, il tomba à genoux. Pour faire bonne mesure, la Mord-Sith lui décocha un coup de pied dans les côtes.

— Cara, par pitié…, implora Warren.

— Il a tenté de nous tuer ! répliqua la Mord-Sith. Il s’en est pris à la Mère Inquisitrice !

Défiant Warren du regard, elle caressa de nouveau les côtes de Lyle.

— Je sais, mais…

— Mais quoi ?

— Il est si jeune… Le torturer ainsi…

— Il vaudrait mieux le laisser avoir notre peau ? C’est ce que vous voudriez ?

Cara avait raison, et Kahlan le savait. Si pénible que fût cette scène, la Mord-Sith faisait ce qu’il fallait. S’ils étaient morts tous les trois, combien d’hommes, de femmes et d’enfants seraient tombés sous les coups de l’Ordre Impérial ? Gamin ou pas, Lyle était une marionnette de Jagang.

Malgré tout, l’Inquisitrice fit signe à la Mord-Sith de ne pas en rajouter. Aussitôt, Cara prit Lyle par les cheveux et le força à se relever. Le dos coincé contre les cuisses de la femme en rouge, il se mit à trembler comme une feuille, du sang ruisselant sur son visage.

Avant de l’interroger, Kahlan afficha son masque d’Inquisitrice, comme sa mère le lui avait appris dès son plus jeune âge. Une expression figée qui dissimulait parfaitement ses tourments intérieurs…

— Je sais que tu es là, Jagang, dit-elle d’une voix glaciale.

Un rictus qui n’était pas le sien tordit les lèvres de Lyle.

— Tu as commis une erreur, empereur ! Des milliers de soldats partiront bientôt pour enrayer l’avancée des tiens…

Le gamin eut un demi-sourire et ne répondit rien.

La confirmation que Kahlan attendait…

— Lyle, dit Warren, tu peux échapper à celui qui marche dans les rêves. Jure fidélité à Richard, et tu seras libre. Fais-moi confiance et essaie ! Je suis passé par là, et je ferai tout pour t’aider.

Un instant, Kahlan espéra que l’enfant, face à un homme qu’il connais sait, saisirait cette occasion inespérée. Mais la lueur d’espoir qui brilla fugacement dans son regard fut vite remplacée par du mépris et de la haine. À ses yeux, le combat pour la liberté semait la terreur et la mort, alors qu’obéir servilement à Jagang offrait des perspectives d’avenir. Bien trop jeune pour comprendre les enjeux ultimes du conflit, il en resterait là, ça ne faisait plus de doute.

Sans brusquerie, Kahlan indiqua à Warren de s’écarter, et il obéit à contrecœur.

— Ce n’est pas le premier sorcier de Jagang que nous capturons, dit-elle, s’adressant apparemment au futur prophète.

En réalité, ce message visait Cara.

— Marlin Pickard, ajouta Kahlan, toujours à l’attention de la Mord-Sith. C’était un adulte, et même sous l’influence de ce crétin pompeux d’empereur, il ne nous a pas posé beaucoup de problèmes…

Un pur mensonge dicté par des considérations stratégiques. En réalité, il avait failli les tuer toutes les deux ! Il était donc essentiel que Cara n’oublie pas à quel point son contrôle sur un sorcier manipulé par Jagang était précaire.

— Nous avons découvert ton plan à temps, Jagang, continua Kahlan. Tu croyais vraiment que tes troupes passeraient inaperçues ? Prendrais-tu nos éclaireurs pour des imbéciles ? Quand nous écraserons tes soldats, j’espère que tu seras avec eux, histoire d’avoir l’occasion de t’égorger de mes mains.

— Que fait une femme de ta trempe avec une bande de minables ? lança Lyle d’une voix qui n’était plus la sienne. Tu es née pour combattre du côté des plus forts, dans les rangs de l’Ordre.

— Désolée, mais mon mari me préfère comme je suis…

— Et où est ce cher Richard, ma petite chérie ? J’espérais pouvoir lui dire bonjour.

— Navrée, mais il est occupé ailleurs, pas loin d’ici.

Du coin de l’œil, Kahlan vit Warren sursauter en entendant cet énorme mensonge.

— Vraiment ? demanda « Lyle », qui n’avait pas manqué de remarquer la réaction du futur prophète. C’est curieux, mais je ne parviens pas à te croire…

Kahlan aurait voulu casser toutes les dents du gamin, pour effacer son ignoble rictus. Mais il y avait plus urgent. Que savait Jagang, exactement, et qu’essayait-il d’apprendre en jouant au chat et à la souris ?

— Tu le verras bientôt, quand nous aurons ramené ce pauvre gosse au camp. Je suis sûre qu’il aura envie de te rire au nez lorsque je lui raconterai comment nous avons éventé ton plan minable pour nous encercler. Il sera ravi de te traiter en personne de sombre crétin.

Lyle tenta de bondir sur la Mère Inquisitrice, mais Cara n’eut aucun mal à l’en empêcher. Comme un félin en laisse, il ne renonçait pas à éprouver la résistance de ses chaînes.

Le rictus demeurait, mais un peu moins arrogant. Jagang devait être décontenancé…

— Non, décidément, je ne te crois pas, lâcha-t-il comme si ce sujet ne l’intéressait plus. Nous savons tous les deux que le seigneur Rahl n’est pas là. N’est-ce pas, ma petite chérie ?

Kahlan décida de bluffer jusqu’au bout.

— Tu le verras bientôt, alors, n’insistons pas pour le moment… (Elle fit mine de se détourner, puis regarda de nouveau Lyle.) Ferais-tu allusion au plan idiot de Nicci ?

Le gamin cessa de sourire. Soudain moins assuré, il parvint néanmoins à contenir sa colère.

— Nicci ? De quoi parles-tu donc, ma petite chérie ?

— Une Sœur de l’Obscurité blonde aux yeux bleus, très jolie et toujours vêtue d’une robe noire… Tu es sûr que ça ne te dit rien ? Une beauté pareille ? En plus d’être idiot, serais-tu impuissant ?

Dans les yeux de Lyle, Kahlan vit que l’empereur réfléchissait, tentant de déterminer si on lui tendait un piège.

— Je connais Nicci très intimement, dit celui qui marche dans les rêves. Un de ces jours, c’est toi qui la remplaceras dans mon lit, ma petite chérie.

Une menace aussi obscène était encore plus terrifiante quand elle sortait de la bouche d’un enfant. Kahlan en eut la nausée, révulsée par la façon dont l’empereur traitait sa marionnette.

— Nicci est une de mes petites poupées, et du genre mortel, par-dessus le marché ! (Kahlan crut détecter dans le ton de l’empereur un rien d’incertitude, comme s’il en rajoutait pour dissimuler son malaise.) Je suis sûr que tu ne l’as pas rencontrée…

Une affirmation qui était en réalité une question que Jagang n’osait pas poser. Il y avait un mystère là-dessous, mais lequel ?

— Du « genre mortel », dis-tu ? Je ne m’en suis pas aperçue…

— Parce que tu ne l’as jamais vue !

— Non, parce qu’elle m’a semblé tout à fait inoffensive. Figure-toi qu’elle n’est même pas parvenue à blesser quelqu’un !

— Tu mens, ma petite chérie ! Si vous aviez croisé Nicci, il y aurait eu quelques cadavres… Même si elle n’est pas invincible, on ne l’affronte pas sans y laisser des plumes.

— Tu en es certain ?

Lyle éclata de rire.

— Je la connais, te dis-je !

Kahlan jeta un regard méprisant au gamin.

— Allons, tu sais très bien que je te raconte la vérité.

— Vraiment ? Pourquoi devrais-je le savoir, d’après toi ?

— Parce que c’est ton esclave, et que tu peux entrer à ta guise dans son esprit. Enfin, en théorie. Mais ce n’est pas le cas, je parie ? Moi, je sais pourquoi… Même si tu n’es pas très malin, trouver la solution en réfléchissant un peu doit être dans tes possibilités…

— Tu mens ! cria Jagang, fou de rage.

— Si le penser te fait plaisir…

— Si tu as vu Nicci, où est-elle à présent ?

Tout en lui tournant le dos, Kahlan révéla à l’empereur la stricte vérité. À lui de l’interpréter comme ça lui chanterait.

— En route pour l’oubli…

L’Inquisitrice entendit le cri, derrière elle.

Elle fit volte-face et vit que Cara tentait d’immobiliser Lyle avec son Agiel – dont le contact, cette fois, ne le ralentissait même pas.

Fou de rage, le petit garçon bondit sur sa proie.

Kahlan leva une main pour intercepter son agresseur, qui avait l’intention de lui sauter à la gorge. La frêle poitrine de Lyle venant s’écraser contre sa paume, elle referma le poing sur le tissu crasseux de sa tunique et le tint sans peine à bout de bras.

L’Inquisitrice était désormais la maîtresse du jeu. Pour l’utiliser, elle n’avait pas besoin d’invoquer son pouvoir, simplement de relâcher le contrôle qu’elle exerçait sur lui en permanence. Mais elle ne devait pas se laisser arrêter par ses sentiments. Seule la vérité devait guider ses actes, désormais.

Et la vérité, aujourd’hui, était d’une limpidité aveuglante. Lyle n’avait rien d’un enfant perdu, blessé et effrayé. Il était un ennemi mortellement dangereux.

Quand il jaillissait du plus profond d’elle-même, envahissant jusqu’à la dernière fibre de son corps, le flot de pouvoir coupait quasiment le souffle à Kahlan.

Sous ses doigts, elle sentait les côtes minuscules de l’enfant.

L’esprit vidé de toute haine, fureur ou agressivité, elle n’éprouvait aucune tristesse non plus. À ces moments-là, alors que le temps semblait suspendu, son esprit devenait inaccessible à ces émotions humaines.

Lyle n’avait pas une chance de s’en tirer.

Sans hésiter, Kahlan déchaîna son pouvoir.

Cette force la plupart du temps latente se libéra avec une puissance incroyable.

Un coup de tonnerre silencieux fit vibrer l’air et le sol.

Le visage de Lyle affichait toujours la haine et le mépris de l’homme qui le manipulait. À cet instant, alors que Kahlan n’éprouvait plus rien, sa proie exprimait toute une palette d’émotions malveillantes.

Kahlan croisa le regard de l’enfant condamné. Il ne lirait aucune pitié dans ses yeux, elle le savait…

Son esprit et sa personnalité disparaîtraient à jamais dans une fraction de seconde.

Autour de l’Inquisitrice, les arbres tremblaient, et de gros paquets de neige tombaient de leurs branches. Soulevées par la force invisible, des colonnes de neige tourbillonnaient dans l’air pourtant figé…

Ayant payé pour savoir que Jagang pouvait entrer ou sortir de l’esprit d’un être humain en un éclair – la durée qui sépare deux pensées, soit un temps qui en réalité n’existait pas – elle n’avait pas pu s’offrir le luxe d’hésiter. Lorsque l’empereur contrôlait totalement une de ses marionnettes, Cara elle-même perdait toute possibilité d’intervenir.

Kahlan vit les yeux de Lyle se vider au moment précis où celui qui marche dans les rêves quittait son esprit.

Elle le lâcha, et il tomba raide mort à ses pieds.

Chapitre 35

Les jambes tremblantes, Kahlan baissa les yeux sur le cadavre. À présent, les sentiments revenaient, et elle ne voyait plus qu’un pauvre petit garçon mort bien trop longtemps avant son heure.

Comme toujours après avoir recouru à son pouvoir, elle se sentait épuisée. Autour d’elle, les arbres encore debout ressemblaient aux jurés d’un tribunal silencieux. Sur la neige, autour du mort, des taches de sang témoignaient que l’étincelle de la vie l’habitait encore quelques secondes plus tôt.

Soudain, l’Inquisitrice se demanda si elle n’avait pas tué Cara en même temps que Lyle.

Touchée par le pouvoir d’une Inquisitrice, une Mord-Sith n’avait guère de chances de survivre. Mais dans l’action, Kahlan n’avait pas pu tenir compte de ce facteur. Elle avait fait de son mieux pour avertir Cara, afin qu’elle se tienne le plus loin possible, au moment dangereux. Quand Lyle avait bondi, plus rien n’avait eu d’importance, à part l’absolue nécessité d’agir. Comme face à Nicci, la moindre hésitation aurait pu être fatale.

À présent, c’était terminé, et l’inquiétude pour la Mord-Sith reprenait ses droits.

Cara gisait dans la neige, à droite de l’Inquisitrice. Si elle n’avait pas lâché l’enfant au moment où…

La Mord-Sith remua et gémit. S’agenouillant près d’elle, Kahlan la saisit par les pans de son manteau et la souleva un peu du sol.

— Tu vas bien ?

— Bien sûr ! Vous me croyez assez idiote pour ne pas avoir lâché ce petit tueur ?

L’Inquisitrice soupira de soulagement.

— Non, mais je redoutais que tu te sois brisé le cou en tombant si violemment en arrière.

— Ce n’est pas passé très loin, je dois l’avouer…

Warren aida les deux femmes à se relever. Avec une grimace, il se massa ensuite les épaules puis se frotta les coudes. D’après ce qu’on disait, être trop près d’une Inquisitrice, quand elle libérait son pouvoir, était une expérience qui traumatisait particulièrement les articulations. Par bonheur, il n’y avait pas de véritables dégâts, et la souffrance disparaissait rapidement.

Quand Warren baissa les yeux sur Lyle, Kahlan devina que les séquelles morales de ce drame ne s’effaceraient pas si vite…

— Créateur bien-aimé…, soupira le futur prophète. Bon sang ! ce n’était qu’un gamin ! Fallait-il vraiment le tuer ?

— Oui, affirma Kahlan. Je n’ai pas l’ombre d’un doute. Cara et moi avons déjà connu une situation similaire face à Marlin.

— C’était un adulte ! Lyle… Eh bien, un gosse ne peut pas…

— Warren, ne vous torturez pas pour rien. Jagang contrôlait son esprit, comme celui de Marlin. Je sais de quoi je parle. Il était terriblement dangereux.

— Quand je ne peux pas retenir quelqu’un, dit Cara, personne n’en est capable.

Warren se laissa tomber à genoux près du cadavre et lui caressa les tempes en récitant une prière.

— Jagang est le seul vrai coupable, dit-il en se relevant. C’est lui qui est la cause de tout…

Dans le lointain, Kahlan vit des soldats accourir. Ils volaient à son secours – un peu trop tard, mais l’intention était louable quand même.

— Si vous préférez voir les choses comme ça…, dit-elle en s’éloignant, Cara à ses côtés.

Warren les rattrapa, prit l’Inquisitrice par le bras et la força à s’arrêter.

— Vous visez Anna, c’est ça ?

— Oui, et vous êtes sa victime aussi. On vous a enfermé au Palais des Prophètes quand vous étiez enfant, n’est-ce pas ?

— C’est vrai, mais…

— Rien du tout ! Les sœurs vous ont capturé, comme ce pauvre petit garçon. (Kahlan enfonça les ongles dans ses paumes. Elle devait contrôler sa fureur.) Et comme Richard !

— Ne vous fiez pas aux apparences, Mère Inquisitrice. Les prophéties…

— Regardez à quoi elles mènent ! cria Kahlan en désignant la dépouille de Lyle. Voilà le résultat ! La mort et le désespoir, tout ça au nom de ces maudites prédictions !

Submergé par tant de rage, Warren ne tenta pas de justifier sa position.

Consciente qu’il n’était pour rien dans ses malheurs, Kahlan baissa d’un ton.

— Combien de gens devront mourir à cause de vos absurdes prophéties ? Si Anna n’avait pas envoyé Verna à la recherche de Richard, rien de tout ça ne serait arrivé.

— Comment le savez-vous, Kahlan ? Je comprends vos sentiments, mais vous pouvez vous tromper…

— La barrière a tenu pendant trois mille ans. Pour la détruire, il fallait un sorcier né avec les deux magies. Richard est le premier depuis trente siècles, et Anna l’a fait capturer par Verna. Si elle s’était abstenue, l’Ancien et le Nouveau Monde seraient toujours séparés. Jagang resterait coincé chez lui, les Contrées ne risqueraient rien et Lyle jouerait joyeusement à la balle dans la cour de sa maison familiale.

— Kahlan, ce n’est pas si simple, soupira Warren. Je ne veux pas polémiquer avec vous, mais il faut comprendre que les prophéties se réalisent de plusieurs manières. Parfois, elles influencent le cours de l’histoire. Si Verna n’était pas intervenue, Richard se serait tôt ou tard approché de la barrière, et il aurait provoqué sa disparition. Ce n’est pas la cause qui importe, mais les actes. Cela devait arriver, et Anna a seulement été l’outil du destin.

— Combien de massacres vous faudra-t-il pour regarder la vérité en face, Warren ? Les prophéties sont un fléau !

— J’ai toujours voulu devenir un prophète pour aider les autres… Si je pensais comme vous, je me détournerais de ma vocation. (Warren eut soudain un petit sourire.) Et n’oubliez pas un détail : sans les prophéties, vous n’auriez jamais rencontré Richard. Regrettez-vous qu’il soit entré dans votre vie ? Moi, je suis ravi qu’il fasse partie de la mienne.

Le regard furieux que lui jeta l’Inquisitrice glaça les sangs de Warren.

— J’aurais préféré vivre jusqu’à la fin de mes jours seule et sans amour plutôt que de savoir qu’il souffre à cause de moi ! Si je ne l’avais pas connu, je ne serais pas aujourd’hui folle de rage parce que les tenants des prophéties tels que vous l’ont condamné à ne jamais être heureux !

Warren glissa les mains dans les manches de sa tunique et baissa la tête.

— Je comprends que vous réagissiez ainsi… Kahlan, parlez avec Verna, ça vous fera du bien…

— En quel honneur ? C’est elle qui a exécuté les ordres d’Anna.

— Parlez-lui, c’est tout… J’ai failli la perdre parce qu’elle pensait exactement la même chose que vous.

— Verna ? C’est impossible !

— Pas du tout ! Pendant un moment, elle a cru qu’Anna l’avait manipulée à des fins discutables. Pendant vingt ans, elle a cherché Richard en vain alors que la Dame Abbesse savait depuis le début où il était. Vous imaginez ce qu’elle a éprouvé en découvrant ça ? Et il y a eu autre chose… Anna a mis en scène sa propre mort, et intrigué pour que Verna soit nommée Dame Abbesse. Ma future femme est passée à un cheveu de jeter son livre de voyage dans les flammes !

— Eh bien, elle a eu tort de ne pas le faire.

— J’essaie simplement de vous dire que lui parler vous apaisera. Elle comprendra ce que vous ressentez.

— Et ça changera quoi ?

— Même si vous avez raison, qu’est-ce que ça change, désormais ? Ce qui est fait ne peut être défait. L’Ordre attaque le Nouveau Monde, et Nicci a capturé Richard. Quelle que soit la cause de ces événements, nous devons les affronter, pas nous lamenter.

— Vous avez acquis cette profonde sagesse en étudiant les prophéties ?

Warren ne put s’empêcher de sourire.

— Non, c’est Richard qui me l’a enseignée. Et une femme très intelligente de ma connaissance m’a dit fort récemment qu’il ne faut pas se torturer pour rien…

Malgré tout son désir de rester en colère, Kahlan sentit qu’elle n’y parviendrait pas. Il y avait chez Warren quelque chose de désarmant – une innocence sincère qui venait à bout des rages les plus noires.

— Je me demande si elle est si intelligente que ça, votre amie…

Warren fit signe que tout allait bien aux soldats qui approchaient, arme au poing. Ils ralentirent un peu, mais ne rengainèrent pas leurs épées.

— Assez pour éventer le plan de Jagang, puis, après avoir été attaquée par un de ses sorciers, pour lui faire croire subtilement qu’elle était tombée dans son piège.

Kahlan jeta un regard soupçonneux au futur prophète.

— Quel âge avez-vous, Warren ?

— Je viens de fêter mon cent cinquante-huitième anniversaire. Pourquoi cette question ?

— Voilà qui explique bien des choses, marmonna Cara en se remettant en route. Vous devriez cesser d’avoir l’air jeune et innocent… Ça devient agaçant, à la longue !

Quelques heures plus tard, lorsque Kahlan, Cara, Warren et leur escorte y arrivèrent, le camp grouillait d’activité. Partout, des hommes chargeaient les chariots, préparaient les attelages ou aiguisaient les armes. Les tentes n’étaient pas encore démontées, mais des soldats équipés des pieds à la tête, certains finissant d’avaler leur dîner, écoutaient leurs officiers leur donner d’ultimes instructions avant le départ d’une force vers le nord, où il faudrait intercepter l’ennemi avant qu’il ait achevé sa manœuvre d’encerclement. En passant devant des tentes, Kahlan vit d’autres officiers penchés sur des cartes d’état-major.

L’odeur de nourriture qui planait dans l’air lui rappela qu’elle mourait de faim. En hiver, la nuit tombait tôt, et avec le ciel plombé, on se serait cru au début de la soirée, pas en fin d’après-midi. Le temps morose devenait d’ailleurs déprimant. Le soleil se montrait de plus en plus rarement, et les tempêtes de neige imminentes n’arrangeraient rien.

Kahlan mit pied à terre et confia son cheval à un jeune soldat. Elle ne montait plus un destrier, désormais. Comme presque tous les cavaliers, elle avait opté pour un animal plus petit et plus agile. Lors des charges frontales, les destriers étaient parfaits. Quand on livrait une guerre de harcèlement, la vitesse se révélait plus utile que la puissance.

Grâce à leur nouvelle tactique, Kahlan et le général Meiffert parvenaient depuis des semaines à contenir l’armée de l’Ordre. Laissant l’ennemi mettre sur pied une attaque massive, ils faisaient mine de vouloir la repousser, puis s’écartaient au dernier moment, ravis que les soldats adverses se soient fatigués pour rien.

Dès que l’Ordre marquait une pause, histoire de reprendre son souffle, Meiffert lançait des contre-attaques très ciblées et très brèves. Puis il faisait semblant de vouloir passer vraiment à l’offensive… et y renonçait juste après que l’armée de Jagang se fut épuisée à ériger des défenses.

Ce jeu du chat et de la souris fonctionnait très bien. Avec une variante, toutefois… Quand les soudards de l’Ordre, fatigués de courir en vain derrière des ombres, décidaient d’aller s’en prendre aux civils, dans les villes environnantes, Kahlan et Meiffert lançaient une véritable attaque – dans leur dos – et faisaient assez de dégâts pour les forcer à rebrousser chemin, toute idée de pillage et de mise à sac oubliée.

Les manœuvres des D’Harans rendaient fous les hommes de Jagang. Persuadés que de vrais guerriers devaient s’affronter face à face, sur un champ de bataille, ils se sentaient insultés qu’on joue à cache-cache avec eux. Bizarrement, être vingt fois plus nombreux que leurs adversaires semblait les déranger beaucoup moins…

Consciente qu’un conflit classique serait sans espoir, Kahlan se fichait de heurter la sensibilité des soudards. Tant qu’ils continuaient à mourir, leurs objections ne la dérangeaient pas.

De plus en plus furieux, les impériaux oubliaient tout bon sens. Chargeant dans les pires conditions, ils tentaient de conquérir des positions imprenables ou sacrifiaient des milliers d’hommes pour de ridicules avantages qu’ils reperdaient le lendemain. À force de voir des sections entières avancer sous le feu des archers jusqu’à ce qu’il n’y ait plus un seul homme debout, Kahlan avait presque pitié de ces imbéciles envoyés à la boucherie par des chefs déments.

Du côté d’haran, on dénombrait cependant des milliers de morts et de blessés graves. Mais selon leurs estimations, Kahlan et Meiffert avaient réduit d’au moins cinquante mille têtes l’effectif adverse. Un bon résultat, mais qui revenait hélas à avoir écrasé une fourmi alors que toute la colonie était sortie de la fourmilière. En l’absence d’autres possibilités, le général et l’Inquisitrice se satisfaisaient de ce maigre résultat…

Cara à ses côtés, Kahlan traversa le camp pour rejoindre les tentes de commandement. Quand on ne connaissait pas la « couleur code » du jour, les trouver était impossible. Pour tromper les espions et les sorciers, les officiers supérieurs se réunissaient dans des tentes parfaitement ordinaires. Ainsi, aucune attaque, physique ou magique, ne pouvait viser spécifiquement les têtes pensantes de l’armée.

Des bandes de tissu coloré, accrochées aux tentes, signalaient leur appartenance à l’une ou l’autre unité. S’inspirant de ce système ingénieux, Kahlan l’avait un peu adapté. Pour le poste de commandement, on changeait de couleur tous les jours, et on le déplaçait très souvent.

Quand l’Inquisitrice entra sous la tente principale, le général Meiffert leva les yeux de la carte qu’il était en train d’étudier.

Le lieutenant Leiden participait à la réunion en compagnie du capitaine Abernathy – le chef des Galeiens –, et Adie y représentait les unités magiques.

Bien que ses yeux fussent entièrement blancs, la croire aveugle aurait été une grossière erreur. Mutilée par des fanatiques quand elle était jeune, la dame des ossements avait appris à voir à travers le don, et elle était une magicienne très douée. Particulièrement efficace dès qu’il s’agissait de nuire à l’ennemi, elle aidait désormais à coordonner les interventions des « commandos » de Sœurs de la Lumière.

— Où est Zedd ? lui demanda Kahlan.

— Il inspecte nos lignes, au sud. Tout le monde sait à quel point il est maniaque…

— Warren y est allé aussi, avec la même idée en tête…

Après s’être soufflé sur les mains pour les réchauffer – et avoir discrètement remué ses orteils gelés, dans ses bottes –, Kahlan se tourna vers le général.

— Nous devons mettre sur pied une force importante. Au moins vingt mille hommes.

Meiffert soupira de frustration.

— Ainsi, ils tentent bien de nous encercler ?

— Non, c’est une ruse.

Les trois militaires plissèrent le front, attendant de plus amples explications.

— J’ai parlé à Jagang…

— Quoi ? coupa Meiffert, paniqué.

— Pas directement, ne vous inquiétez pas, mais par l’intermédiaire d’une de ses marionnettes. Allez, oublions ça… L’essentiel, c’est que je veux faire croire à l’empereur que nous sommes tombés dans son piège. En obligeant ses hommes à tourner en rond, il espère nous obliger à diviser nos forces, et nous allons lui donner satisfaction.

— Pourquoi ? demanda Leiden. Envoyer tant d’hommes au nord reviendrait à entrer dans son jeu.

— C’est exact, mais ça n’est pas mon but. Ces soldats devront seulement quitter le camp comme s’ils avaient l’intention d’aller vers le nord.

Kahlan se pencha sur la carte, prit un morceau de craie, dessina grossièrement les montagnes qu’elle venait de traverser et montra aux trois militaires un défilé bien spécifique.

— Mes Galeiens sont environ vingt mille, dit Abernathy. Soit le nombre d’hommes qu’il faut pour servir d’appât.

— C’est exactement ce que je me disais…, souffla Meiffert.

— Marché conclu, trancha Kahlan. Capitaine, en empruntant ce défilé, vous pourrez contourner les montagnes. Quand l’Ordre attaquera, nous pensant affaiblis, vous serez en position idéale pour une attaque de flanc.

Le capitaine Abernathy, un officier soigné jusqu’au bout des ongles, si on exceptait sa moustache et ses sourcils grisonnants et broussailleux, hocha sereinement la tête.

— N’ayez aucune crainte, Mère Inquisitrice, nos ennemis nous croiront partis, mais nous ne serons pas loin, prêts à leur taquiner méchamment les côtes.

— Parfait… (Kahlan se tourna vers Meiffert.) Il faudra aussi – mais discrètement – placer une seconde force sur l’autre flanc de la vallée, en face de celle du capitaine Abernathy. Ainsi, nous prendrons les « attaquants » en tenaille. Refusant de se laisser piéger, ils battront en retraite, et les hommes restés au camp se lanceront à leur poursuite et massacreront leur arrière-garde.

Les trois officiers réfléchirent un moment à ce plan.

— Mère Inquisitrice, mes Keltiens seront parfaits pour faire le pendant des Galeiens. Ils servent sous mes ordres depuis longtemps, et ils sont très efficaces. Nous quitterons le camp par petits groupes, comme s’il s’agissait de patrouilles. Quand le piège sera en place, il suffira que le capitaine Abernathy nous envoie un signal, et nous attaquerons en même temps que lui. Pour éviter des problèmes, je propose qu’une Sœur de la Lumière accompagne mes hommes et, le moment venu, vérifie l’authenticité du signal.

À l’évidence, Leiden voulait se racheter aux yeux de Kahlan. Acces soirement, il saisissait l’occasion de conférer à Kelton une certaine autonomie au sein de l’empire d’haran.

— Ce sera une mission périlleuse, lieutenant. Si quelque chose tourne mal, nous ne pourrons rien faire pour vous.

— Mes hommes connaissent bien ce terrain, et ils ont l’habitude de manœuvrer en hiver. Les soudards de l’Ordre viennent d’un pays où le climat est moins rude. Nous aurons deux avantages, Mère Inquisitrice, et nous nous en sortirons très bien.

Kahlan étudia longuement le Keltien. Le général Meiffert ne verrait aucun inconvénient à ce que les choses se passent ainsi, elle le savait. Abernathy partagerait cette position. Les Galeiens et les Keltiens étant des ennemis héréditaires, qu’ils combattent le plus loin possible les uns des autres ne pouvait pas faire de mal.

Richard avait uni tous les royaumes des Contrées. Pour ces pays, collaborer était indispensable, s’ils voulaient survivre. Sans être épaule contre épaule, les Galeiens et les Keltiens devraient coordonner leurs efforts. Un pas dans le bon sens…

De plus, l’argument de Leiden avait du poids : ses hommes étaient vraiment des experts du combat en montagne et en plein hiver.

— C’est d’accord, lieutenant.

— Merci, Mère Inquisitrice.

— Et si vous êtes brillant, j’envisagerai sans doute de vous restituer votre grade…

— Vous serez fière de mes hommes, je vous en donne ma parole !

Kahlan accueillit ce serment d’un simple hochement de tête.

— Eh bien, il ne reste plus qu’à passer à l’action, messires.

— Si tout marche bien, dit Meiffert, nous devrions éclaircir considé rablement les rangs adverses. (Il se tourna vers ses deux collègues.) Commençons sans tarder ! Les Galeiens devront partir aujourd’hui, et je veux que les Keltiens soient en position dès demain matin. L’Ordre n’attendra pas pour lancer son attaque, et il n’est pas question que nous ne soyons pas prêts.

— L’Ordre aime beaucoup lancer ses assauts à l’aube, dit Abernathy. Mes hommes seront partis d’ici à une heure. Demain, au lever du soleil, ils seront en position.

— Les miens aussi, assura Leiden, si je ne tarde pas à les mettre en mouvement.

Les deux officiers saluèrent Kahlan et le général, puis ils se dirigèrent vers la sortie de la tente.

— Capitaine ! lança Kahlan.

— Oui, Mère Inquisitrice ? répondit Abernathy en se retournant.

— Savez-vous pourquoi le prince Harold et le reste de votre armée ne sont toujours pas là ? Nous ne cracherions pas sur des renforts…

— J’ignore ce qui les a retardés, Mère Inquisitrice. Mais c’est inquiétant, et je me suis déjà posé la question…

— Oui, ils devraient déjà être arrivés…, souffla Kahlan. Vous pensez que le mauvais temps aura ralenti leur progression ?

— C’est possible… Dans ce cas, le prince Harold ne devrait plus tarder, car les tempêtes de neige sont finies.

— Espérons que nous le verrons bientôt…

— Mère Inquisitrice, soyez certaine que le prince tient à participer à cette guerre. Il m’a confié qu’arrêter l’Ordre Impérial ici était dans l’intérêt de notre royaume. Si l’ennemi pénètre dans la vallée de Callisidrin, puis déferle sur les Contrées du Milieu, nos terres et notre peuple seront en danger.

Kahlan jeta un coup d’œil au lieutenant Leiden et devina aussitôt ce qu’il pensait. Si Harold avait changé d’avis, décidant de tenir la vallée de Callisidrin, afin de protéger l’accès à son royaume, l’Ordre pouvait très bien choisir d’éviter l’obstacle en passant par le nord-est – d’abord en contournant les montagnes, puis en traversant les plaines de Kern. Un itinéraire qui le conduirait droit sur Kelton…

Si noires que fussent ses pensées, l’ancien général eut l’intelligence de les garder pour lui.

— Le temps était épouvantable quand je suis arrivée ici, dit Kahlan. Après tout, c’est normal, en hiver ! Je suis sûre qu’Harold sera bientôt ici pour lutter aux côtés de sa reine et des autres peuples de l’empire d’haran.

Après avoir subtilement rappelé aux deux officiers qu’ils étaient seulement les membres d’une alliance, Kahlan les gratifia d’un sourire désarmant.

— Merci beaucoup, messires. Vous devriez y aller, maintenant. Puissent les esprits du bien veiller sur vos arrières…

Dès que les deux hommes furent sortis, Adie se leva péniblement.

— Si vous n’avez pas besoin de moi, je file informer les sœurs, Zedd et Warren de notre plan.

— Excellente idée, Adie, approuva Kahlan.

— Quand une Inquisitrice a utilisé son pouvoir, ajouta la dame des ossements, je le vois sur son visage. Et ensuite, elle a besoin de repos…

— Je sais, mais il y a tant de choses à faire…

— Si tu tombes malade – ou pis – ça n’aidera personne. (La vieille femme se tourna vers Cara.) Faites en sorte que la Mère Inquisitrice ait un moment de tranquillité. Au minimum, elle pourra sommeiller assise, la tête reposant sur une table…

Cara alla chercher une chaise, la posa devant une petite table et fit un signe impérieux à Kahlan.

— Installez-vous, je monterai la garde.

Effectivement épuisée, l’Inquisitrice ne discuta pas. Une fois assise, elle ouvrit son manteau en peau de loup et le remonta un peu sur ses épaules. L’Épée de Vérité était toujours accrochée dans son dos, et elle ne prit pas la peine de l’en retirer.

Satisfaite qu’on lui ait obéi au doigt et à l’œil, Adie sortit en boitillant.

Dès que Meiffert fut parti, Cara se posta à l’entrée de la tente.

Les bras posés sur la table, Kahlan y appuya sa tête et ferma les yeux. Pour oublier les terribles événements de la journée, elle pensa à Richard et à l’époque où ils vivaient heureux dans leur cabane.

Morte de fatigue, elle eut l’impression que la chaise, la table et toute la pièce tournaient follement. Mais cela ne dura pas, car elle sombra très vite dans le sommeil, l’image de Richard toujours présente devant son œil mental.

Chapitre 36

— Mère Inquisitrice ?

Kahlan releva la tête, battit des paupières et, après quelques secondes, reconnut la visiteuse qui venait d’entrer sous la tente. C’était Verna, la Dame Abbesse officielle des Sœurs de la Lumière.

Kahlan se frotta les yeux. Très austère dans sa robe grise de laine – à peine égayée par la dentelle qui ornait le col – et son manteau marron foncé, Verna semblait très mal à l’aise.

— Que voulez-vous ?

— Vous parler, si vous avez un moment…

Sans nul doute, Warren avait fait son rapport à la sœur. Chaque fois que Kahlan les avait vus ensemble, le futur prophète et la Dame Abbesse lui avaient paru très intimes. Ils échangeaient sans cesse des regards complices et se frôlaient dès qu’ils le pouvaient. Bref, le même genre de rapport qu’entre Richard et elle… Imaginer Verna en femme amoureuse n’était pas facile, mais après tout, beaucoup de gens trouvaient difficile de croire que la Mère Inquisitrice avait des sentiments comme n’importe qui…

Cela dit, Verna venait sans doute parler d’Anna et de prophéties, et Kahlan n’était pas d’humeur à polémiquer.

— Cara, combien de temps ai-je dormi ?

— Quelques heures… Il fera bientôt nuit.

Les épaules et le cou ankylosés, rien de plus normal après un long moment passé dans une position inconfortable, Kahlan s’étira puis jeta un rapide coup d’œil autour d’elle. Assise sur un banc, la dame des ossements la couvait du regard.

— Comment vas-tu ? demanda Adie.

— Très bien… Les hommes se sont mis en route ?

— Les deux groupes, oui, il y a un peu plus d’une heure. Les Galeiens sont partis en colonnes, comme prévu. Les Keltiens ont procédé beaucoup plus discrètement.

— Très bien…

L’Ordre risquait d’attaquer dès le lendemain matin. Au moins, le piège serait en place, c’était à présent certain. L’approche du combat nouait toujours l’estomac de l’Inquisitrice. Il en allait de même pour les soldats, qui dormiraient peu et mal, cette nuit.

— Après le départ des Galeiens, je suis revenue ici pour aider Cara à veiller sur ton repos.

Kahlan remercia la vieille femme d’un sourire. Adie avait dû juger qu’elle avait assez dormi – ou pensé que la visite de Verna était de la plus haute importance.

— Je vous écoute, Dame Abbesse…

— Nous avons… eh bien… découvert quelque chose. En fait, il s’agit plutôt d’une idée que nous avons eue…

— Qui est ce « nous » ?

Verna s’éclaircit la gorge. Avant de continuer, elle implora mentalement le Créateur de la pardonner d’avance…

— Pour être franche, c’est mon idée. Des sœurs m’ont aidée, mais ça vient de moi, et je suis prête à en assumer toutes les conséquences…

Une étrange façon de présenter les choses, pensa Kahlan. Verna ne semblait pas enthousiasmée par sa propre « découverte ». Dans ce cas, pourquoi venait-elle lui en parler ?

— Depuis le début, continua la Dame Abbesse, nous avons du mal à traverser les boucliers magiques de l’Ordre. Jagang détient des Sœurs de la Lumière et de l’Obscurité, et vous savez que la Magie Soustractive nous dépasse… Quand nous tentons d’envoyer des choses…

— Des choses ?

— Hum… des armes…

Voyant que Kahlan avait du mal à suivre, Verna se pencha, ramassa une poignée de cailloux, sur le sol, et tendit la main, paume ouverte.

— Zedd nous a montré comment transformer en armes terrifiantes les objets les plus simples… Par exemple, avec notre pouvoir, il est possible de lancer ces cailloux sur une très longue distance. Propulsés par la magie, ils font des ravages dans les rangs ennemis. Un seul peut traverser la poitrine de dix hommes.

— J’ai eu un rapport sur cette tactique… Nous y avons renoncé, parce que les magiciennes adverses ont trouvé une parade. Comme à d’autres sortilèges qui nous étaient bien utiles, d’ailleurs…

» C’est ce que dit toujours Zedd : dans une guerre, la magie est souvent sans influence, parce que les deux camps se neutralisent.

— Exactement… Au début, l’Ordre tentait de nous perturber en imitant le son de nos cornes, mais Zedd leur a ajouté une « signature » magique, et les ennuis ont été terminés. Tout se déroule selon ce schéma…

Kahlan resserra autour d’elle les pans de son manteau. Morte de froid, elle ne parvenait plus à se réchauffer, à force de passer son temps à battre la campagne. Livrer une guerre dans de telles conditions était de la folie. Cela dit, s’étriper par beau temps ne devait rien avoir de plus drôle. Mais elle aurait donné cher pour passer ses journées sous un toit, près d’un bon feu de cheminée.

— Alors, Verna, votre fameuse idée ?

— Eh bien, puisque nos adversaires détectent les armes magiques, je me suis dit que nous devions leur opposer des forces sans lien avec le surnaturel.

— Elles existent déjà, lâcha Kahlan. On appelle ça une « armée ».

— Non, je me suis mal exprimée… Je pensais à une attaque que les Sœurs de la Lumière pourraient lancer, mais qui ne mettrait pas en danger la vie de nos hommes.

Intriguée, Adie se leva et, en boitillant, vint se placer derrière Kahlan.

Verna glissa une main dans sa poche et en sortit une petite bourse de cuir fermée par un cordon. La jetant sur la table, devant Kahlan, elle posa à côté une feuille de parchemin.

— Versez un peu du contenu de la bourse sur la feuille, dit Verna. (Elle avait plaqué une main sur son ventre, comme si la nausée la torturait.) Surtout, ne touchez pas cette matière, évitez qu’elle entre en contact avec votre peau, et ne soufflez pas dessus ! Le mieux serait de retenir votre respiration…

Adie se pencha pour mieux « voir » tandis que Kahlan ouvrait la bourse et déposait sur la feuille une petite quantité d’une sorte de poussière verdâtre brillante.

— Qu’est-ce que c’est ? Du sable magique ?

— Non, du verre…

— Et vous pensez avoir découvert le verre ?

Verna haussa les épaules, consciente qu’elle devait passer pour une demi-folle.

— Non, j’ai simplement eu l’idée de le piler. Mère Inquisitrice, c’est du verre tout à fait banal, mais concassé au point d’être presque réduit en poudre. Pour obtenir ce résultat, nous n’avons pas seulement utilisé un pilon et un mortier, mais également notre Han. Du coup, ces fragments minuscules sont très spéciaux…

Verna se pencha à son tour sur la feuille, et Cara l’imita.

— Si petits qu’ils soient, ces éclats sont très tranchants. Et chacun d’eux ne pèse pas plus qu’un véritable grain de poussière…

— Par les esprits du bien…, soupira Adie avant de réciter une prière dans sa langue natale.

— Je ne comprends pas vraiment, avoua Kahlan.

— Mère Inquisitrice, nos sorts ne parviennent pas à traverser les défenses adverses. Les cailloux, par exemple, n’atteignent jamais leurs cibles parce que c’est la magie qui les anime…

» Ce verre, en revanche, n’a aucune propriété magique, même si nous avons recouru à nos Han pour le briser. C’est une matière inerte, comme la poussière que soulèvent les bottes des soldats. Les forces magiques adverses n’y détecteront aucun pouvoir, parce qu’il n’y en a pas ! Leur don leur indiquera qu’il s’agit d’une banale colonne de poussière, ou peut-être de brouillard, selon les conditions climatiques…

— Nous avons déjà essayé d’expédier des nuages de brume sur nos ennemis, par exemple pour leur faire attraper une maladie. Mais là aussi, ils ont trouvé la parade.

— Parce qu’il s’agissait de nuages magiques ! Ceux-là ne le seront pas ! Grâce à leur poids infinitésimal, ces fragments seront portés par le vent sur une très longue distance. Un sort les mettra en mouvement, mais ensuite, il s’agira d’un phénomène naturel ! Plus une once de magie, et il suffira de les laisser flotter jusque dans les rangs de l’Ordre.

— D’accord, mais quel mal feront-ils aux soldats ?

— Ils pénétreront dans leurs yeux…, souffla Adie, accablée.

— C’est ça, oui, comme de classiques grains de poussière. Les soudards de l’Ordre battront des paupières pour les chasser. Mais les fragments infligeront des centaines de microscopiques coupures à leur cornée. Plus ils insisteront, plus les dégâts seront graves. Au bout du compte, ils deviendront aveugles.

Kahlan n’en crut pas ses oreilles. Comment pouvait-on avoir des idées pareilles ?

— Vous en êtes sûre ? demanda Cara. Ça ne risque pas seulement de leur irriter les yeux et de les faire pleurer ?

— Absolument pas ! Pendant nos expériences, il y a eu un… accident…, et nous connaissons très précisément les effets de cette arme. De plus, elle provoque probablement davantage de dommages encore lorsque les fragments s’introduisent dans les voies respiratoires ou digestives. Mais là-dessus, nous n’avons pas de données fiables, pour le moment. Une chose est sûre : si un soldat aveugle ne meurt pas, il ne peut plus se défendre…

D’habitude enthousiaste dès qu’on lui proposait une nouvelle manière de tuer ses ennemis, Cara parut plus que dubitative.

— Nous n’aurons plus qu’à les égorger comme à l’abattoir…

Kahlan se prit la tête à deux mains et se cacha les yeux derrière ses doigts.

— Vous voulez mon autorisation avant d’utiliser cette arme, c’est ça ?

Verna ne répondit pas.

— Allons, pourquoi seriez-vous ici, sinon ?

— Mère Inquisitrice, vous savez que les Sœurs de la Lumière détestent faire du mal aux êtres humains. Mais l’enjeu de cette guerre est tout simplement la survie du monde libre. Si Richard était là… Hum… J’ai pensé que vous voudriez savoir, et décider de donner l’ordre ou non d’utiliser cette arme.

— Dame Abbesse, aujourd’hui, j’ai tué un enfant. Pas acciden tellement, mais parce qu’il le fallait. Si la menace se présente de nouveau, je recommencerai sans hésiter. Mais ça ne m’aidera pas à dormir plus paisiblement…

— Un enfant…, répéta Verna. C’était vraiment nécessaire ?

— Il s’appelait Lyle. Je crois que vous le connaissiez… Une autre victime d’Anna et des Sœurs de la Lumière.

Blanche comme un linge, Verna baissa les yeux.

— Quand on a tué un enfant, continua Kahlan, pourquoi refuserait-on d’utiliser une arme terrifiante contre les monstres qui transforment les gosses en guerriers ? J’ai juré de n’avoir aucune pitié pour l’Ordre, et ce n’étaient pas des paroles en l’air.

Adie posa une main sur l’épaule de Kahlan.

— Mère Inquisitrice, je comprends vos sentiments…, dit Verna. Anna m’a également manipulée, et à l’époque, je ne comprenais pas pourquoi, persuadée qu’elle abusait de son pouvoir dans son propre intérêt. Pendant un temps, je l’ai méprisée… Et vous avez toutes les raisons du monde de lui en vouloir.

— Mais j’ai tort, allez-vous sans doute ajouter. À votre place, je n’en serais pas si sûre. Ce n’est pas vous qui avez dû abattre un petit garçon, aujourd’hui.

Verna parut comprendre, mais elle n’émit pas de commentaires.

— Adie, demanda Kahlan, pourrez-vous faire quelque chose pour la Sœur de la Lumière qui a perdu la vue « accidentellement » ?

— Je vais essayer… Verna, emmenez-moi voir cette malheureuse.

Alors que les deux femmes se dirigeaient vers la sortie, Kahlan sursauta.

— Vous avez entendu ça ? demanda-t-elle.

— Les cornes ? fit Verna.

Elle tendit l’oreille, très concentrée.

— Elles sonnent bien l’alarme, dit-elle enfin, mais il manque la signature magique dont je parlais… L’ennemi nous fait de plus en plus souvent ce coup-là…

— Pourquoi ?

— Je ne comprends pas votre question.

— Pourquoi l’Ordre s’acharne-t-il, puisque ça ne marche pas ? C’est absurde…

— Là, je suis incapable de répondre… Mais vous savez, je ne suis pas experte en tactique militaire…

Cara tourna la tête pour jeter un coup d’œil dehors.

— Des éclaireurs reviennent peut-être au camp…

Kahlan écouta attentivement. On entendait des roulements de sabots, mais c’était monnaie courante, dans un campement. Comme le suggérait la Mord-Sith, des éclaireurs rentraient peut-être de mission. Mais on eût plutôt dit des sabots de destriers…

Des cris retentirent, suivis par des cliquètements d’épée.

Kahlan se leva et dégaina sa lame royale. Mais la tente vibra soudain comme si quelque chose l’avait percutée. La toile s’inclina, des pointes de lance en jaillirent, puis elle s’effondra sur les quatre femmes.

Kahlan fut écrasée et jetée au sol par l’impact et le poids de la toile. Prise au piège, elle entendit des roulements de sabots près de sa tête.

La lampe à huile s’étant renversée, la toile s’embrasa comme du parchemin. Toussant à cause de la fumée, l’Inquisitrice comprit qu’elle était coincée sous une tente écroulée qui glissait sur la terre parce que des chevaux la tractaient…

Chapitre 38

Kahlan tira sur les rênes de sa monture, qui s’arrêta net.

— Quelle mouche vous a piquée ? demanda Cara. Rouge comme une pivoine, l’Inquisitrice sauta de son cheval.

À travers les nuages filandreux, les rayons de lune parvenaient à illuminer chichement le paysage uniformément couvert de neige.

Kahlan désigna une petite silhouette qu’elle distinguait à peine dans cette pénombre. La fillette maigrichonne, sans doute d’une dizaine d’années, était penchée sur un tonneau rempli de morceaux de verre qu’elle concassait avec une barre de fer.

Kahlan attendit que la Mord-Sith ait mis pied à terre. Puis elle lui confia la bride de son étalon et se dirigea vers les sœurs qui travaillaient devant une rangée de tonneaux. Elles étaient plus d’une centaine, toutes placées de façon à avoir le vent dans le dos. Concentrées sur leur travail, elles ne remarquèrent pas l’arrivée de la Mère Inquisitrice.

Kahlan approcha de Verna, la prit par le bras et la força à se retourner. Consciente du danger que représentait la poussière de verre, elle réussit à parler d’un ton égal et relativement bas – mais rien moins qu’amical.

— Verna, pourquoi Holly est-elle ici ?

La Dame Abbesse regarda au-delà d’une bonne dizaine de sœurs occupées à concasser du verre. Comme on n’avait pas trouvé assez de mortiers et de pilons dans le camp, certaines utilisaient de grosses pierres et se servaient de planches comme support. Leur concentration était impressionnante, sans doute parce qu’elles se souvenaient de l’accident qui avait aveuglé une de leurs collègues. Pour qu’un drame survienne, il suffisait que le vent change abruptement de direction. Par bonheur, il était tombé avec la nuit, se transformant en une douce brise.

Vêtue d’un manteau deux fois trop grand pour elle, Holly serrait les dents chaque fois qu’elle abattait sa barre de fer sur les morceaux de verre. On lui avait affecté une position relativement sûre, assez loin de l’endroit où les sœurs exécutaient le travail le plus délicat – et le plus dangereux –, mais son outil émettait quand même une lueur verdâtre qui n’avait rien de naturel.

— Holly nous aide, Mère Inquisitrice, répondit Verna. Un peu plus loin, il y a aussi deux autres novices, Helen et Valery.

Kahlan se pinça le nez entre le pouce et l’index et prit une profonde inspiration pour se calmer.

— Vous êtes devenue folle ? Comment osez-vous amener des gamines sur le front pour participer à une opération qui aveuglera des milliers d’hommes ?

Verna regarda autour d’elle et vit que certaines sœurs tendaient l’oreille. Prenant Kahlan par le bras, elle la tira à l’écart. Quand elle estima être assez loin de ses compagnes, elle croisa les bras et afficha l’expression sévère qui lui venait naturellement quand on la contrariait.

— Mère Inquisitrice, Holly est une enfant, c’est vrai, mais elle a le don et elle est loin d’être stupide. Ces remarques valent aussi pour Helen et Valery. Pour une gamine, Holly a vu bien trop de choses affreuses, mais personne n’y peut rien. Elle est au courant, au sujet du raid et de l’attaque qui se prépare. Comme tous les enfants, elle était terrifiée quand les cavaliers ont déboulé dans le camp.

— Et pour la réconforter, vous l’avez amenée ici ?

— Que pouvais-je faire ? La confier à des soldats qu’elle ne connaît pas, pour qu’elle n’ait même pas le réconfort de voir les femmes qui veillent sur elle d’habitude ?

— Mais elle est…

— Elle a le don, vous dis-je ! Si horrible que ça paraisse, elle est bien mieux en compagnie des sœurs, parce qu’elles la comprennent et savent quels sont ses pouvoirs. Pour les gens « normaux », nous sommes des monstres, vous le savez… Enfant, ne cherchiez-vous pas la compagnie des Inquisitrices plus âgées, parce que vous vous sentiez bien près d’elles ?

Kahlan s’était comportée ainsi, mais elle se garda bien de le dire.

— Comme pour toutes les novices, nous sommes la seule famille de Holly. Avec nous, elle ne se sent jamais seule. Et même si elle a peur, faire quelque chose pour nous aider la réconforte.

— Verna, c’est une enfant !

— Aujourd’hui, vous avez dû tuer un petit garçon. Je respecte vos sentiments, mais ce drame ne doit pas retomber sur les épaules de Holly. C’est vrai, ce qu’elle nous aide à faire est monstrueux, mais la réalité est ainsi, et nous n’y pouvons rien. Cette nuit, comme nous tous, il est possible qu’elle meure. Si elle tombe entre les mains de ces soudards, vous imaginez ce qu’ils lui feront avant de l’égorger ? Au moins, ces choses-là sont hors de portée de son imagination. Mais ce qu’elle comprend la terrifie déjà assez… Si elle avait voulu se cacher quelque part, je l’aurais laissée faire. Elle a choisi de lutter pour contribuer à son propre salut. Avec son don, elle peut s’acquitter de la partie la plus simple du travail en cours. Quand elle m’a suppliée de la laisser nous aider, je n’ai pas pu le lui refuser…

Le cœur serré, Kahlan regarda la fillette qui s’échinait à casser du verre en s’aidant de son Han.

— Par les esprits du bien ! nous devenons tous fous…

Près des deux femmes, Cara sautait nerveusement d’un pied sur l’autre. Non qu’elle fût insensible à la situation, mais son sens des priorités lui hurlait que cette conversation était une perte de temps. Folie ou pas, les minutes s’écoulaient inexorablement, et l’instant de leur mort à tous approchait. Bref, il y avait plus important que les malheurs d’une gamine – voire de trois.

— Où en êtes-vous ? Serez-vous prête à temps ?

— Je n’en sais rien…, répondit Verna, sa façade d’assurance se craquelant. (Elle leva un bras et désigna la vallée, devant elle.) Le vent est favorable, mais il nous faudra beaucoup de verre pour couvrir toute la largeur du terrain.

— Si vous n’y parvenez pas, le « nuage » fera quand même du mal aux attaquants…

— Sauf s’ils peuvent l’éviter ou le contourner. De plus, quelques centaines d’aveugles ne suffiront pas à ralentir l’armée de l’Ordre. Si le Créateur consentait à la retarder d’une heure, je crois que nous aurions assez de… matière première.

Kahlan ne mentionna pas ses doutes au sujet d’un éventuel miracle du Créateur. En revanche, avec l’obscurité, les soudards de Jagang pouvaient avoir du mal à avancer aussi vite que prévu.

— Vous êtes sûre que les soldats ne sont pas en mesure de vous aider ? Il faut obligatoirement avoir le don ?

— En fait, il y aurait bien une chose…

— Quoi donc ?

— Me ficher la paix pour que je puisse travailler !

Kahlan reconnut que la Dame Abbesse venait de marquer un point.

— Promettez-moi simplement une chose, Verna. (À tout hasard, la Dame Abbesse afficha un air méfiant.) Quand l’Ordre attaquera, avant d’utiliser votre arme, faites évacuer les enfants à l’arrière, d’où on les conduira en sécurité dans le défilé.

— J’y avais déjà pensé, Mère Inquisitrice, dit Verna, soulagée que Kahlan n’ait que cela à lui demander.

Alors qu’elle retournait à ses occupations, Kahlan et Cara remontèrent la ligne de sœurs et arrivèrent au niveau où Holly s’affairait à leur préparer de la matière première.

— Comment vas-tu, ma petite ? lui demanda Kahlan.

La fillette cessa un instant de travailler, sa barre de fer en suspension dans l’air. Peu friande de magie, Cara plissa suspicieusement le front en apercevant la lueur verte.

Dès que Holly eut posé son outil, l’appuyant contre le tonneau, le métal cessa de luire, privé de son énergie magique.

— Très bien, Mère Inquisitrice… Sauf que j’ai froid, et que j’en ai assez d’être toujours gelée.

Kahlan sourit et ébouriffa gentiment les cheveux de l’enfant.

— Tout le monde en a assez ! (L’Inquisitrice s’agenouilla devant la gamine.) Quand nous serons dans l’autre vallée, tu pourras te réchauffer près d’un bon feu.

— Ce sera formidable ! Maintenant, il faut que je recommence à travailler.

Kahlan ne put s’empêcher d’enlacer la fillette et de la serrer contre elle. D’abord tendue, Holly s’abandonna très vite à cette étreinte.

— J’ai tellement peur, Mère Inquisitrice !

— Moi aussi, ma chérie… Moi aussi…

Holly s’écarta de Kahlan et la regarda dans les yeux.

— C’est vrai ? Vous avez peur que ces méchants hommes nous tuent ?

— Bien sûr, mais je sais que des soldats courageux nous défendront. Comme toi, ils combattent pour que nous n’ayons plus rien à redouter, un jour prochain.

La fillette glissa les mains dans les manches de son manteau pour les réchauffer.

— Anna me manque beaucoup… Elle va bien, j’espère ?

— Je l’ai vue il n’y a pas longtemps, et elle m’a semblé en forme. Inutile de t’inquiéter pour elle…

— Elle m’a sauvée ! Je l’aime, et je voudrais être avec elle. Vous croyez qu’elle sera bientôt ici ?

— Je n’en sais rien, ma chérie… Elle a des choses très importantes à faire, mais elle finira bien par nous rejoindre…

Rassurée par cette affirmation – et soulagée de ne pas être la seule à avoir peur –, la fillette se remit au travail avec une toute nouvelle détermination.

Alors que Cara et Kahlan approchaient de leurs chevaux, des roulements de sabots attirèrent leur attention. Avant d’identifier le cavalier, Kahlan reconnut la tache noire, sur la croupe d’Araignée.

Zedd s’arrêta près des deux femmes et se laissa glisser à terre.

— Ils arrivent, dit-il simplement.

L’ayant entendu, Verna approcha à grandes enjambées furieuses.

— C’est trop tôt ! cria-t-elle. Ils n’étaient pas censés se montrer si rapidement.

Zedd ouvrit des yeux ronds comme des soucoupes.

— Fichtre et foutre, femme, que veux-tu donc que j’y fasse ? Dois-je aller leur demander de bien vouloir attendre un peu pour nous étriper ?

— Vous savez ce que je veux dire ! Nous n’avons pas assez de verre !

— Dans combien de temps l’ennemi sera-t-il là ? demanda Kahlan.

— Dix minutes…

Autant dire que presque plus rien ne les séparait de la catastrophe. L’estomac retourné, Kahlan se souvint de ce qu’elle avait éprouvé quand on l’avait battue à mort.

— Combien avez-vous de verre ? demanda Zedd très calmement, comme s’il s’enquérait de l’heure du dîner.

— Pas assez ! Créateur bien-aimé ! nous ne parviendrons pas à couvrir toute la largeur du terrain. Tout ce travail n’aura servi à rien !

— Si je comprends bien, nous n’avons plus le choix…, déclara Zedd.

Il sonda l’obscurité, devant eux, y voyant sans doute ce que seul un sorcier pouvait distinguer.

— Commencez à lancer la poudre dont vous disposez, dit-il du ton accablé d’un homme qui jette sur une table de jeu la pièce de la dernière chance. Des messagers m’attendent non loin d’ici. Je ferai prévenir le général Meiffert. Il faut qu’il sache.

Voir Zedd pareillement abattu avait de quoi glacer les sangs. Depuis le début, le vieil homme les encourageait dans les pires situations, son optimisme ayant raison de leurs plus profonds moments de lassitude…

Il prit les rênes d’Araignée et fit mine de remonter en selle.

— Attendez un peu…, dit Kahlan.

Le vieux sorcier se retourna, vivante incarnation du désespoir. Après avoir mené victorieusement tant de combats – et depuis son plus jeune âge –, il semblait vidé de toutes ses forces.

Kahlan ne pouvait pas le laisser tomber. Aujourd’hui, c’était lui qui avait besoin de soutien, et elle allait trouver une solution.

Elle afficha une détermination inébranlable pour le réconforter, puis regarda Verna.

— Dame Abbesse, que se passera-t-il si nous modifions notre plan ?

— Que voulez-vous dire ?

— Eh bien, nous ne sommes pas obligés de laisser le nuage dériver au vent en espérant qu’il aille là où nous le voulons.

— Je ne comprends pas où…

— En agissant ainsi, une partie du nuage s’éparpillera dans la vallée et ne fera de mal à personne. Je me trompe ?

— Non, mais…

— Et si nous le lâchions sur une zone très précise égale à la largeur du front ? Uniquement là où il sera utile.

— C’est une bonne idée, cependant…

— Dans ce cas-là, auriez-vous assez de verre ?

— Sans doute, mais souvenez-vous que nous ne pouvons pas recourir à la magie. Sinon, les sœurs adverses invoqueront un bouclier, et la manœuvre aura été inutile.

Kahlan sonda un court instant la plaine déserte. Bientôt, elle serait couverte de soudards assoiffés de sang, et des cris de guerre déchireraient le silence.

La jeune femme connut de nouveau l’angoisse paralysante qui l’avait saisie quand des brutes l’avaient encerclée, près de Fairfield. Mais la colère eut vite raison de cette panique.

— Quand il attaquera, l’ennemi aura le vent de face. Si je chevauche le long de notre ligne de défense, devant les rangs de l’Ordre, et si je sème au vent la poudre de verre, elle flottera vers les soldats, pratiquement sans déperdition. Dans ce cas, la quantité que vous avez déjà devrait suffire. Enfin, à mon avis… Alors, allez-vous me répondre ? Si nous procédons comme ça, aurez-vous assez de verre ?

— Créateur bien-aimé, soupira Verna, mesurez-vous les risques que vous prendrez ?

— Oh ! que oui ! Ce sera beaucoup moins dangereux que d’encaisser une attaque frontale épée au poing. Mais est-ce que ça marchera ? Allez-vous enfin répondre ? La quantité de poudre sera-t-elle suffisante ?

— Je crois que oui… Votre méthode est sans nul doute plus efficace que la nôtre.

— Alors, filez réunir tout le verre déjà prêt !

Verna renonça à discuter et partit au pas de course.

Cara allait débiter une longue liste d’objections, mais Zedd leva une main pour lui ordonner de le laisser s’en charger.

— Kahlan, ton idée est excellente, mais quelqu’un d’autre doit la mettre en application. C’est bien trop risqué, et…

— J’aurai besoin d’une diversion, coupa l’Inquisitrice. Comme je chevaucherai dans le noir, les soudards ne me remarqueront probablement pas, mais deux précautions valent mieux qu’une. Si vous pouviez préparer quelque chose pour détourner un moment l’attention des attaquants.

— Comme j’ai tenté de le dire, quelqu’un d’autre…

— Non ! Personne ne le fera à ma place. C’est mon idée, et je m’en chargerai !

Kahlan s’estimait responsable de la catastrophe en cours. Si elle n’était pas tombée dans le piège de Jagang, rien ne serait arrivé, car il n’aurait jamais osé lancer une attaque de nuit contre l’armée d’harane au grand complet.

Elle pensa à Holly, terrorisée à l’idée que des « méchants hommes » la tuent. Dans le camp, tout le monde avait les entrailles nouées par la peur.

Si l’Ordre triomphait cette nuit, ce serait sa faute, elle le savait. Et cette idée n’était pas supportable.

— Je m’en chargerai, répéta-t-elle. C’est comme ça, et rien ne me fera changer d’avis. Si nous continuons à discutailler, il sera bientôt trop tard. Alors, cette diversion, elle arrive ?

Zedd grogna de colère, mais l’étincelle de la combativité brillait de nouveau dans son regard.

— Warren n’est pas loin d’ici. Nous nous posterons assez loin l’un de l’autre, et tu auras ta foutue diversion.

— Que ferez-vous ?

Le vieil homme eut enfin un demi-sourire.

— Rien d’extraordinaire, cette fois… Pas de sortilèges compliqués qui risqueraient de nous revenir en pleine face. Du bon vieux feu de sorcier, voilà qui conviendra !

Kahlan resserra les fixations de sa cuirasse et s’assura que l’Épée de Vérité était bien accrochée dans son dos.

— Va pour du feu de sorcier !

— Regarde bien à droite, quand tu chevaucheras. Je ne voudrais pas que tu brûles dans les flammes que je destine à l’ennemi. Et méfie-toi également des ripostes des unités magiques de l’Ordre.

Acquiesçant distraitement, l’Inquisitrice vérifia les fixations de ses jambières. Elle n’avait pas oublié les traces laissées dans le cuir par les ongles de ses adversaires, durant le raid nocturne.

Verna revint au pas de course, un grand seau dans chaque main. Quelques Sœurs de la Lumière l’accompagnaient, le souffle court.

— Voilà, haleta la Dame Abbesse, allons-y !

Kahlan tendit les mains pour s’emparer des seaux.

Verna recula d’un pas.

— Comment pensez-vous chevaucher et semer cette poudre dans l’air ? De plus, vous ne savez rien de ses… hum… propriétés…

— Verna, je refuse de…

— Arrêtez de vous comporter comme une enfant têtue ! Allons-y toutes les deux !

— Elle a raison, Mère Inquisitrice, dit Cara en s’emparant d’un seau. Vous ne pouvez pas galoper, répandre la poussière et tenir les deux seaux. Avec Verna, chargez-vous du premier, et je m’occuperai du second.

La grande et svelte sœur Philippa se précipita aux côtés de la Mord-Sith.

— Maîtresse Cara est dans le vrai, Dame Abbesse, dit-elle. Allez avec la Mère Inquisitrice, et moi j’irai avec elle.

Kahlan comprit que discuter serait inutile. Ces trois femmes étaient tout aussi déterminées qu’elle.

— Très bien, dit-elle en enfilant ses gants.

Elle ferma son manteau et resserra la fixation du col. Dans des circonstances pareilles, un vêtement qui battait au vent suffisait à trahir la présence d’un cavalier. La garde de l’épée de Richard serait inaccessible, puisque couverte par le vêtement, mais elle ne pensait pas en avoir besoin. Et savoir qu’elle était là suffirait à lui rappeler que son mari restait présent auprès d’elle, d’une certaine façon…

Verna ramassa une poignée de neige et la jeta devant elle pour tester le vent. Pas très violent mais régulier, il soufflait toujours dans la bonne direction. Au moins, tout ne se liguait pas contre eux…

— Vous irez les premières, dit Kahlan à Cara. Verna et moi attendrons quelques minutes, pour ne pas risquer de traverser votre nuage aveuglant. En procédant à deux passages, nous « arroserons » à coup sûr toute la rangée d’ennemis. Il ne faut pas qu’il y ait de brèches ! La panique et l’horreur doivent toucher tous les soldats.

— C’est bien raisonné, souffla Philippa.

Imitant Kahlan, elle s’assura que son manteau ne flotterait pas au vent.

— Oui, ce sera encore plus efficace comme ça, renchérit Verna.

— Je suppose que nous n’avons pas le temps de philosopher sur les dangers de cette manœuvre ? marmonna Zedd.

Résigné, il saisit les rênes d’Araignée et se hissa en selle.

— Laissez-moi deux ou trois minutes pour aller prévenir Warren et prendre ma position. Ensuite, nous montrerons à ces soudards ce qu’est un vrai feu de sorcier.

Sur un dernier sourire, il talonna sa monture. Le voir reprendre du poil de la bête fit chaud au cœur à Kahlan.

— Quand ce sera fini, lança-t-il par-dessus son épaule, j’espère qu’un bon dîner m’attendra de l’autre côté du défilé.

— S’il le faut, je le préparerai pour vous, promit Kahlan.

Le vieux sorcier salua les quatre femmes et partit au galop.

Chapitre 39

Kahlan glissa sa botte gauche dans un étrier, saisit le pommeau de la selle et se hissa sur sa monture. Quand elle se pencha pour tendre une main à Verna, afin de l’aider à la rejoindre, le cuir froid craqua sinistrement entre ses cuisses. Dès que la Dame Abbesse fut installée en croupe, deux sœurs lui passèrent le seau rempli de poussière de verre.

Cara et Philippa étaient déjà prêtes au départ.

— Envoyez les petites à l’arrière, ordonna Verna, pour qu’on leur fasse traverser le défilé.

— Ce sera fait, ne vous inquiétez pas, répondit une sœur nommée Dulcinia.

— Quand la Mère Inquisitrice et moi en aurons terminé, lâchez dans le vent le verre que vous aurez concassé, puis repliez-vous derrière nos lignes pour participer à la défense au cas où l’Ordre réussirait quand même à avancer. Si notre manœuvre échoue, les Sœurs de la Lumière devront faire tout ce qui est en leur pouvoir pour retenir l’ennemi aussi longtemps que possible. Ainsi, beaucoup d’hommes à nous auront le temps de franchir le défilé.

Dulcinia fit signe qu’elle avait compris les ordres.

Tout le monde attendit en silence pendant quelques minutes – le temps que Zedd ait rejoint Warren et mis un plan au point avec lui.

Kahlan cessa de se demander si elle allait réussir ou échouer et se concentra sur la tâche qui l’attendait. Dans un coin de sa tête, cependant, elle n’ignorait pas combien étaient précaires les tactiques élaborées à la dernière minute.

Jugeant qu’attendre plus longtemps serait dangereux, elle indiqua à Cara de passer à l’action. Croisant le regard de sa protégée, la Mord-Sith lui sourit, souffla un « bonne chance ! » presque inaudible et partit au galop, Philippa accrochée à sa taille par un bras, tandis que l’autre maintenait en place le seau calé entre ses cuisses.

Alors que les roulements de sabots du cheval de Cara s’estompaient dans l’obscurité, Kahlan s’aperçut qu’elle captait dans le lointain les cris de guerre de milliers de soldats ennemis. Comme une marée, ils approchaient inexorablement, certains de triompher.

Inquiet, le cheval de l’Inquisitrice renâcla. Kahlan bouillait d’envie de passer à l’action. Mais elle devait attendre que le nuage aveuglant lâché par Cara et Philippa ne soit plus sur son chemin.

— Je me sentirais mieux si nous pouvions utiliser la magie pour nous défendre, souffla Verna. Hélas, nos ennemis la détecteraient…

Kahlan acquiesça distraitement. La Dame Abbesse disait ce qui lui passait par l’esprit pour ne pas trop penser à ce qui les attendait…

Insensible au froid pourtant mordant, l’Inquisitrice sondait l’obscurité en essayant d’imaginer comment se présenteraient les choses. Quand on envisageait toutes les possibilités, on ne risquait plus d’être surpris, et les décisions devenaient plus faciles à prendre. Sur un champ de bataille, « anticiper » était le maître mot lorsqu’on voulait éviter de finir les tripes à l’air…

Immobile sur sa selle, Kahlan se laissa lentement envahir par la colère qui ne la quittait plus depuis la capture de Richard. Pour une guerrière, c’était un bien meilleur stimulant que la peur.

Afin d’alimenter sa rage, elle repensa à toutes les horreurs que l’Ordre Impérial avait commises sur le territoire des Contrées du Milieu. Dans son esprit, des centaines de cadavres mutilés défilèrent pour exiger muettement d’être vengés.

Kahlan se souvint des femmes qu’elle avait vues pleurer sur les cadavres de leurs enfants, de leur mari ou d’autres membres de leur famille. Elle revit la détresse d’hommes pourtant forts et courageux devant les dépouilles déchiquetées de leurs proches. Et toutes ces victimes, se rappela-t-elle, n’avaient jamais rien fait pour s’attirer la haine de leurs bourreaux.

Les soldats de l’Ordre n’étaient qu’un ramassis de tueurs sans pitié. Ils ne méritaient pas qu’on se montre humain avec eux…

Et maintenant que Richard était entre leurs mains, elle ne voyait aucun inconvénient à les tuer jusqu’au dernier pour le récupérer.

— Il est temps d’y aller, souffla-t-elle entre ses dents serrées. Vous êtes prête, Verna ?

— Oui. Ne ralentissez sous aucun prétexte, sinon, nous finirons aveugles… Et espérez que le vent ne change pas de direction au dernier moment. Quand nous aurons traversé la vallée et lâché notre cargaison, nous ne risquerons plus rien. À ce moment-là, la panique régnera dans les rangs de l’Ordre…

— Accrochez-vous bien, on y va !

Très énervé, sans doute à cause des cris, le cheval démarra en trombe, manquant désarçonner la Dame Abbesse. Mais elle s’accrocha à la taille de Kahlan, qui lança un bras en arrière pour la retenir par une manche.

Miraculeusement, le seau ne se renversa pas, et Verna parvint assez vite à recouvrer son équilibre.

Même s’il lui obéissait, le cheval de Kahlan était angoissé par les cris des attaquants, et le poids inhabituel qu’il devait porter l’incitait à se montrer moins coopératif que d’habitude. Rompu au combat, il savait ce que signifiaient les hurlements, dans le lointain, et lui aussi, après tout, avait le droit d’être effrayé. Mais il restait fort et rapide, et ces deux qualités, pour la présente mission, étaient essentielles.

Le cœur battant la chamade, Kahlan tendit l’oreille et estima que l’ennemi avait encore avancé depuis que Cara et Philippa avaient traversé la vallée.

Des fragments de souvenirs vinrent un instant perturber la concen tration de l’Inquisitrice. Un cercle d’hommes, en pleine campagne, prêts à fondre sur leur proie comme une meute de chiens de chasse… Loin d’occulter ces images, Kahlan s’en servit pour attiser le feu de sa colère. Les soudards qui attaquaient les Contrées allaient aussi payer pour ce crime-là…

Mais où étaient les premiers rangs adverses, exactement ? Si elle s’en était trop approchée, l’Inquisitrice risquait de chevaucher au milieu d’une bande de tueurs déchaînés. Mais lancer la poussière mortelle de trop loin n’était pas une solution non plus. Le sachant, elle résista à la tentation de guider son cheval vers la droite, loin des attaquants.

Des éclairs jaunes déchirèrent soudain l’obscurité, assez puissants pour colorer d’orange les nuages et le tapis de neige environnant. Le grondement qui accompagnait les flammes fit vibrer le sol et se répercuta jusque dans la poitrine de l’Inquisitrice.

Une centaine de pas devant elle, volant à quelque dix pieds du sol, une boule de feu de sorcier fondait sur l’ennemi. Bien qu’elle ne fût pas visée par cette attaque, le vacarme qui la ponctuait faillit arracher un cri de terreur à Kahlan.

Le feu de sorcier n’avait guère de secrets pour elle, et elle avait toutes les raisons de s’en méfier. Quand ces flammes s’attaquaient à une proie, les éteindre se révélait quasiment impossible, car elles s’accrochaient à la peau comme des ventouses. Une seule étincelle suffisait souvent à carboniser la chair et les muscles. En ce monde, il n’existait personne d’assez courageux ou idiot pour ne pas redouter le feu de sorcier. Très peu de ses victimes survivaient pour raconter leur expérience. Et ces miraculés gardaient jusqu’à la fin de leurs jours une seule idée en tête : se venger du sorcier qui leur avait infligé ça !

À la vive lueur de la sphère embrasée, Kahlan eut son premier aperçu de la horde de guerriers armés d’épées, de fléaux, de haches, de piques et de lances. Gagnés par l’ivresse de la bataille, ces soldats n’avaient plus rien d’humain. Une bande de fauves assoiffés de sang…

Jusque-là, Kahlan s’était fait une idée de l’armée ennemie à partir de rapports oraux ou écrits. Si évocateurs qu’ils fussent, les mots ne pouvaient pas rendre compte d’une réalité pareille. Une telle masse d’hommes dépassait l’imagination, et on ne parvenait pas à en croire ses yeux, même quand on la voyait devant soi…

Les attaquants étaient encore plus près que l’Inquisitrice l’avait cru. Au milieu de cet océan de chair et de sang, les flammes des torches vacillaient comme les lumières d’un phare par une nuit de tempête. Et de fait, Kahlan n’aurait pas été plus étonnée que cela de voir des navires de guerre chevaucher cette gigantesque déferlante…

Le premier rang était déjà trop près ! Talonnant son cheval, Kahlan le fit reculer un peu, pour avoir assez de champ avant de traverser la vallée. Quand elle estima avoir atteint la position idéale, elle lança l’animal au galop.

Une pluie de flèches et de lances lui rappela que ses ennemis aussi pouvaient la voir grâce au feu de sorcier. Elle allait devoir jouer serré…

Après avoir survolé des milliers de fantassins, la boule de feu qui avait révélé sa position à l’ennemi s’écrasa au milieu des rangs de la cavalerie, comme souvent en embuscade derrière les fantassins, et prête à charger quand ceux-ci entreraient au contact avec les défenses d’haranes.

Dans le lointain, des cris et des hennissements de douleur retentirent.

Une flèche frôla la jambière droite de Kahlan et d’autres sifflèrent à ses oreilles. Alors qu’elle se penchait sur l’encolure de sa monture, un projectile se ficha dans la selle, à quelques pouces de son ventre. Apparemment, la lumière de la lune suffisait pour que les archers voient leurs cibles. Une très mauvaise nouvelle…

— Pourquoi ne sont-ils pas encore aveugles ? demanda Kahlan à Verna.

La Dame Abbesse avait incliné le seau afin que la poussière de verre s’en échappe. Très concentrée, elle envoyait sur les attaquants un nuage qu’ils devaient prendre pour de la brume. Après le passage de Cara, les soudards auraient déjà dû avoir des problèmes…

— Il faut un peu plus de temps pour que ça marche, souffla Verna à l’oreille de sa compagne. Ils n’ont pas encore assez battu des paupières…

Une nouvelle boule de feu s’envola, des flammèches la parant d’une queue semblable à celle d’une comète. Sentant que son cheval paniquait, Kahlan lui flatta l’encolure pour lui rappeler qu’il n’était pas seul à affronter cette épreuve.

Alors qu’elle continuait à passer devant le premier rang d’attaquants, l’Inquisitrice plissa le front pour mieux voir. Les yeux écarquillés par la fièvre de la bataille, les soudards battaient bien peu des paupières…

La boule incendiaire s’écrasa sur eux, et des flammes presque liquides embrasèrent des centaines d’hommes. Affolés, ils coururent en tous sens, percutèrent leurs camarades… et leur firent prendre feu aussi.

Dans la confusion, les soldats des rangs arrière tentèrent de reculer, semant encore plus de désordre. Sur un petit périmètre, la percée de l’Ordre était enrayée. Mais des grappes de combattants contournaient l’obstacle sans accorder un regard à leurs infortunés frères d’armes.

Une nouvelle boule de feu jaune s’éleva dans le ciel nocturne. S’envolant une seconde après, une petite sphère bleue vint la percuter juste au-dessus des premiers rangs ennemis. Explosant à l’impact, les deux projectiles déversèrent sur les fantassins une véritable grêle de flammes.

Tirant sur les rênes de sa monture au dernier moment, Kahlan évita de justesse une langue de feu mortelle.

Une manœuvre inspirée, mais qui l’avait encore rapprochée des soudards de l’Ordre, dont elle distinguait maintenant les visages fendus par des rictus obscènes.

L’Inquisitrice talonna son cheval afin qu’il s’écarte sur la droite. L’animal obéit, mais il n’infléchit pas assez sa trajectoire pour que ses cavalières soient en sécurité.

Terrorisé par l’averse enflammée et l’odeur de cuir brûlé qui montait à ses naseaux, l’animal ne réagissait plus vraiment aux ordres de sa cavalière. S’avisant que des flammèches dansaient sur une de ses jambières, Kahlan n’osa pas les chasser d’un revers de la main, de peur qu’elles restent collées à sa peau.

Que se passerait-il quand le feu aurait traversé le cuir ? Rien de bien agréable, elle le savait, mais il lui faudrait supporter la douleur.

Sans s’apercevoir que les choses tournaient mal, Verna continuait à déverser sa poudre de verre. Porté par le vent, le nuage s’enfonçait profondément dans les rangs adverses. Avec un peu de chance, il ferait des dégâts parmi les officiers prudemment placés au milieu de leurs hommes.

Une flèche frôla l’épaule du cheval, puis continua son vol et disparut dans la nuit. Ayant reconnu la Mère Inquisitrice, des dizaines d’hommes, rompant les rangs, se ruaient sur elle en hurlant. À l’évidence, ils entendaient l’encercler, lui bloquer le passage et refermer sur elle les mâchoires de leur piège.

Kahlan tenta de faire tourner sa monture à droite. Terrorisée, la bête continua à galoper directement vers les fantassins qui tentaient de coincer les deux cavalières.

— Nous nous approchons trop ! cria Verna.

Trop occupée pour répondre, Kahlan continua à tirer sur les rênes, mais le cheval résistait de toutes ses forces – et à ce jeu-là, elle n’était pas de taille contre lui.

Kahlan le talonna furieusement sans obtenir l’ombre d’un résultat. Devant elle, les guerriers brandissaient des piques et des épées – une muraille d’acier qui déchiquetterait les chairs du cheval et de ses cavalières, si rien ne se passait…

L’Inquisitrice avait depuis longtemps accepté l’idée de mourir au combat. Mais pas ainsi, en se laissant passivement entraîner vers sa fin.

Elle retira son pied droit de l’étrier, leva la jambe, la lança en arrière et enfonça le talon dans le flanc de sa monture.

— Kahlan, que faites-vous ? s’écria Verna.

En frappant plusieurs fois du talon, l’Inquisitrice réussit à obtenir que le cheval infléchisse sa trajectoire, mais pas assez pour qu’il ne continue pas à foncer sur les soudards.

À quelques pas du désastre, l’animal tourna enfin la tête comme s’il voulait changer de direction.

— Oui, c’est ça ! lui cria Kahlan.

Il restait une minuscule chance d’éviter la muraille d’acier… Pour alléger sa monture, Kahlan se dressa sur les étriers, puis elle se pencha en avant, le dos bien plat. Pliant les bras, elle donna autant de mou que possible aux rênes et passa les bras autour de l’encolure du cheval.

Tout en le dirigeant avec ses mollets, elle lui laissait la liberté dont il avait besoin pour réussir une manœuvre délicate.

Était-ce seulement possible, avec le poids qu’il devait porter ? Kahlan l’ignorait, et ce n’était plus le moment de se poser la question. Si les piques avaient été un peu moins longues, elle se serait donné de bonnes chances de survivre, mais là…

— Verna, accrochez-vous !

Une boule de feu de sorcier, rasant le sol, les dépassa et fondit sur les soldats qui, jusque-là, attendaient les deux cavalières. Comme un seul homme, ils se plaquèrent au sol. Le projectile embrasé leur frôla les omoplates, puis alla s’écraser sur un groupe de fantassins, une cinquantaine de pas plus loin.

Des cris d’agonie montèrent de centaines de gorges.

Le cheval de Kahlan tendit le cou et plia les jambes sans cesser de galoper. Au dernier moment, il prit son envol, comme lors d’une compétition de saut d’obstacles – une activité que Kahlan adorait quand elle était adolescente –, passa au-dessus des soudards aplatis par terre et se réceptionna impeccablement.

Étant dressée sur les étriers, Kahlan put amortir le choc de la réception avec ses jambes. Toujours assise en croupe, Verna n’en fut pas capable. En plus de lui faire sûrement très mal au postérieur, sa raideur involontaire faillit déséquilibrer le cheval, déjà mis en difficulté par la double charge qu’il transportait.

Il se rétablit par miracle et repartit de plus belle.

Au moins, les soldats de l’Ordre n’étaient plus une menace, pour l’instant.

— Qu’est-ce que vous fichez ? cria Verna. Ne faites plus d’écarts pareils ! J’ai expédié ma poudre n’importe où !

— Désolée ! hurla Kahlan par-dessus son épaule.

Malgré le vent glacial, elle ruisselait de sueur. Tournant la tête un instant, elle eut l’impression que les premiers rangs d’attaquants étaient un peu plus loin, à présent. Et Verna et elle avaient pratiquement traversé la vallée…

Déchaînés, Warren et Zedd continuaient à offrir à l’ennemi un fabuleux feu d’artifice de sorciers. Même si elle restait insuffisante pour arrêter une horde de cette taille, une pareille démonstration de puissance avait de quoi glacer les sangs. Mais déjà, les boucliers érigés par les forces magiques de Jagang limitaient les dégâts.

Ça n’avait plus d’importance, puisque Zedd et son compagnon avaient gagné assez de temps pour que l’Inquisitrice et la Dame Abbesse accomplissent leur mission.

Cara et Philippa rejoignirent Kahlan et Verna, chevauchant quelques instants à côté d’elles. Calmée par la présence de l’étalon de la Mord-Sith, bien plus placide, apparemment, la monture de l’Inquisitrice consentit à ralentir le pas puis à s’arrêter.

Quand les quatre femmes eurent mis pied à terre, Verna jeta au loin son seau vide. Heureuse qu’il fasse nuit noire – ainsi, personne ne s’apercevrait que ses genoux jouaient des castagnettes –, Kahlan examina sa jambière et constata, soulagée, que le feu s’était éteint avant d’avoir traversé le cuir.

En silence, les quatre femmes regardèrent les explosions qui continuaient à déchirer la nuit. La plupart des boules de feu se désintégraient contre des boucliers, mais ça ne les empêchait pas d’être dévastatrices pour tous les hommes qui se tenaient devant les protections magiques.

Zedd et Warren bombardaient littéralement de feu les rangs ennemis. Bien entendu, les magiciennes adverses ripostaient de la même façon, semant la mort dans les rangs d’harans. Mais les Sœurs de la Lumière aussi avaient invoqué des boucliers…

L’équilibre, toujours l’équilibre !

Pourtant, la horde avançait encore. Si le barrage de feu la ralentissait, il ne l’arrêterait pas…

Puis tout cessa d’un coup. Ayant repris les choses en main, les magiciennes des deux camps se neutralisaient, comme d’habitude.

Face au raz-de-marée de l’Ordre, les lignes de défense d’haranes n’avaient aucune chance de tenir – ni même de ralentir l’adversaire. À la lumière de la lune, Kahlan les vit commencer à battre en retraite.

— Verna, s’écria-t-elle, ça ne marche pas ! Vous êtes sûre que la poussière de verre avait les propriétés requises ?

Dans le vacarme, la Dame Abbesse parut ne pas avoir entendu la question.

Kahlan posa la main sur la garde de son épée. Combattre serait parfaitement inutile, mais quelle autre option lui restait-il ? Sentant le contact de l’arme de Richard, dans son dos, elle envisagea de la dégainer, mais y renonça. En réalité, il restait une option : fuir, et espérer reprendre la lutte un jour, dans de meilleures conditions…

Elle prit Verna par le bras et la tira vers leur cheval, qui haletait encore de fatigue. Cara entraîna Philippa vers leur propre monture.

Alors qu’elle allait sauter en selle, Kahlan remarqua que les attaquants avançaient moins vite. Quelques hommes titubaient, et beaucoup d’autres marchaient les bras tendus devant eux comme… des aveugles.

— Écoutez ! cria Verna.

Des cris de terreur retentissaient dans toute la vallée. Aux premiers rangs, les soldats se percutaient les uns les autres. Zébrant l’air avec leur épée, comme s’ils tentaient de pourfendre un ennemi invisible, certains taillaient en pièces leurs propres camarades.

Bientôt, la première ligne s’immobilisa et provoqua une bousculade géante. Paniqués, les chevaux désarçonnaient leurs cavaliers puis s’éparpillaient dans toutes les directions, se fichant des hommes qu’ils écrabouillaient sous leurs sabots.

Des chariots se retournèrent, ajoutant à la confusion.

Ce soir, l’Ordre Impérial n’irait pas plus loin…

Arrivant au galop, Zedd et Warren prirent à peine le temps d’attendre que leurs montures soient arrêtées pour sauter à terre. Tous les deux en sueur malgré le froid glacial, ils semblaient épuisés mais ravis.

Kahlan se précipita et prit la main du vieux sorcier entre les siennes.

— Vous nous avez sauvé la mise, à la fin !

— Lui, pas moi, dit Zedd en désignant son compagnon.

— Eh bien, j’ai vu que vous étiez dans l’embarras, et j’ai cru bon d’intervenir…

Un moment, tous regardèrent en silence la débandade des soldats aveugles.

— Vous avez réussi, Verna ! dit Kahlan. Votre verre pilé nous a épargné un désastre.

Les deux femmes tombèrent dans les bras l’une de l’autre et pleurèrent de soulagement…

Chapitre 40

Kahlan traversa le défilé avec les derniers soldats. Au-delà, sur toute sa moitié sud, la vallée était bien protégée par de hautes falaises. Si l’Ordre tentait de poursuivre sa proie, un long et difficile chemin l’attendrait pour contourner les montagnes. Même si l’armée d’harane n’avait aucune intention de se laisser piéger dans ce refuge, il était idéal, dans un premier temps.

Grâce aux épicéas qui poussaient au pied des falaises, parfois séparées par des brèches assez larges pour laisser passer le vent, la vallée offrait des conditions de vie plutôt confortables. Entre les tentes remontées à la hâte, de bons feux crépitaient – la preuve que les hommes se sentaient en sécurité, car ils ne les auraient pas allumés sinon.

De délicieuses odeurs de cuisine planaient dans l’air. Après avoir transporté des tonnes de matériel, les hommes mouraient de faim malgré l’heure tardive.

Comme tout officier supérieur qui a cru un moment perdre son armée, puis la sait en sécurité, le général Meiffert rayonnait. Souriant, il guida Kahlan et Cara jusqu’aux tentes qu’il avait préparées pour elles. En chemin, il leur raconta comment s’était déroulé le déménagement du camp et fit une liste rapide des rares équipements que les soldats avaient dû abandonner.

— Il fera très froid cette nuit, dit-il quand ils atteignirent les tentes dressées à l’écart entre deux grands arbres. J’ai fait préparer pour vous des « bouillottes de campagne ». Des sacs épais remplis de cailloux chauffés sur un feu…

Dès que Kahlan l’eut remercié, Meiffert alla s’occuper des dizaines de tâches qui l’attendaient encore. Cara ayant envie de se mettre quelque chose sous la dent, Kahlan la laissa partir seule en quête de nourriture. Ne tenant plus debout, elle rêvait seulement de s’allonger.

Sous sa tente, Bravoure l’attendait, trônant sur une petite table brillamment éclairée par la lampe accrochée à un des piquets. En passant, l’Inquisitrice prit le temps de caresser du bout d’un doigt la robe de la statue.

Claquant des dents, l’Inquisitrice aurait voulu se glisser dans son lit avec la bouillotte du général Meiffert. Mais si elle mourait de froid, pensa-t-elle soudain, elle n’était sûrement pas la seule…

Sortant de la tente, elle erra dans le camp jusqu’à ce qu’elle croise une Sœur de la Lumière qui lui donna les indications requises. Grâce à ces informations, elle trouva assez vite l’abri de fortune aménagé dans un entrelacs de broussailles censé couper un peu le vent et le froid.

Elle s’agenouilla et balaya du regard les silhouettes enroulées dans des couvertures qu’elle distinguait vaguement grâce à la lumière des feux de camp.

— Holly ? Tu es là ?

Une petite tête jaillit de sous une couverture.

— Mère Inquisitrice ? (La gamine tremblait de froid.) Que se passe-t-il ? Vous avez besoin de moi ?

— On peut le dire comme ça, oui… Lève-toi et suis-moi.

Quand la fillette eut obéi, Kahlan la prit par la main et la guida jusqu’à sa tente. Très impressionnée, Holly entra à petits pas et s’immobilisa, fascinée, dès qu’elle aperçut Bravoure.

— Elle te plaît ? demanda Kahlan.

Tremblant toujours de froid, l’enfant caressa délicatement le bras de la sculpture.

— Où avez-vous eu une merveille pareille ?

— Richard l’a sculptée pour moi…

— Il me manque…, dit Holly. (Elle détourna enfin les yeux de Bravoure et chercha le regard de Kahlan.) Il a toujours été gentil avec moi. Beaucoup de gens m’ont fait du mal, mais jamais lui…

Kahlan eut un pincement au cœur. Elle n’avait pas prévu que l’enfant lui parlerait de son bien-aimé…

— Que me voulez-vous, Mère Inquisitrice ?

Oubliant un instant sa tristesse, Kahlan sourit.

— Je suis très fière de ce que tu as fait aujourd’hui. Tout à l’heure, je t’ai promis que tu dormirais au chaud, cette nuit, et je tiendrai parole.

— Vraiment ?

Kahlan posa l’Épée de Vérité au bord du lit. Se débarrassant de son manteau et de sa cuirasse, elle éteignit la lampe, puis s’assit sur la confortable paillasse de campagne.

— Allez, viens te coucher avec moi ! La nuit sera glaciale, et j’ai besoin de toi pour me tenir chaud.

Holly n’hésita pas longtemps.

Kahlan s’allongea sur le côté, tira la petite contre elle, le dos bien calé au creux de son ventre, et lui glissa la bouillotte entre les bras. Gémissant de bonheur, Holly enlaça le sac de toile comme s’il s’agissait de la plus belle poupée du monde.

L’Inquisitrice sourit de la sentir si heureuse. Un long moment, elle savoura le bonheur de serrer contre elle une enfant endormie. Ce contact, elle le savait, l’aiderait à oublier les horreurs qu’elle avait vues aujourd’hui.

Dans les montagnes, un loup solitaire lança un long appel modulé que l’écho répercuta à l’infini.

L’Épée de Vérité plaquée contre son dos, Kahlan pensa à Richard. Et comme tous les soirs, elle s’endormit en pleurant.

Le lendemain, la neige descendit des montagnes pour s’attaquer aux régions les plus méridionales des Contrées du Milieu. Deux jours durant, une tempête fit rage dans la vallée. La deuxième nuit, Kahlan partagea sa tente avec Holly, Valery et Helen. Enroulées dans des couvertures, elles mangèrent le rata du camp, chantèrent des chansons, se racontèrent des histoires de prince charmant et dormirent blotties les unes contre les autres pour se tenir chaud.

Quand la neige cessa de tomber, les hommes ensevelis sous leurs petites tentes de campagne émergèrent de nouveau à l’air libre, semblables à une colonie de marmottes sortant de leur tanière pour jeter un coup d’œil dehors.

Les semaines suivantes, la couche de neige s’épaissit encore. Dans des conditions pareilles, se battre ou même déplacer une armée était impossible. Selon les éclaireurs, les forces de l’Ordre Impérial avaient sagement battu en retraite à une semaine de marche du site de l’ancien camp d’haran.

Bien entendu, les officiers avaient jugé inutile de s’occuper des aveugles. Dans un rayon de trois lieues autour de l’endroit où le nuage de verre avait fait des ravages, les éclaireurs avaient dénombré plus de soixante mille cadavres gelés qui devaient être à présent ensevelis sous la neige. Sans y voir, et sans soutien, ces hommes n’avaient aucune chance de s’en tirer.

Une centaine d’aveugles étaient parvenus à traverser le défilé pour implorer l’aide de leurs ennemis. Impitoyable, Kahlan avait ordonné qu’on les exécute.

Estimer les ravages provoqués par l’arme diabolique de Verna était quasiment impossible. Combien d’hommes affectés avaient pu accompagner leurs camarades, lors de la retraite ? Sans doute un certain nombre, car on pourrait toujours les utiliser pour les corvées… Cela dit, les dépouilles repérées par les éclaireurs devaient représenter l’écrasante majorité des victimes du verre pilé. Avec son « sens pratique », Jagang ne désirait sûrement pas avoir sur les bras des hordes d’infirmes – des bouches inutiles qui rappelleraient sans cesse aux soldats valides une cuisante défaite.

La décision tactique de l’empereur ne devait pas être mal interprétée. Loin de renoncer à écraser les D’Harans, il avait simplement pris un peu de recul, pour mieux se préparer à la bataille suivante. Avec les réserves dont disposait l’armée ennemie, quelque cent mille morts ne posaient pas un problème majeur. Mais pour l’instant, les rigueurs du climat contraignaient Jagang à contenir sa fougue.

Kahlan n’avait aucune intention de l’attendre en se tournant les pouces. Un mois après la « bataille du verre », comme on l’appelait désormais, quand une délégation d’Herjborgue arriva au camp, elle reçut immédiatement l’ambassadeur Thierault dans une cabane de trappeurs découverte par les éclaireurs dans une clairière, à l’ouest de la vallée. À l’écart du camp, l’endroit était devenu le quartier général de l’Inquisitrice, et il servait aussi de poste de commandement.

Le général Meiffert avait été soulagé que Kahlan accepte de résider dans la cabane. Ainsi, il avait le sentiment que l’armée faisait de son mieux pour améliorer les conditions de vie de l’épouse du seigneur Rahl.

Cara et Kahlan appréciaient la petite bâtisse. Refusant de se comporter comme une privilégiée, l’Inquisitrice n’y passait pas toutes ses nuits. Très souvent, elle y invitait les trois petites filles et quelques Sœurs de la Lumière, et allait se coucher sous une tente, comme n’importe qui. Elle avait même réussi à persuader Verna – sans avoir à insister beaucoup – de dormir certains soirs avec Holly, Valery et Helen.

Kahlan reçut donc l’ambassadeur Thierault dans son « palais de campagne ». Prudents, les membres de son escorte l’attendirent dehors, refusant l’hospitalité des D’Harans.

Jusque-là, Herjborgue, un minuscule pays, contribuait à l’effort de guerre en fournissant de la laine – sa seule marchandise exportable – à l’armée d’harane. Un produit dont nul n’avait prévu qu’il deviendrait essentiel…

Quand il se fut agenouillé devant la Mère Inquisitrice, ainsi que le prescrivait le protocole, Thierault se releva, rabattit sa capuche et sourit.

— Mère Inquisitrice, je suis si content de vous voir !

— C’est réciproque, ambassadeur. Mais venez donc vous asseoir avec moi près du feu.

Une fois installé, Thierault retira ses gants et se réchauffa les mains au-dessus des flammes. Déjà surpris de voir la garde de l’Épée de Vérité dépasser de l’épaule gauche de Kahlan, il ouvrit de grands yeux quand il aperçut Bravoure, fièrement exhibée sur le manteau de la cheminée.

— Nous avons entendu dire que le seigneur Rahl était prisonnier, déclara-t-il. Vous avez du nouveau ?

— Nous savons qu’il est indemne, mais c’est tout… Ambassadeur, mon mari est plein de ressources. Je suis sûre qu’il reviendra bientôt parmi nous…

Thierault acquiesça, mais il fronça les sourcils.

Comme toujours quand on évoquait le seigneur Rahl devant elle, Cara, debout près de la table, faisait nerveusement tourner son Agiel entre ses doigts. À la lueur qui brillait dans les yeux bleus de la Mord-Sith, Kahlan était certaine que l’arme, toujours liée au seigneur Rahl, n’avait pas perdu son pouvoir. Tant qu’il en serait ainsi, les deux femmes seraient sûres que Richard était vivant. À part ça, elles n’avaient aucun moyen de savoir ce qu’il devenait.

— Et comment se passe la guerre ? demanda Thierault en ouvrant son lourd manteau de voyage. Tout le monde attend anxieusement des nouvelles.

— Selon nos estimations, nous avons tué plus de cent mille soldats de l’Ordre.

L’ambassadeur sursauta. Quand on venait d’un pays microscopique, des chiffres pareils donnaient le tournis.

— Alors, l’ennemi est vaincu… A-t-il battu en retraite dans l’Ancien Monde ?

Fuyant le regard de l’ambassadeur, Kahlan contempla les bûches qui se consumaient dans la cheminée.

— Hélas, ces pertes sont insignifiantes pour l’Ordre Impérial. Quand on dispose d’un million de soldats, dix pour cent de plus ou de moins se remarquent à peine. L’armée ennemie campe au sud, à une semaine de marche d’ici.

Kahlan sonda enfin le regard de l’ambassadeur. À l’évidence, il n’avait pas l’habitude de tels ordres de grandeur, et il semblait désorienté.

— Par les esprits du bien…, soupira-t-il. Nous avons entendu des rumeurs, mais découvrir que… Comment pourrions-nous venir à bout d’un adversaire pareil ?

— Ambassadeur, je me souviens d’un incident, il y a pas mal d’années. Vous étiez venu consulter le Conseil, en Aydindril, et à la fin d’un banquet, vous avez eu des ennuis avec un Keltien dont j’ai oublié le nom. Ce colosse disait du mal de votre pays. Il vous a même lancé une insulte au visage. Vous vous souvenez ? Que vous a-t-il dit, au juste ?

— « Ridicule nabot »…, répondit Thierault avec une lueur malicieuse dans les yeux.

— C’est ça ! « Ridicule nabot »… Parce qu’il faisait deux fois votre taille, il se croyait meilleur que vous. Je me rappelle la suite : un bras de fer entre ce géant et vous…

— J’étais jeune, à l’époque… Et pour être franc, j’avais un peu trop arrosé le banquet.

— Mais vous avez gagné.

— Pas grâce à ma force ! Ce type était trop prétentieux. Je me suis montré plus malin – bref, meilleur tacticien. C’est tout…

— Mais vous avez gagné, et c’est ce qui compte. Malgré leur supériorité numérique, ces cent mille soldats sont raides morts, et pas nous.

— Excellente démonstration, Mère Inquisitrice ! L’Ordre Impérial devrait rentrer chez lui tant qu’il lui reste des hommes. Je me souviens des cinq mille bleus galeiens que vous avez lancés contre dix fois plus de soudards. Si je me souviens bien, il n’y a pas eu un survivant chez l’ennemi ? J’ai compris votre message : quand on se bat en infériorité numérique, il faut se fier à son intelligence.

— Ambassadeur, j’ai besoin de votre aide, dit abruptement Kahlan.

— Demandez, Mère Inquisitrice, et je ferai tout ce qui est en mon pouvoir…

Kahlan se pencha, prit une bûche et l’ajouta dans les flammes.

— Il nous faut des manteaux de laine à capuche pour nos hommes.

— Combien ? Dites-moi un chiffre, et je m’arrangerai.

— Au moins cent mille… Mais comme nous attendons des renforts, cent cinquante mille me semblent plus réalistes. (Thierault se plongea dans un exercice de calcul mental.) Je sais que ce n’est pas facile, mais…

— Ne vous souciez pas de ça. Si je me lamentais, cela vous aiderait-il à vaincre ? Vous aurez vos manteaux, Mère Inquisitrice. Le reste nous regarde.

La parole de Thierault valait de l’or, Kahlan le savait.

Elle se leva et le regarda droit dans les yeux.

— Ces manteaux devront être en laine décolorée.

— Pourquoi donc, Mère Inquisitrice ?

— Toujours cette affaire d’intelligence… L’Ordre Impérial vient de régions, très loin au sud, où les hivers sont bien moins rigoureux que chez nous. Je le sais parce que Richard me l’a dit, à son retour de Tanimura. Selon moi, ambassadeur, l’Ordre n’a pas l’habitude du froid, et encore moins de se battre dans des conditions pareilles. Un avantage pour nous, c’est incontestable.

Kahlan brandit le poing.

— Je veux harceler ces brutes, ambassadeur ! L’hiver m’aidera à les faire souffrir, si je parviens à les attirer hors de leur tanière. Et dans la neige, comment verront-ils des adversaires vêtus de manteaux à capuche blancs ? Nous attaquerons, sèmerons la mort, puis nous fondrons dans le paysage.

— Nos ennemis n’ont pas d’unités magiques ?

— Hélas, si… Mais ils ne pourront pas poster une magicienne derrière chaque archer pour lui dire où viser.

— Je vois, je vois… Mon peuple se mettra au travail dès mon retour. Je suppose que vos hommes ne cracheraient pas sur des mitaines bien chaudes ?

— Ils seront ravis, bien entendu… Encore une chose, ambassadeur. Expédiez-nous les premiers manteaux dès qu’ils seront prêts, sans attendre d’avoir fini tout le lot. Dès que nous en aurons quelques milliers, les raids pourront commencer.

Thierault se leva, referma son manteau et remit sa capuche.

— L’hiver sera encore long… Plus vite vous en tirerez avantage, mieux ça vaudra. Je repars sur-le-champ.

Kahlan serra la main de l’ambassadeur. Un comportement inhabituel pour la Mère Inquisitrice, mais normal pour n’importe qui d’autre, quand il s’agissait de remercier quelqu’un.

Alors que Cara et elle, campées sur le seuil de la cabane, regardaient l’ambassadeur s’éloigner avec son escorte, Kahlan se demanda quand arriveraient les premiers manteaux blancs. Seraient-ils aussi efficaces qu’elle l’espérait ?

— Vous pensez vraiment que nous pouvons tirer parti de l’hiver ? demanda la Mord-Sith.

— Il le faudra bien…, répondit l’Inquisitrice.

Elle allait faire volte-face, pour rentrer au chaud, quand elle aperçut une étrange colonne qui avançait entre les arbres. Progressant à pied, le général Meiffert précédait Adie, Warren, Verna et Zedd. Quatre cavaliers les suivaient, le soleil de l’après-midi faisant briller la garde de l’épée du premier.

Kahlan poussa un petit cri quand elle le reconnut.

Sans prendre le temps d’aller chercher sa cape ou son manteau de fourrure, elle courut accueillir ce visiteur, Cara sur les talons.

— Harold ! Nous sommes si contents de te voir !

Le demi-frère de l’Inquisitrice arrivait de Galea. Quand elle identifia ses trois compagnons, Kahlan cria de nouveau, de plus en plus étonnée. Il y avait là le capitaine Bradley Ryan, le chef des jeunes soldats galeiens avec qui elle avait combattu, plus son second, le lieutenant Flin Hobson, et le sergent Frost.

Souriante, Kahlan approcha d’Harold, brûlant d’envie de le serrer dans ses bras dès qu’il serait descendu de cheval. Dans son uniforme de campagne, beaucoup moins clinquant que sa tenue de parade, il était magnifique sur son superbe destrier. En le voyant, l’Inquisitrice mesura à quel point elle s’inquiétait de son retard, dans un coin de sa tête.

Avec une dignité toute princière, Harold s’inclina sur sa selle, salua formellement sa demi-sœur et ne se permit que l’ombre d’un sourire.

— Mère Inquisitrice, je suis soulagé de vous voir en si bonne forme.

Contrairement à son chef, le capitaine Ryan souriait jusqu’aux oreilles. Kahlan gardait de lui – et de Flin – un excellent souvenir. Deux hommes courageux et loyaux… Avec eux, elle avait mené une terrible bataille, mais vivre et lutter en compagnie de pareils soldats avait été une des plus belles expériences de sa vie. Après avoir réussi l’impossible une fois, ils venaient ici pour réitérer cet exploit.

Debout à côté de son cheval, Kahlan prit la main d’Harold.

— Viens donc te réchauffer à l’intérieur, dit-elle. Un bon feu brûle dans la cheminée. Capitaine, lieutenant, sergent, vous êtes également mes invités.

Elle se tourna vers Meiffert et ses compagnons, qui affichaient curieusement une mine sinistre.

— Venez aussi, il y a assez de place…

— Mère Inquisitrice, je…, commença Harold dès qu’il eut mis pied à terre.

Ne pouvant plus résister, Kahlan enlaça son demi-frère. Un vrai colosse, tout en muscles, comme leur père, le roi Wyborn…

— Harold, je suis si contente qu’il ne te soit rien arrivé. Comment va Cyrilla ?

Plus âgée d’une dizaine d’années que Kahlan, la pauvre Cyrilla ne s’était jamais remise d’un séjour dans une oubliette en compagnie d’une bande d’assassins et de violeurs. Harold l’avait tirée de là, mais sa raison n’avait pas résisté au traumatisme. La plupart du temps perdue dans ses cauchemars intérieurs, elle avait de rares moments de lucidité – si on pouvait nommer ainsi des crises de terreur incontrôlable.

Un jour, alors qu’elle était presque normale, elle avait fait jurer à Kahlan de porter la couronne de Galea et de prendre soin de son peuple.

Militaire de carrière, Harold ne voulait pas du pouvoir. À contrecœur, la jeune femme avait accepté cette responsabilité supplémentaire.

— Mère Inquisitrice, dit le prince, nous devons parler…

Chapitre 41

Sur l’ordre d’Harold, Ryan et ses deux compagnons allèrent superviser l’installation des Galeiens dans le camp d’haran.

Dans la cabane – pas si grande que ça – Zedd et Warren s’assirent sur un banc. Verna et Adie en investirent un autre, et Cara alla se poster devant la fenêtre. Debout près d’elle, le général Meiffert regarda le prince et la Mère Inquisitrice s’asseoir face à face, une petite table les séparant.

— Alors, demanda Kahlan, de plus en plus inquiète, comment va Cyrilla ?

— Eh bien… la reine s’est remise.

— La reine ? (Kahlan se leva d’un bond.) Elle est guérie ? Harold, c’est une formidable nouvelle ! Et elle porte de nouveau sa couronne ? Voilà qui est encore mieux !

L’Inquisitrice se réjouissait d’être débarrassée de ce fardeau. Avec le temps que lui prenait la guerre, le peuple de Galea serait bien plus en sécurité entre les mains de Cyrilla. Mais plus encore, apprendre que sa demi-sœur allait mieux lui faisait chaud au cœur. Même si elles n’avaient jamais été proches, les deux femmes se respectaient beaucoup.

Cerise sur le gâteau, Harold était enfin là avec des renforts. Près de cent mille hommes, si tout s’était passé comme prévu. L’armée que Kahlan entendait lever prenait lentement forme…

Harold semblait épuisé, sans doute parce que réunir autant d’hommes n’avait pas dû être un jeu d’enfant. Elle ne lui avait jamais vu un teint si gris. Par moments, son regard vide la faisait penser à celui de leur père…

— Combien de soldats as-tu amenés ? Cent mille, comme nous l’espérions ? Doubler nos forces ne nous fera pas de mal, sais-tu ?

Personne ne dit rien. Quand elle balaya l’assistance du regard, Kahlan constata que tout le monde détournait la tête.

Son inquiétude revint aussitôt.

— Combien de soldats, Harold ?

— Un millier, environ…

— Quoi ?

— Le capitaine Ryan et ses hommes… Ceux que tu as conduits à la bataille, naguère…

— Nous avons besoin de tous les Galeiens, Harold ! Que s’est-il passé ?

Le prince osa enfin soutenir le regard de sa demi-sœur. Dans l’intimité, il la tutoyait, mais il ne s’était pas dégelé pour autant.

— La reine a refusé mon plan… Peu après ta dernière visite, elle est miraculeusement sortie de sa confusion. Tu sais comment elle est : ambitieuse, énergique et toujours prête à défendre les intérêts de Galea. Hélas, sa maladie lui a laissé des séquelles. Aujourd’hui, elle a peur de l’Ordre Impérial.

— Moi aussi, dit Kahlan, envahie par une colère froide. (La garde de l’épée de Richard dépassait de son épaule, comme d’habitude, et Harold sursauta quand il remarqua enfin ce détail.) Dans les Contrées, tout le monde redoute les hordes de Jagang. C’est pour ça qu’il nous faut des renforts.

— Je le lui ai dit, Kahlan… Mais elle m’a répondu que la reine de Galea devait d’abord penser à son royaume.

— Galea s’est joint à l’empire d’haran !

Harold eut un geste d’impuissance.

— Quand elle était malade, les événements de la vie réelle n’atteignaient pas sa conscience. Selon elle, tu devais porter provisoirement la couronne pour prendre soin du peuple, pas pour le dépouiller de sa souveraineté. Elle affirme que tu as outrepassé ton autorité et refuse de valider le traité.

Kahlan regarda Zedd, Warren, Verna, Adie, Meiffert et Cara. Leur expression fermée lui glaça les sangs.

— Harold, nous avons longuement parlé de ce sujet. Les Contrées sont menacées, et le Nouveau Monde tout entier risque de tomber sous le joug de la tyrannie. Aucun royaume ne peut se défendre seul. C’est le meilleur moyen de courir à la défaite ! S’unir est notre seul espoir.

— Je suis d’accord avec toi, Kahlan. Hélas, la reine ne partage pas notre opinion.

— Dans ce cas, elle est toujours malade !

— C’est possible, mais je n’ai pas les compétences pour le dire.

Accablée, Kahlan posa les coudes sur la table et se prit la tête à deux mains. Pourquoi fallait-il que les catastrophes se succèdent à un rythme si régulier ?

— Et Jebra ? demanda Zedd.

Kahlan fut contente d’entendre sa voix, comme s’il pouvait à lui seul ramener un peu de raison dans un monde devenu fou.

— Nous l’avons laissée en Galea pour qu’elle s’occupe de Cyrilla et vous conseille, continua le vieux sorcier. Je doute qu’elle soit allée dans le sens de la reine…

— Hélas, répondit Harold, Cyrilla a fait emprisonner Jebra. Et elle a ordonné à ses geôliers de lui couper la langue si elle continuait à proférer ce que la reine tient pour des « blasphèmes ».

Kahlan n’en crut pas ses oreilles. Désormais, ce n’étaient plus les aberrations de Cyrilla qui l’étonnaient, mais…

— Harold, demanda-t-elle, pourquoi obéis-tu aux ordres d’une folle ?

Le prince serra les mâchoires sous l’insulte.

— Parce qu’elle est ma sœur, et la reine de Galea ! J’ai juré de la servir et de lui être loyal, comme chacun des hommes qui combattent avec vous. À ce propos, je leur ai déjà transmis les ordres de leur souveraine. Nous allons tous repartir pour Galea. J’en suis désolé, mais c’est ainsi !

Kahlan tapa du poing sur la table.

— Si Galea tombe, l’Ordre pourra déferler dans toutes les Contrées du Milieu. Jagang sait qu’il aura gagné s’il prend le contrôle de la vallée de Callisidrin.

— J’en ai conscience, mais je n’y peux rien.

— Si je comprends bien, tu voudrais que les D’Harans et les Keltiens meurent à la place des Galeiens ? Ta sœur et toi pensez rester paisiblement chez vous pendant que d’autres se sacrifieront pour votre sécurité ?

— Non, ce n’est pas ça, mais…

— Que t’arrive-t-il, Harold ? Ne vois-tu pas qu’en luttant à nos côtés tu protégeras plus efficacement ton royaume ?

Le prince reprit un ton formel et repassa au vouvoiement.

— Mère Inquisitrice, vous avez probablement raison, mais ça ne change rien. Je suis le chef de l’armée galeienne, et j’ai passé ma vie à servir mon peuple, mon royaume et ses souverains. D’abord mon père et ma mère, puis aujourd’hui ma sœur. Quand j’étais enfant, mon père me prenait sur ses genoux et m’enseignait à placer la sécurité de Galea au-dessus de tout.

— Harold, dit Kahlan, gardant son calme au prix d’un effort inhumain, Cyrilla est toujours malade, c’est évident. Si tu veux protéger ton peuple, rends-toi compte qu’elle s’y prend de la pire façon possible.

— Mère Inquisitrice, la reine m’a chargé d’une mission, et je sais où est mon devoir !

— Ton devoir ? Vas-tu te plier à la volonté d’une démente ? C’est la raison qui dicte les choix d’un défenseur de la liberté, rien d’autre ! Reine ou pas, l’intelligence doit être ta seule véritable maîtresse. Ce que tu appelles « devoir » est un autre nom pour ce que je nomme « bêtise ».

Harold regarda Kahlan comme si elle était une enfant incapable de comprendre un discours d’adulte.

— C’est ma reine, et elle a consacré sa vie à notre peuple.

— Cyrilla est hantée par les fantômes de ses tortionnaires. Si tu la laisses faire, les Galeiens souffriront pour rien. Par aveuglement, tu seras son complice. Elle n’est plus ce qu’elle était, tu dois l’accepter.

— Mère Inquisitrice, je comprends votre point de vue, mais il ne modifie pas ma position. Je dois obéir à ma reine.

Kahlan baissa les yeux, accablée par ce discours absurde. Se laissant quelques secondes pour reprendre son calme, elle repassa à l’offensive.

— Harold, Galea appartient à l’empire d’haran. Cyrilla règne parce que nous le voulons bien. De plus, même si elle refuse le traité, elle reste subordonnée à la Mère Inquisitrice, comme ce fut toujours le cas. Étant la dirigeante suprême des Contrées – et de l’empire d’haran, en l’absence de Richard –, je décide de renverser la reine de Galea. Dès cette minute, Cyrilla n’a plus aucun pouvoir, en Galea encore moins qu’ailleurs.

» Prince Harold, je vous ordonne de retourner à Ebinissia, où vous mettrez Cyrilla aux arrêts, pour son propre bien. Après avoir libéré Jebra, vous reviendrez ici avec toutes les forces galeiennes – moins la garnison qui se chargera de défendre la capitale du royaume.

— Mère Inquisitrice, je suis navré, mais ma reine…

— Assez ! cria Kahlan en tapant de nouveau sur la table.

Le prince se tut, tétanisé.

— C’est la Mère Inquisitrice qui vient de vous donner des ordres ! Il n’y a rien à discuter, compris ?

Kahlan se leva, posa les mains sur la table, se pencha et foudroya Harold du regard.

Dans un silence de mort, tous les témoins tentèrent d’anticiper les conséquences du drame qui se déroulait devant leurs yeux.

Harold parla d’une voix monocorde qui rappela à Kahlan celle de Wyborn.

— Je sais que ça vous paraît absurde, Mère Inquisitrice, mais mon peuple et mon royaume passent avant vous. Cyrilla est ma sœur, ne l’oubliez pas. Le roi Wyborn m’a appris le sens de l’honneur, et un officier digne de ce nom obéit à sa souveraine. Les Galeiens présents dans ce camp doivent rentrer d’urgence chez eux. Mon devoir m’oblige à protéger mon peuple et à obéir aveuglément à ma reine.

— Espèce de crétin ! explosa Kahlan. Comment oses-tu me parler d’honneur ? Tu sacrifies des milliers d’innocents au nom de ce que tu crois être de la noblesse d’esprit ! L’honneur, c’est regarder la réalité en face. S’en détourner est de la bêtise, rien de plus. Tu n’as aucun honneur, Harold !

Kahlan se laissa retomber sur sa chaise.

— Je t’ai donné des ordres, dit-elle après avoir un moment contemplé les flammes, dans la cheminée. Refuses-tu de les exécuter ?

— J’y suis contraint, Mère Inquisitrice. Veuillez croire que c’est à mon corps défendant.

— Harold, il s’agit d’une trahison !

— Je comprends que vous voyiez les choses ainsi…

— Je les vois ainsi, oui ! Tu trahis ton peuple, les Contrées, l’empire d’haran et la Mère Inquisitrice ! Comment devrais-je réagir, selon toi ?

— En toute logique, me condamner à mort serait équitable…

— Si tu en as conscience, pourquoi restes-tu fidèle à une folle ? Une fois mort, tu ne pourras plus exécuter ses ordres, de toute façon… En t’entêtant, tu priveras tout un peuple de ton soutien, alors que tu prétends ne vivre que pour lui. Pourquoi ne pas te joindre à nous, Harold ? En refusant, tu te montres sous le jour d’un idiot sans honneur.

Le prince leva sur Kahlan des yeux où brillait une fureur meurtrière.

— Puisque vous me provoquez, je répondrai, et vous m’écouterez, même si ça doit me coûter la vie ! Devant vous, j’entends défendre mon honneur, celui de ma sœur et celui du royaume que mon père et ma mère, le roi Wyborn et la reine Bernardine, nous ont légué. Quand j’étais enfant, mon père nous a été arraché par une Inquisitrice – votre mère – parce qu’elle désirait avoir pour compagnon un homme vigoureux et fort. Un homme dont elle a dévasté l’esprit, s’il faut vous le rappeler ! Et maintenant, la fille de cette voleuse voudrait me contraindre à trahir ma sœur ? Elle pense pouvoir me rendre complice d’un coup d’État, et m’obliger à comploter contre mon peuple ? Avant de partir, mon père m’a chargé d’une mission, puisqu’il se savait condamné à devenir le pantin d’une Inquisitrice. Savez-vous laquelle ? Rester à jamais fidèle à la couronne de Galea et à son peuple ! Même si ça vous paraît absurde, je ne trahirai pas la mémoire d’un homme pareil.

Stupéfaite, Kahlan dévisagea son demi-frère.

— Je suis désolée que tu voies les choses comme ça, Harold, dit-elle.

L’air dur et déterminé, le prince semblait avoir vieilli de dix ans en quelques minutes.

— Je sais que vous n’êtes pas responsable de ce qui s’est passé avant votre naissance, Mère Inquisitrice. En vous, j’aimerai toujours la part qui ressemble à mon père. Mais que vous soyez coupable ou non, je dois vivre avec le poids du passé. Et aujourd’hui, je dois me fier à mes sentiments.

— Tes sentiments…, répéta Kahlan.

— Oui. C’est ainsi que je vois les choses, et il me faut avoir foi en mon jugement.

Kahlan tenta de ravaler la boule qui s’était formée dans sa gorge.

— La foi, les sentiments… Harold, tu es aussi fou que ta sœur !

Se redressant, elle croisa les mains et regarda pour la dernière fois dans les yeux ce demi-frère qu’elle n’avait jamais vraiment connu.

Puis elle prononça sa sentence.

— Demain à l’aube, l’empire d’haran et Galea seront officiellement en guerre. Si un de mes hommes ou moi te rencontrons, tu seras emprisonné puis exécuté pour le crime de haute trahison.

» Je ne permettrai pas aux guerriers qui luttent à mes côtés de mourir pour des félons. Quand l’Ordre Impérial attaquera la vallée de Callisidrin, les Galeiens devront se défendre seuls. Les bouchers de Jagang les tueront jusqu’au dernier, comme ils l’ont fait à Ebinissia. Et l’empereur offrira ta sœur à ses hommes, pour qu’ils en fassent leur putain.

» Tout cela sera ta faute, Harold, parce que tu as renoncé à utiliser ton cerveau. Quand on écoute ses « sentiments » et sa « foi », on s’engage souvent sur de bien mauvais chemins.

Harold n’émit pas de commentaire.

— Dis à Cyrilla que devenir la catin d’une bande de soudards serait un moindre mal… Car si l’Ordre n’entre pas en Galea, je le ferai à sa place, et j’ai juré d’être impitoyable avec tous ceux qui soutiennent Jagang. Votre trahison vous range dans cette catégorie. Si Cyrilla échappe à l’empereur, je viendrai la capturer, je la ramènerai en Aydindril, et je la jetterai dans l’oubliette d’où tu l’as tirée il n’y a pas si longtemps. En compagnie de tous les violeurs que je trouverai, bien entendu…

— Mère Inquisitrice, vous ne pouvez pas…

— Tu crois, Harold ? N’oublie surtout pas de décrire à ta reine le sort que je lui réserve. Jebra a dû tenter de la prévenir, et ça lui a valu de croupir en prison. Cyrilla refuse de voir la fosse qui s’ouvre sous ses pieds, et tu tomberas dans le gouffre avec elle. Hélas, tu entraîneras avec toi un peuple innocent…

Kahlan dégaina l’épée royale qu’elle portait au côté, la tint par les deux extrémités et, non sans effort, la brisa sur son genou. Puis elle jeta les deux moignons de l’arme aux pieds du prince.

— Et maintenant, hors de ma vue !

Harold fit mine de sortir, mais Zedd leva une main pour l’en empêcher.

— Mère Inquisitrice, dit-il, pesant soigneusement ses mots, j’ai peur que tu laisses tes sentiments prendre le pas sur ta raison.

Soulagé par cette intervention, Harold désigna Kahlan tout en parlant au vieil homme.

— Dites-lui qu’elle se trompe, sorcier Zorander !

Kahlan n’en crut pas ses oreilles. Stupéfaite, elle plongea son regard dans les yeux noisette de Zedd.

— Auriez-vous la bonté de m’expliquer en quoi mes émotions m’induisent en erreur, sorcier Zorander ?

— Mère Inquisitrice, la reine Cyrilla est folle, c’est une évidence. Le prince Harold, en la soutenant, lui rend un bien mauvais service. En outre, il condamne à mort un peuple innocent. S’il avait choisi la voie de la raison, il aurait protégé les sujets de sa sœur et rendu un vibrant hommage à la grande reine qu’elle fut jadis. Hélas, il préfère s’aveugler en tenant pour de la sagesse les propos délirants d’une folle. Cet homme, Mère Inquisitrice, s’est rangé dans le camp de la mort, et il condamne des centaines de milliers de braves gens à le suivre dans la tombe.

» Ne viens-tu pas de le juger coupable de trahison ? Ensuite, tes émotions ont brouillé ton jugement. Harold est désormais une menace pour notre cause, pour nos hommes et pour son propre peuple. Il est hors de question de le laisser partir.

— Mais, Zedd…, commença le prince, bouleversé.

Dans le regard du sorcier, il lut une sentence de mort… et un défi. S’il osait, qu’il s’engage un peu plus sur la voie de la trahison ! Les lèvres d’Harold bougèrent, mais pas un son n’en sortit.

— Quelqu’un n’est pas d’accord avec moi ? demanda le Premier Sorcier.

Il regarda Adie, qui secoua la tête. Verna fit de même, comme Warren, après une brève hésitation.

— Je n’accepterai pas ça ! s’écria Harold, indigné. La Mère Inquisitrice m’a donné jusqu’à l’aube pour partir. Vous devez respecter sa décision.

Il fit deux pas vers la porte, puis s’arrêta et porta une main à son cœur. Titubant soudain, les yeux révulsés, il bascula en avant et s’écroula sur le plancher.

Kahlan le regarda, assommée.

Meiffert fut le premier à réagir. S’agenouillant à côté du prince, il lui tâta le pouls, puis leva les yeux, fixa Kahlan et secoua la tête.

L’Inquisitrice dévisagea Zedd, Adie, Verna et Warren. Aucun ne broncha.

— Je ne veux pas savoir qui a fait ça, dit-elle. Je ne prétends pas que c’était mal, mais je ne veux rien savoir !

Les deux sorciers et les deux magiciennes acquiescèrent.

Kahlan alla se camper sur le seuil de la cabane pour respirer un peu d’air frais. Sondant le terrain, elle repéra le capitaine Ryan, adossé contre le tronc d’un érable, non loin de là.

Le jeune officier se mit au garde-à-vous dès qu’il la vit approcher.

— Bradley, demanda-t-elle, le prince Harold vous a-t-il dit pourquoi il venait ici ?

Notant que la Mère Inquisitrice l’appelait par son prénom, le capitaine prit une posture moins officielle.

— Oui. Il devait vous avertir que tous les Galeiens, sur ordre de la reine, rentreraient au pays pour le défendre.

— Alors, que faites-vous ici avec vos hommes ?

— Eh bien… Pour être honnête, nous avons déserté, Mère Inqui sitrice.

— Pardon ?

— Quand le prince Harold m’a informé de ce qui se passait, et ordonné de l’assister, je lui ai dit que c’était une décision désastreuse pour notre peuple. Il m’a répondu que mon travail n’était pas de réfléchir. Mais j’ai combattu à vos côtés, et j’étais sûr de mieux savoir que lui qui vous êtes. J’ai conscience que vous combattez pour protéger les peuples des Contrées. Quand je lui ai dit que Cyrilla se trompait, le prince, furieux, m’a rappelé mon devoir d’officier.

» Je lui ai répondu que je désertais, afin de me tenir à vos côtés. Il aurait pu me faire exécuter pour trahison, mais il aurait dû abattre aussi les mille hommes que je commande, parce qu’ils pensent tous comme moi. Beaucoup ont même osé le lui dire en face. Dépassé, il nous a laissés chevaucher avec lui jusqu’ici.

» J’espère que vous n’êtes pas en colère contre nous, Mère Inquisitrice ?

Profondément émue, Kahlan renonça à son masque et à toutes ses prérogatives pour redevenir une simple guerrière.

— Merci, dit-elle en prenant le jeune officier par les épaules. Vous avez utilisé votre cerveau, et je ne peux pas vous en vouloir à cause de ça.

— Un jour, vous m’avez dit que mes hommes et moi étions une grenouille qui tentait d’avaler un bœuf. Si je puis me permettre, c’est exactement ce que vous tentez de faire, aujourd’hui. Et je vous crois capable de réussir, surtout avec notre aide…

Sous les ordres du général Meiffert, quelques soldats sortaient déjà de la cabane le cadavre d’Harold.

— J’étais sûr que ça finirait mal pour lui, dit Ryan. Depuis que Cyrilla est tombée… malade…, il n’était plus le même. Je l’ai toujours aimé et respecté, et décider de le quitter ne fut pas facile. Mais servir sous ses ordres n’avait plus de sens.

Kahlan tapota l’épaule du jeune officier.

— Je suis désolée, Bradley. Comme vous, j’ai toujours eu une très haute opinion de lui. Il faut croire que voir sa sœur dans un état lamentable pendant si longtemps a eu raison de sa logique. Essayez de vous souvenir de lui tel qu’il était avant ce drame.

— Je m’y efforcerai, Mère Inquisitrice.

Accablée, Kahlan préféra changer de sujet.

— Il faudrait qu’un de vos hommes aille porter à Cyrilla un message de ma part. Je comptais le confier à Harold, mais…

— Je vais m’en occuper, Mère Inquisitrice.

Kahlan s’avisa soudain qu’il faisait un froid de gueux et qu’elle n’avait pas de manteau. Tandis que Ryan allait rejoindre ses hommes, elle se hâta de retourner dans la cabane.

Adie et Verna étaient parties. Pendant que Cara ajoutait des bûches dans la cheminée, Warren cherchait une carte dans la caisse remplie de documents d’état-major rangée dans un coin de la pièce.

Quand il l’eut trouvée et fit mine de sortir, Kahlan lui prit le bras au passage.

Elle sonda son regard bleu, plein d’une sagesse sans rapport avec son âge apparent. Richard lui avait toujours dit que le futur prophète était un des hommes les plus intelligents qu’il connaissait. En outre, son véritable don était de déchiffrer les prédictions…

— Warren, allons-nous tous mourir dans cette guerre ?

Le sorcier eut un petit sourire espiègle.

— Je pensais que les prophéties ne vous intéressaient pas, Kahlan…

L’Inquisitrice lâcha le bras de Warren.

— Et vous aviez raison… Oubliez ça !

Jugeant qu’il fallait plus de bois, Cara sortit avec Warren. Restée seule avec Zedd, Kahlan alla se réchauffer les mains devant la cheminée tout en contemplant Bravoure.

Le vieux sorcier approcha et lui posa une main sur l’épaule.

— Ce que tu as dit à Harold au sujet de la logique et de l’intelligence était très juste, ma chère enfant.

Du bout d’un index, Kahlan caressa la robe de Bravoure.

— Je n’ai aucun mérite, parce que j’ai répété ce que m’a dit Richard, quand il m’a expliqué sa décision. Je me souviens encore de chaque mot : « Le seul souverain dont j’accepte le joug, c’est ma raison. »

— Il a dit ça ? Exactement ?

— Oui. Il a ajouté : « Ce qui existe, existe, et ce qui est, est. Toute la pyramide de la connaissance repose sur ces fondations. C’est la base même de la vie. »

» Selon lui, les caprices et les désirs ne sont pas des faits, et c’est pour ça qu’il faut s’en méfier. Je crois que le comportement d’Harold prouve à quel point c’est vrai. Celui qui décide de s’aveugler se jette lui-même dans un abîme sans fond.

Kahlan admira encore un peu la statuette. Étonnée par le silence de Zedd, elle finit par se retourner. Les yeux rivés sur les flammes, le vieil homme pleurait.

— Zedd, qu’est-ce qui ne va pas ?

— Ce fichu garçon a trouvé ça tout seul ! Il a tout compris sans l’aide de quiconque !

— De quoi parlez-vous ?

— De la Sixième Leçon du Sorcier, sans doute la plus importante de toutes. « Le seul souverain dont on doit accepter le joug est la raison. » Kahlan, c’est le moyeu autour duquel tournent toutes les autres Leçons ! La plus importante, et aussi la plus simple. Pourtant, c’est celle qu’on viole et qu’on néglige le plus. Malgré les protestations des sbires du mal, nous devons nous y accrocher comme à une bouée de sauvetage. La misère, l’injustice et la dévastation guettent tous ceux qui s’éloignent du cercle de lumière que la raison projette autour d’elle. Dans l’ombre, les demi-vérités guettent la première défaillance des tenants de la logique !

» Sais-tu de quoi est pavé le chemin qui mène à la perdition ? De foi aveugle et de sentiments ! Car avec eux, il n’y a pas de garde-fou, et toutes les horreurs deviennent possibles. La foi aveugle et les sentiments sont des poisons mortels, parce qu’ils fournissent une justification morale à toutes les dépravations !

» Ce sont les ombres qui entourent la raison, mon enfant. Quant à la vérité, elle existe uniquement si on la regarde à travers le prisme de la raison. Sous son règne – voire son joug –, il est possible de contempler dans sa totalité le miracle de la vie. Rejeter la raison, Kahlan, revient à opter pour la mort.

Le lendemain matin, près de la moitié des forces galeiennes manquaient à l’appel. Obéissant aux ordres donnés par le prince Harold avant sa mort, ces hommes étaient partis défendre leur royaume. Les autres, comme Ryan et ses jeunes soldats, avaient décidé de rester loyaux à l’empire d’haran.

Sous les ordres de Leiden, tous les Keltiens avaient également quitté le camp. Dans une lettre, l’ancien général expliquait à Kahlan que la trahison de Galea l’obligeait à aller protéger Kelton, que l’Ordre déciderait de frapper s’il hésitait à affronter l’armée galeienne. La Mère Inquisitrice comprendrait, ajoutait-il, qu’il ne s’agissait pas d’une désertion mais d’un acte de patriotisme.

Kahlan fut informée très vite du départ de ces forces par Warren et le général Meiffert. Ayant prévu ces défections, elle ordonna à Meiffert de ne pas s’y opposer. Une guerre interne, dans une armée, n’amenait jamais rien de bon. De plus, les hommes qui restaient, certains d’avoir fait le bon choix, n’auraient pas compris qu’on les force à combattre leurs anciens camarades.

L’après-midi, alors qu’elle rédigeait une lettre pour le général Baldwin, le commandant en chef des forces keltiennes, Kahlan reçut la visite de Meiffert et de Ryan.

Après avoir écouté attentivement le plan qu’ils lui proposaient, elle autorisa le jeune capitaine et ses hommes à accompagner les troupes d’élite d’haranes chargées par leur général de lancer plusieurs raids sur le camp ennemi. Warren et six Sœurs de la Lumière leur fourniraient le soutien magique requis.

L’Ordre ayant reculé assez loin vers le sud, Kahlan avait besoin d’informations sur ce qu’il mijotait. De plus, elle tenait à profiter de l’hiver pour accentuer sa pression sur l’armée de Jagang. Ryan et ses jeunes soldats savaient se battre en montagne, et les rigueurs du climat ne les gênaient pas. De plus, l’Inquisitrice en personne avait enseigné au capitaine les tactiques à employer quand on s’attaquait à un ennemi supérieur en nombre.

Les troupes d’élite de Meiffert – dont il était le chef avant sa promotion – avaient désormais pour commandant le capitaine Zimmer, un jeune D’Haran solide comme un bœuf au sourire contagieux. Ses hommes étaient l’exact pendant de ceux de Ryan, avec de l’expérience en plus et un courage sans limite. Face à ce qui faisait blêmir les autres soldats, ces gaillards-là se régalaient d’avance !

Ils préféraient agir en francs-tireurs plutôt que manœuvrer avec des troupes importantes qui bridaient leur créativité. Marauder dans les lignes ennemies leur convenait à merveille, et Kahlan ne voyait pas pourquoi elle ne leur aurait pas laissé la bride sur le cou.

Ces D’Harans avaient une particularité : de chaque mission, ils ramenaient de pleins sacs d’oreilles coupées sur les cadavres ennemis.

Ils étaient très loyaux à Kahlan, sans doute parce qu’elle avait su respecter leur autonomie. Mais peut-être plus encore parce qu’elle insistait, chaque fois qu’ils revenaient de mission, pour voir de ses yeux leur « moisson » d’oreilles.

Tôt ou tard, l’Inquisitrice prévoyait de les envoyer à la chasse aux oreilles galeiennes…

Chapitre 42

Du coin de l’œil, Kahlan regarda Verna, penchée sur la caisse qui contenait des cartes d’état-major. Un mois était passé depuis le départ de Warren avec les capitaines Ryan et Zimmer. Bien qu’il fût assez difficile d’estimer la durée convenable d’une mission de ce type, les forces spéciales auraient déjà dû être de retour.

Kahlan était bien placée pour savoir quel genre de tourments une femme amoureuse dissimulait derrière une façade impassible…

— Verna, dit-elle, pourriez-vous ajouter du bois dans le feu ?

— Je m’en charge ! cria Cara en se levant d’un bond de sa chaise.

Verna prit une carte dans la caisse puis revint vers la table. Au passage, elle remercia la Mord-Sith d’un petit signe amical.

— Voilà, Zedd, dit-elle. On y voit bien mieux la zone dont vous parlez.

Le vieux sorcier déroula la carte sur celle qui occupait déjà toute la table. Dessinée à une plus grande échelle, elle fournissait plus de détails sur les régions méridionales des Contrées du Milieu.

— Oui, c’est ça…, marmonna le vieil homme. (Il tapota la ligne noire qui représentait le fleuve Drun.) Vous voyez ? Les plaines sont très étroites, dans ce coin. Un terrain accidenté, avec des falaises qui bordent parfois le fleuve. C’est pour ça que je doute que l’Ordre passe par la vallée de Drun.

— Et vous devez avoir raison, dit Verna.

— De plus, approuva Kahlan, en avançant dans cette direction, il n’y a aucun objectif important, à part Nicobarese. Ce royaume isolé serait une proie parfaite, mais il n’est pas vraiment prospère, et le butin risquerait d’être très maigre. L’Ordre aura bien mieux à se mettre sous la dent s’il reste par ici. De plus, s’il remonte la vallée de Drun, il lui faudra tôt ou tard traverser les monts Rang’Shada, et stratégiquement, ça n’a aucun sens pour une armée de cette taille.

— Oui, je vois ce que vous voulez dire…, souffla Verna en jouant distraitement avec un bouton de sa robe blanche.

— Mais vous n’avez pas tort non plus, précisa Kahlan. Il serait judicieux de charger une ou deux sœurs d’aller surveiller cette région. Jagang est un expert en matière de surprise stratégique, et au printemps, nous détesterions découvrir que ses forces tentent d’atteindre Aydindril par un chemin détourné.

Quelqu’un frappant à la porte, Cara alla ouvrir et laissa entrer un chef éclaireur nommé Hayes. Derrière lui, Kahlan vit que le capitaine Ryan approchait aussi de la cabane. Se levant d’un bond, elle fit signe à la Mord-Sith de ne surtout pas fermer la porte.

Hayes se tapa du poing sur le cœur pour saluer la Mère Inquisitrice.

— Je suis contente de vous voir de retour, caporal Hayes, dit Kahlan.

— Merci, Mère Inquisitrice. Je suis ravi aussi…

L’homme semblait épuisé et affamé. Dès que Ryan fut entré à son tour, Cara referma la porte pour barrer le chemin à la neige poussée par un vent violent.

Hayes s’écarta afin de laisser passer le capitaine.

— Comment ça s’est fini, Bradley ? demanda Kahlan. Les hommes vont bien ?

Prenant une grande inspiration, le jeune officier retira son écharpe et son bonnet de laine. Le souffle court, Verna le regardait, incapable de dissimuler son inquiétude.

— On ne peut pas se plaindre, Mère Inquisitrice. Nous nous en sommes bien tirés, et les sœurs ont pu guérir pas mal de nos blessés. Nous avons dû transporter certains hommes sur d’assez grandes distances, avant qu’elles puissent les remettre sur pied. C’est ça qui nous a ralenti. Les pertes sont moins élevées que nous le redoutions. Warren nous a beaucoup aidés, vous savez…

— Où est-il ? demanda Zedd.

Comme si entendre son nom l’avait incité à apparaître, le futur prophète entra dans un tourbillon de neige et lutta quelques instants contre la porte, que le vent l’empêchait de refermer.

Kahlan vit s’afficher sur le visage de Verna un soulagement qu’elle connaissait bien. Lorsque Richard revenait sain et sauf, après une longue séparation, elle éprouvait exactement la même chose…

Warren embrassa simplement Verna sur la joue, mais le regard qu’échangèrent les deux amoureux en disait long. À part Kahlan, personne ne le remarqua – rien d’étonnant, puisque toutes les autres personnes présentes étaient des célibataires endurcis. Émue par cette manifestation de tendresse, Kahlan en eut aussi le cœur serré, car cela lui rappelait à quel point Richard lui manquait – et combien elle s’inquiétait pour lui.

— Vous leur avez dit ? lança Warren en déboutonnant son manteau.

— Non, répondit Ryan. Nous venons juste d’arriver.

— Dit quoi ? demanda Zedd.

— Eh bien, répondit Warren, l’arme de Verna a été plus efficace encore que nous le pensions. Nous avons interrogé plusieurs prisonniers. Les cadavres, dans la vallée, n’étaient que les premières victimes…

Verna aida le futur prophète à retirer son manteau couvert de givre, puis elle le posa près de la cheminée, où Ryan avait déjà mis le sien à sécher.

— Apparemment, continua Warren, entre cinquante et soixante mille hommes de plus, sans devenir aveugles, ont perdu un œil ou récolté de graves troubles de la vision. Ceux-là n’ont pas été abandonnés, parce qu’ils y voient encore assez pour être utiles – voire pour combattre de nouveau, s’ils guérissent.

— J’en doute fort…, souffla Verna.

— Moi aussi, approuva Warren, mais c’est le raisonnement que se tiennent les officiers ennemis. Vingt-cinq ou trente mille soldats de plus sont malades, les yeux et le nez rongés par des infections.

— Un effet assez logique du verre pilé, dit la Dame Abbesse.

— Environ dix mille, en plus de ceux-là, ont des troubles respiratoires.

— Bref, récapitula Kahlan, entre les morts et les infirmes, nous ne sommes pas loin d’avoir mis hors de combat cent cinquante mille adversaires. Du très bon travail, Verna !

— Et de quoi me consoler de cette cavalcade qui a failli me faire mourir de peur ! Sans votre idée, Kahlan, les résultats auraient été moins spectaculaires.

— Et votre mission, capitaine ? demanda Cara en venant se placer près de l’Inquisitrice.

— Le capitaine Zimmer et moi sommes satisfaits. L’Ordre a perdu environ dix mille hommes sous nos coups.

— Vous avez dû vous battre comme des lions ! commenta Zedd avec un sifflement admiratif.

— Moins qu’on pourrait le penser… Grâce aux tactiques que nous a enseignées la Mère Inquisitrice, et à celles qu’utilise Zimmer, nous avons fait des ravages sans nous exposer beaucoup. Lorsqu’on tranche la gorge d’un homme dans son sommeil, il ne peut pas prévenir ses camarades, et on court moins de risques.

— Ravie de voir que vous avez été un élève studieux, Bradley, dit Kahlan.

— Warren et les sœurs nous ont également beaucoup aidés à passer inaperçus quand il le fallait. Où en sont les livraisons de manteaux blancs ? Ils nous seraient fichtrement utiles, vous pouvez me croire ! Avec eux, nos résultats auraient été encore meilleurs.

— Les premiers lots sont arrivés avant-hier, dit Kahlan. Il y en a largement assez pour vos hommes et ceux de Zimmer. Et d’autres seront ici dans quelques jours.

— Zimmer sera très content, dit Ryan en se frottant les mains pour les réchauffer.

— Avez-vous découvert pourquoi nos ennemis se sont repliés si loin au sud ? demanda Zedd. Céder un terrain qu’on vient juste de conquérir ne semble pas très logique…

— D’après les hommes que nous avons interrogés, répondit Warren, c’est à cause d’une épidémie. Rien dont nous soyons responsables, simplement une mauvaise fièvre, comme ça arrive souvent dans des camps si peuplés. Cette maladie ayant fait des dizaines de milliers de victimes, les officiers ont décidé de s’éloigner du probable foyer d’infection. Céder du terrain ne les dérange pas, parce qu’ils pensent pouvoir le reprendre dès qu’ils voudront…

C’était logique. Avec une telle supériorité numérique, avoir confiance en soi semblait normal.

Mais pourquoi Warren et Ryan, après tant de bonnes nouvelles, avaient-ils l’air si morose ?

— Eh bien, dit l’Inquisitrice, leur armée fond comme de la neige au soleil, et c’est mieux que…

— J’ai demandé à Hayes, coupa Warren, de venir vous faire son rapport de vive voix. Vous devriez l’écouter…

— Nous sommes tout ouïe, caporal.

— Mère Inquisitrice, mes hommes et moi sommes allés au sud-est, pour surveiller les routes qui viennent du Pays Sauvage, et vous prévenir si l’ennemi tentait d’encercler notre position. Hélas, nous avons aperçu, avançant vers l’ouest, une colonne de renforts en route pour le camp de l’Ordre.

— Sans doute du ravitaillement, dit Kahlan. Avec une escorte assez importante, rien de plus…

— J’ai suivi cette force une semaine durant, pour la compter…

— Combien d’hommes ?

— Plus de deux cent cinquante mille.

Kahlan sentit qu’elle blêmissait.

— Combien ? demanda Verna, persuadée qu’elle avait mal compris.

— Deux cent cinquante mille combattants, plus les cochers et l’habituelle bande de civils…

Tous les résultats qu’ils avaient obtenus au prix d’énormes sacrifices venaient de partir en fumée ! Avec ces renforts, l’Ordre serait encore plus puissant qu’avant le début des combats…

— Par les esprits du bien, soupira Kahlan, de combien de réserves dispose donc l’Ancien Monde ?

Consultant Warren du regard, elle vit que tout cela ne l’étonnait pas.

— Hayes n’a vu que le premier groupe, dit-il. Les prisonniers nous ont donné des informations que nous avons eu du mal à croire. Pour les vérifier, nous avons espionné un peu plus l’ennemi, et c’est en partie pour ça que nous sommes revenus si tard.

— Deux cent cinquante mille hommes de plus…, souffla Kahlan, accablée.

— Ce n’est qu’un début, affirma Warren. D’autres sont déjà en chemin.

Kahlan alla se réchauffer les mains devant la cheminée. Admirant mélancoliquement Bravoure, elle tenta de s’inspirer de son inébranlable détermination. Mais face à une telle adversité, même la statue aurait peut-être eu envie de renoncer…

Comme la nouvelle du départ des Galeiens et des Keltiens, celle de l’arrivée de renforts ennemis fit très vite le tour du camp.

Kahlan, Zedd, Warren, Adie et Meiffert – et tous les autres officiers – ne cachaient jamais rien à leurs hommes. Quand on risquait chaque jour sa vie pour une cause, on avait le droit de connaître la vérité. Lorsqu’elle traversait le camp, Kahlan répondait toujours avec une parfaite franchise aux soldats assez audacieux pour lui poser des questions. Et si elle tentait de leur regonfler le moral, elle ne s’autorisait jamais à leur mentir.

Après de longues semaines passées à se battre, les guerriers étaient bien au-delà de la peur. Mais le découragement les gagnait peu à peu, c’était visible. S’acquittant de leurs tâches quotidiennes comme des automates, ils semblaient résignés à la défaite. Désormais, il n’y avait plus dans le Nouveau Monde aucun endroit qui fût à l’abri de la voracité des troupes de Jagang.

Devant les hommes, Kahlan ne laissait jamais transparaître ses doutes.

Ayant déjà atteint le fond du désespoir après le massacre d’Ebinissia, Ryan et ses hommes avaient accueilli les mauvaises nouvelles avec un détachement souverain. Étant en somme déjà morts une fois, que pouvaient-ils redouter de plus ? Comme Kahlan, ces jeunes Galeiens avaient juré d’être des « morts vivants » tant que l’Ordre n’aurait pas été écrasé.

Le capitaine Zimmer et ses guerriers d’élite n’étaient pas davantage perturbés. Sachant ce qu’ils avaient à faire, ils agissaient et ne se posaient jamais de questions. L’essentiel, pour eux, était d’accumuler les chapelets d’oreilles – soit cent « pièces » enfilées sur une cordelette comme des perles. Leur code de l’honneur exigeant qu’ils coupent seulement des oreilles droites, il ne pouvait pas y avoir de doublon, et le compte de leurs victimes était d’une scrupuleuse précision.

L’ambassadeur Thierault ayant tenu parole, des livraisons de manteaux à capuche et de mitaines arrivaient régulièrement au camp. Avec ces éléments de camouflage, les maraudeurs obtinrent des résultats encore plus impressionnants. Handicapé par ses malades – car l’épidémie n’était pas encore terminée – et ses infirmes (des borgnes et des malvoyants), l’Ordre avait du mal à se défendre.

Quelques colonnes de ravitaillement étaient tombées sous les coups des braves de Zimmer et Ryan. Ce serait toujours ça de moins dans le ventre des soudards…

Hélas, ces petites victoires, face à une armée gigantesque, n’avaient aucune chance d’inverser le cours du conflit.

Après une réunion avec les officiers d’un groupe de maraudeurs revenus le jour même de mission, Kahlan retourna dans la cabane pour y découvrir Zedd penché sur des cartes d’état-major. Pour une fois, le vieil homme était seul.

— De bonnes nouvelles, annonça l’Inquisitrice tout en enlevant son manteau. Nos maraudeurs sont tombés sur une patrouille assez importante. Sans essuyer de lourdes pertes, ils ont réussi à tuer tout le monde, y compris une des sœurs de Jagang.

— Dans ce cas, pourquoi cette triste mine ? demanda le vieux sorcier.

Kahlan se contenta de hausser les épaules. Ces victoires étaient tellement anecdotiques, désormais…

— Essaie de ne pas céder au découragement, lui conseilla Zedd. Dans une guerre, le désespoir n’est jamais un bon conseiller. Quand j’étais jeune, il y a une éternité, lors d’une autre guerre, tous les hommes qui combattaient à mes côtés pensaient que la défaite serait inévitable. Et nous avons fini par gagner !

— Je sais, Zedd, je sais… (Kahlan hésita un moment, puis lâcha ce qu’elle avait sur le cœur.) Richard ne voulait plus s’en mêler parce qu’il ne croyait plus à notre victoire. Selon lui, quoi que nous fassions, l’Ordre l’emportera, et résister nous coûtera si cher que nous n’aurons plus aucune chance de triompher dans l’avenir.

— S’il en est ainsi, que fiches-tu ici ?

— Richard pense que l’affaire est entendue, mais je ne peux pas me résigner à le croire. De toute façon, je préfère mourir les armes à la main que vivre jusqu’à la fin de mes jours dans la peau d’une esclave. En même temps, j’ai conscience de ne pas respecter la volonté de Richard. Parfois, on dirait que je m’enfonce dans les sables mouvants de la trahison en vous entraînant tous avec moi…

» Zedd, vous avez dit qu’il avait trouvé tout seul la Sixième Leçon du Sorcier. Avant de savoir ça, j’avais l’espoir qu’il se soit trompé, mais à présent…

Zedd eut un petit sourire, comme s’il voyait quelque chose d’amusant dans une situation que son interlocutrice jugeait désespérée.

— Cette guerre sera longue, Kahlan… Rien n’est encore décidé, et tous les espoirs sont permis. En de telles circonstances, le doute, l’angoisse et le découragement sont le lot quotidien des chefs. Ce sont des sentiments, pas des faits. Il est bien trop tôt pour baisser les bras.

» L’analyse de Richard était sans doute pertinente, au moment où il te l’a exposée. Mais qu’en est-il aujourd’hui ? Qui peut affirmer que les gens ne sont pas en mesure de lui démontrer leur valeur ? Ce qu’il attendait pour reprendre le commandement s’est peut-être déjà produit.

— Zedd, il m’a dit de ne pas m’engager dans cette bataille, et il était sérieux. Mais je n’ai pas sa force de caractère. Et il en faut pour attendre à l’écart et laisser les événements se produire. (Kahlan désigna son écritoire, sur la table.) J’ai envoyé plusieurs lettres pour demander des renforts.

Le sorcier sourit de nouveau.

— Pour réduire peu à peu le nombre d’ennemis, nous ne devrons jamais relâcher nos efforts. Il nous reste encore à porter un coup décisif à l’Ordre, mais je suis sûr que nous y parviendrons. Avec l’aide des sœurs, je finirai bien par trouver une idée. Dans une guerre, on ne sait jamais… Une seule manœuvre géniale suffit parfois à tout changer…

Kahlan tapota l’épaule du vieil homme.

— Merci, Zedd… Je suis si contente que vous soyez là… Mais Richard me manque tellement…

— Je sais, mon enfant. Moi aussi, je souffre de son absence. Au moins, nous savons qu’il est vivant…

Kahlan acquiesça tristement.

Se tapant dans les mains, Zedd se leva d’un bond malgré ses vieilles articulations.

— Je sais ce qu’il nous faut, Kahlan ! Un événement heureux qui nous donne l’occasion d’oublier nos angoisses, au moins provisoirement. Les hommes ont besoin de s’amuser un peu, et nous aussi !

— Vous voulez organiser un concours, ou une fête quelconque ?

— Je n’en sais rien, mais c’est l’idée générale… Un événement qui montrera aux hommes que l’Ordre ne parvient pas à nous empêcher de vivre et de nous réjouir. (Zedd se massa pensivement le menton.) Tu n’aurais pas une idée ?

— Eh bien, pour être franche…

Warren choisit cet instant pour faire irruption dans la cabane.

— Je viens de recevoir un rapport, annonça-t-il. Tout est calme dans la vallée de Drun, comme nous l’espérions…

La main toujours sur la poignée de la porte, Warren s’immobilisa, sourcils froncés.

— Que se passe-t-il ? Qu’est-ce que vous avez à me regarder comme ça, tous les deux ?

Arrivant derrière lui, Verna lui flanqua une grande claque dans le dos.

— Entre donc, qu’on puisse fermer la porte ! Quelle mouche t’a piqué ? On gèle, dehors !

Verna poussa Warren à l’intérieur et se chargea elle-même de fermer la porte. Voyant comment Zedd et Kahlan la regardaient, elle aussi se pétrifia.

— Mais approchez donc, chers amis, susurra le vieux sorcier.

— Que mijotez-vous, tous les deux ? demanda la Dame Abbesse, de plus en plus méfiante.

— Rien du tout, mentit Zedd. La Mère Inquisitrice et moi parlions simplement du grand événement à venir.

— Quel grand événement ? grogna Verna. Je n’ai rien entendu à ce sujet.

D’humeur plutôt égale, Warren se rembrunissait très rarement. Pourtant, lui aussi foudroyait le sorcier et sa complice du regard.

— Verna a raison… De quoi parlez-vous ?

— De votre mariage, dit Zedd.

Leurs soupçons oubliés, la Dame Abbesse et le futur prophète sourirent comme deux enfants.

— Sans blague ? demandèrent-ils en chœur.

— Sans blague ! confirma Kahlan.

Chapitre 46

Quand Richard eut fini de décharger le dernier chariot de barres de fer, il se pencha en avant, s’appuya à la pile qu’il venait de constituer et se laissa le temps de reprendre son souffle. Pour ce genre de travail, il était toujours plus agréable d’être deux, un dans le véhicule et l’autre à l’extérieur. L’homme censé aider le Sourcier déchu avait démissionné quelques jours plus tôt, affirmant qu’il avait été injustement traité. Un bon débarras, aux yeux de Richard. Même quand il consentait à ne pas tirer sa flemme, ce type était si maladroit et peu motivé qu’il compliquait encore les choses.

La lumière qui filtrait des hautes fenêtres palissait, annonçant la fin de la journée. En sueur, Richard aurait donné cher pour un bon bain dans un lac de montagne. Se sentant rafraîchi par cette seule idée, il imagina un paysage de rêve et crut un instant qu’il entendait un clapotis d’eau.

Mais c’était Ishaq, qui approchait de lui avec une lampe à huile.

— Tu en fais trop, Richard…

— On m’a engagé pour ça, non ?

— Suis mon conseil, fiston. Le zèle est tout juste bon à s’attirer un tas d’ennuis.

Depuis trois semaines qu’il travaillait à l’entrepôt, Richard avait fait la connaissance de pas mal d’autres employés. Du coup, il comprenait très bien ce qu’Ishaq voulait dire.

— Je n’ai toujours pas très envie de nager avec une barre de fer pliée autour du cou…

Ishaq ne put s’empêcher de sourire.

— Ce jour-là, j’ai lancé ça pour apaiser les soupçons de Jori, rien de plus.

— Je sais, Ishaq…

Jori était le cocher qui avait refusé de décharger le chariot, la première nuit. Pas un mauvais bougre, mais beaucoup trop porté sur les règles et les règlements.

— Ici, ce n’est pas comme à la ferme, reprit Ishaq. Sous le règne de l’Ordre, beaucoup de choses ont changé. Pour ne pas avoir d’embêtements, il faut tenir compte des besoins des autres. Le monde est comme ça, et personne n’y peut rien.

Saisissant tous les sous-entendus de ce discours apparemment banal, Richard hocha gravement la tête.

— Tu as raison, Ishaq. Merci beaucoup. J’essaierai de me souvenir de tes sages propos…

— Notre groupe de travailleurs a une réunion, ce soir. Tu ferais mieux de te mettre en chemin.

— Tu crois ? Il est tard, je suis fatigué, et…

— Tu veux te faire remarquer ? Si les gens commencent à raconter que tu n’as aucun sens civique…

— Je croyais qu’assister à ces réunions était facultatif ?

Ishaq éclata de rire.

Résigné, Richard alla chercher son sac, au fond de l’entrepôt, puis sortit afin que son ami puisse fermer et verrouiller la porte.

Dehors, alors que la nuit tombait déjà, il reconnut la silhouette de Nicci. Assise sur le muret, près de l’entrée de l’entrepôt, elle l’attendait, comme presque tous les soirs. Toujours en quête d’un logement, elle avait dû passer sa journée à faire la queue. D’abord pour obtenir de nouvelles adresses, puis afin d’acheter du pain et d’autres produits de première nécessité.

À présent, il ne leur restait plus qu’à regagner leur « abri », dans une ruelle relativement tranquille. Pour s’assurer que personne ne l’investisse, Richard avait donné la pièce à des gamins. Assez jeunes pour se contenter de quelques sous, ils s’étaient révélés suffisamment redoutables pour décourager les intrus.

— Tu as eu du pain ? demanda le Sourcier quand il eut rejoint la Sœur de l’Obscurité.

Nicci se leva souplement.

— Pas aujourd’hui… Quand mon tour est arrivé, il n’y en avait plus. Mais j’ai pu acheter un chou, et je nous ferai une bonne soupe.

Affamé, Richard aurait volontiers mangé sur-le-champ une belle tranche de pain. La soupe mettrait une éternité à cuire…

— Où est ton sac ? demanda-t-il. Et ce fameux chou ?

Nicci sourit puis sortit de sa poche un petit objet que Richard mit un certain temps à reconnaître dans la pénombre.

Une clé !

— Tu as trouvé une chambre ?

— Je suis passée au bureau d’inspection de l’équité urbaine, cet après-midi. Leurs noms étant arrivés en tête d’une liste, maître et maîtresse Cypher ont enfin le droit d’avoir un toit sur la tête. Ce soir, nous dormirons au chaud. Une excellente chose, parce qu’il menace de pleuvoir. J’ai déjà déposé mes affaires dans notre chambre.

Richard massa ses épaules douloureuses. Comme toujours, il était révulsé d’avoir entendu Nicci parler de « maître et maîtresse Cypher ». La mascarade que lui imposait la Sœur de l’Obscurité lui pesait de plus en plus, surtout lorsqu’il pensait que Kahlan en souffrait aussi. En de très rares occasions, il lui semblait que ce que faisait Nicci avait un sens profond – en tout cas pour elle. Mais la plupart du temps, l’absurdité de cette histoire lui donnait envie de hurler.

— Où est cette chambre ? demanda-t-il, espérant qu’elle n’était pas située à l’autre bout de la ville.

— Nous y sommes déjà passés… Tu te souviens, le bâtiment aux murs souillés de crasse…

— Nicci, tous ces immeubles sont sales !

— C’est vrai, mais tu reconnaîtras l’endroit, quand nous y serons. Une des taches ressemble à la croupe d’un cheval…

— Je meurs de faim, et avant le dîner, je devrai encore aller à une réunion…

— Tant mieux, dit Nicci. Les groupes de travailleurs sont très utiles. Ils aident les gens à rester sur le droit chemin et à ne jamais perdre de vue leur devoir sacré : secourir les plus démunis qu’eux.

Ces réunions duraient parfois des heures, et Richard s’y ennuyait à mourir, car il n’en sortait jamais rien de concret. Pourtant, certaines personnes les attendaient impatiemment, avides de vanter devant un auditoire les mérites de l’Ordre. C’était leur heure de gloire – les seules occasions, au milieu d’une morne existence, où ces individus se sentaient importants…

Manquer les réunions suffisait à ranger un travailleur dans la redoutable catégorie des « tièdes qui ne souscrivaient pas vraiment au grand dessein de l’Ordre ». Si l’absentéiste ne changeait pas de comportement, on finissait par le soupçonner de « subversion », le pire crime imaginable pour les fidèles de Jagang. Que ce soit vrai ou non ne comptait pas. Dans un pays où l’égalité était l’idéal suprême, dénoncer les déviants n’avait rien de choquant, bien au contraire. En fait, les délateurs étaient souvent tenus pour des héros…

Le spectre de la subversion – ou de la « contre-révolution », comme on disait aussi – planait sans cesse sur l’Ancien Monde. Très régulièrement, la garde civile emprisonnait des traîtres potentiels sur la foi de dénonciations des plus douteuses. Mais ça n’importait pas, car les tortionnaires de l’Ordre parvenaient toujours à arracher des confessions aux suspects. Dans l’Ancien Monde, un prévenu devait prouver son innocence, et s’il n’y parvenait pas, la présomption de culpabilité lui garantissait un long séjour dans un « camp de rééducation ».

À Altur’Rang, beaucoup de gens s’inquiétaient des agissements des « factieux financés par l’étranger ». Bien entendu, on affirmait que le Nouveau Monde tirait les ficelles de ces marionnettes. Régulièrement, de scandaleuses conspirations étaient déjouées à la toute dernière minute, grâce à l’efficacité et au flair des représentants de l’Ordre. Ou justement, des groupes de travailleurs, tellement précieux pour arracher le mal à la racine…

Sur beaucoup de places publiques, les cadavres des déviants pendus haut et court étaient laissés à pourrir jusqu’à ce que les charognards les aient dévorés. Une façon de rappeler à tout le monde où pouvaient mener les mauvaises fréquentations. Du coup, dès qu’un imprudent osait une remarque qui s’écartait de la ligne de l’Ordre, il se trouvait toujours quelqu’un pour lui lancer : « Tu as envie de finir inhumé dans le ciel ? » Une plaisanterie rituelle qui ne faisait plus rire grand monde…

Alors que Nicci et lui s’engageaient dans la rue qui menait à la salle de réunion, Richard bâilla à s’en décrocher la mâchoire.

— Désolé, dit-il, mais je ne me souviens plus de la tache qui ressemble à une croupe de cheval.

— Parce que tu t’intéressais à autre chose… C’est là que vivent ces trois-là…

— De qui parles-tu ?

Dans la rue, des dizaines de gens, la plupart inconnus de Richard, se dirigeaient aussi vers la salle de réunion.

Soudain, le Sourcier comprit à qui Nicci faisait allusion.

— Les trois voyous armés de couteaux ? Tu nous as trouvé une chambre dans ce bâtiment-là ?

Nicci hocha la tête.

— De mieux en mieux ! Tu n’as pas demandé s’il y avait des logements libres ailleurs ?

— Quand on est nouveau en ville, obtenir si vite un toit est un coup de chance ! Si on refuse, on repasse tout en bas de la liste.

— Tu as déjà donné de l’argent au propriétaire ?

— Tout ce que j’avais, oui…

— Donc, il ne nous reste plus rien pour finir la semaine…

— Il faudra faire durer la soupe, c’est tout…

Richard aurait juré que Nicci lui mentait. À coup sûr, elle avait insisté pour qu’ils vivent dans ce bâtiment. Savoir comment il se comporterait avec les trois voyous, maintenant qu’il ne pouvait plus les éviter, devait l’intéresser au plus haut point.

Elle ne cessait pas de poser des questions bizarres – ou de lâcher des déclarations péremptoires – afin de voir de quelle manière il réagissait. Mais que lui voulait-elle exactement ? Après des semaines de « vie commune », il n’en avait toujours pas la moindre idée.

Les trois petites brutes l’inquiétaient beaucoup. Le jour de sa capture, l’Agiel de Cara avait blessé Nicci… et infligé exactement la même douleur à Kahlan. Si les truands en herbe s’en prenaient à la Sœur de l’Obscurité, l’Inquisitrice souffrirait en même temps qu’elle.

Une idée qui terrifiait son mari.

Après être entrés, Richard et Nicci s’assirent sur un banc, au fond de la salle de réunion. Pendant les discours enflammés sur la gloire et la magnanimité de l’Ordre, le Sourcier repensa au cours d’eau qui coulait derrière la cabane, dans les montagnes, et revit Kahlan y tremper les pieds en soupirant d’aise. Imaginer ses chevilles l’emplissait d’un désir mêlé de désespoir…

Alors que des orateurs débitaient de fades discours sur la nécessité d’aider les autres – apprises par cœur, ces litanies n’avaient plus aucun sens, mais ça ne dérangeait personne –, Richard se souvint de la joie de Kahlan, quand il lui avait offert les vairons…

Après les monologues moralisateurs, on passa aux dénonciations. Dans l’assistance, quelques personnes se levèrent pour signaler les absences, donner les noms des coupables et souligner combien ces défections étaient graves pour l’ensemble du groupe de travailleurs. Comme toujours, ces interventions furent saluées par des murmures approbateurs.

Ensuite, ce fut le tour des requêtes publiques. Se levant aussi, certaines épouses de travailleur annoncèrent qu’il leur fallait plus de lait parce qu’elles venaient de mettre au monde un enfant. D’autres demandèrent de l’aide, arguant que leur mari était malade. Enfin, certaines signalèrent qu’elles avaient besoin de médicaments pour soigner un vieux parent alité.

Après chaque intervention, on votait à main levée pour décider si le groupe devait aider les requérantes.

Dans un coin, quelqu’un notait les noms de ceux qui ne levaient pas la main. Selon Ishaq, ce comportement était autorisé quand on jugeait une requête abusive, à condition de rester exceptionnel. Sinon, on pouvait être sûr de figurer sur une liste de surveillance. Même s’il ignorait de quoi il s’agissait, Richard se doutait que ce n’était pas très agréable, et son ami lui avait confirmé qu’il valait mieux éviter ce genre de mésaventure. Pour cela, il suffisait de lever la main assez souvent.

Se fichant de tout ça – au fond, il n’était pas là pour améliorer la vie dans l’Ancien Monde – le Sourcier levait le bras systématiquement. En Altur’Rang, comme en Anderith, les gens s’en remettaient à l’Ordre pour conduire leur vie, et ils étaient ravis qu’on se charge de penser à leur place. Alors, pourquoi Richard se serait-il creusé la cervelle ?

Bien qu’elle fût surprise – et parfois déçue – de le voir voter automa tiquement « oui », Nicci ne lui avait jamais fait de remarques à ce sujet.

Richard levait la main machinalement, et il s’en portait très bien. Ce soir-là, un sourire sur les lèvres, il exerçait son droit à la solidarité en pensant à l’émerveillement de Kahlan, le jour où il lui avait offert Bravoure.

Pour lui redonner goût à la vie, il aurait volontiers sculpté une montagne.

Quand les femmes eurent terminé, un homme se leva pour se plaindre des conditions de travail désastreuses qui l’avaient poussé à quitter la compagnie de transport. Non sans surprise, Richard reconnut le tire-au-flanc qui l’avait laissé se débrouiller seul avec des tonnes de barres de fer. Fidèle à sa politique, il leva quand même la main quand on proposa que l’homme reçoive six mois de salaire en compensation.

Après les requêtes, les travailleurs en bonne santé apprenaient quel pourcentage de leur salaire serait prélevé pour aider les nécessiteux. Car les gens sains, avait-on dit à Richard, se devaient d’aider ceux que la maladie privait du droit de travailler.

Dès qu’on appelait son nom, chaque homme se levait et s’entendait dire combien d’argent il lui faudrait consacrer au bien-être de tous. Passant le dernier, puisqu’il était nouveau, Richard se campa face aux délégués généraux assis derrière une longue table – en réalité, deux vieilles portes posées sur des tréteaux.

Ishaq comptait parmi les délégués, et Richard ne l’avait jamais entendu s’élever contre une décision prise par ce curieux cénacle. Quand elles eurent fini de converser à voix basse, les quelques femmes qui en faisaient partie murmurèrent à l’oreille du président de séance, qui hocha deux ou trois fois la tête.

— Richard Cypher, dit-il, étant nouveau en ville, vous avez du retard à rattraper en matière de contribution au bien commun. En conséquence, votre salaire de la semaine prochaine sera entièrement consacré à aider vos camarades travailleurs.

Le Sourcier en resta bouche bée quelques secondes.

— Mais comment paierai-je mon loyer ? Et ma nourriture ?

Tous les regards se tournèrent vers l’insolent qui osait contester une décision prise à l’unanimité.

— Jeune homme, vous devriez être reconnaissant au Créateur de pouvoir travailler ! Ceux qui ont moins de chance que vous implorent de l’aide, et vous pensez d’abord à votre enrichissement personnel ?

Richard décida de ne pas insister. Qu’importaient ces histoires absurdes ? Et à quoi bon se battre, puisqu’il se fichait de tout ?

— Oui, messire, je vois ce que vous voulez dire… Sachez que je me réjouis de sacrifier mon salaire au nom du bien-être général.

Et tant pis s’il ne lui restait plus rien, après que Nicci eut dépensé tout leur argent pour une chambre miteuse.

Quand ils furent sortis, bien après la tombée de la nuit, Richard jugea quand même judicieux d’aborder le sujet avec la Sœur de l’Obscurité.

— Maintenant, dit-il, il va falloir demander au propriétaire de nous rendre l’avance… Nous retournerons dans la ruelle jusqu’à ce que j’aie de nouveau quelques sous.

— On ne nous restituera pas le loyer… Mais cet homme comprendra que nous sommes dans le besoin, et il nous fera crédit un moment. À la prochaine réunion, tu exposeras nos difficultés au groupe, et on te versera une allocation de charité pour les résoudre.

Épuisé, Richard se demanda un moment s’il ne faisait pas un mauvais rêve.

— De charité ? Il s’agit de mon salaire, en échange de longues journées de travail…

— C’est une façon égoïste de voir les choses, Richard. Si tu as un emploi, tu le dois au groupe, à la compagnie de transport et à l’Ordre Impérial.

Trop fatigué pour polémiquer, Richard abandonna le sujet. De toute façon, quelle justice pouvait-on attendre d’une société imaginée par des gens comme Jagang ?

Dormir un peu, voilà tout ce qui lui faisait encore envie…

Quand ils entrèrent chez eux, Richard et Nicci surprirent un des trois voyous en train de fouiller dans les affaires de la Sœur de l’Obscurité.

Des sous-vêtements dans une main, il se retourna et eut un sourire mauvais.

Torse nu comme d’habitude, il se redressa de toute sa hauteur pour défier Richard.

— Eh bien, on dirait que nos deux rats ont trouvé un trou où se cacher !

Il reluqua Nicci, la déshabillant du regard.

La Sœur de l’Obscurité récupéra son sac, arracha ses sous-vêtements au sale gamin et, sous son regard goguenard, entreprit de les remettre à leur place.

Un instant, Richard craignit qu’elle oublie le sort de maternité et déchaîne son pouvoir sur le voleur. Mais elle se contenta de le foudroyer du regard.

La chambre empestait la moisissure. Se sentant oppressé par le plafond très bas, Richard grimaça en constatant qu’il était presque noir à cause de la fumée des bougies et des lampes. Avec l’odeur, cela faisait ressembler la pièce à un caveau. Et c’était là qu’il devrait vivre ?

À la lueur de la bougie glissée dans un support mural, près de la porte, il fit du regard le tour de son nouveau foyer. Dans un coin, contre un mur taché de chiures de mouche, il repéra une armoire bancale privée d’une de ses portes. En face, devant la fenêtre à la vitre opacifiée par la crasse, les deux chaises et la table en bois moisi semblaient sur le point de s’écrouler toutes seules.

— Comment es-tu entré ici ? demanda soudain Nicci au petit truand.

— Le passe du propriétaire ! s’exclama le gamin en brandissant une clé. C’est mon père, si tu veux tout savoir. J’étais venu vérifier vos affaires, pour m’assurer que vous ne cachiez pas des écrits subversitifs…

— Parce que tu sais lire ? cracha Nicci. À la façon dont tu prononces certains mots, permets-moi d’en douter.

— Pas question que des subversitifs vivent sous notre toit ! C’est dangereux pour tout le monde, et mon père a le devoir de les dénoncer.

Richard s’écarta pour laisser sortir l’adolescent, mais il le retint par un bras quand il le vit s’emparer de la bougie.

— Elle est à nous, dit-il.

— Sans blague ? Et tu peux le prouver, mon gars ?

Richard serra plus fort le bras musclé de l’adolescent. Le regardant dans les yeux, il désigna la bougie de sa main libre.

— Oui, parce que mes initiales sont gravées sur la base.

Sans réfléchir, le garçon retourna la bougie pour vérifier. Bien entendu, de la cire chaude s’écrasa sur le dos de son autre main. Criant de douleur, il lâcha son dérisoire butin.

— Je suis désolé ! s’écria Richard, secrètement ravi que son petit truc ait marché. (Il se baissa et ramassa la bougie.) Tu vas bien, j’espère ? C’est très douloureux, mais au moins, tu n’en as pas eu dans les yeux ! Une chance, parce que ça fait un mal de chien.

— Et comment tu le sais, gros malin ?

— Là où je vivais, c’est arrivé à un pauvre garçon.

Sortant à demi dans le couloir, Richard profita de la lumière d’un autre bougeoir pour faire mine de graver un « R » et un « C » dans le pied de la bougie.

— Tu vois ? Ce sont mes initiales.

Cette fois, l’adolescent ne fit pas l’erreur de vouloir vérifier, au cas où il s’agirait d’un nouveau piège.

— Ouais, ouais…, marmonna-t-il.

Quand il fut sorti, Richard le suivit et ralluma sa bougie à la flamme de celle du couloir.

Au lieu de s’éloigner, l’adolescent se retourna.

— Comment ce type a-t-il été assez idiot pour se mettre de la cire dans les yeux ? C’était un grand bœuf borné, comme toi ?

— Oh ! non ! Pas du tout… Il s’agissait d’un jeune homme téméraire et un peu arrogant. Mécontent qu’il ait flatté la croupe de sa femme, un mari jaloux lui a versé de la cire chaude dans les yeux…

— Et ce crétin n’a pas pensé à les fermer ?

Pour la première fois, Richard gratifia l’adolescent de son sourire de messager de la mort.

— Hélas, on lui avait coupé les paupières… Chez moi, on ne plaisante pas avec les hommes qui ne respectent pas les femmes.

— Sans blague ?

— Comme je te le dis. Et pour être franc, on ne lui avait pas coupé que les paupières…

— Tu me menaces, mon gars ?

— Non. Rien de ce que je ferais ne pourrait te nuire plus que le traitement que tu t’infliges.

— Et il veut dire quoi, ce charabia ?

— Tu ne réussiras jamais rien, condamné à rester de la vermine jusqu’à la fin de tes jours. Tu n’as qu’une vie, et tu la gaspilles ! Une honte, mon garçon… Tu ne sauras jamais ce que c’est d’être heureux, d’accomplir une action méritoire ou d’être vraiment fier de soi. Avec le mal que tu te fais, je n’ai pas besoin d’en rajouter.

— La vie m’a distribué de mauvaises cartes, c’est tout. Qu’est-ce que j’y peux, d’après toi ?

— Changer la donne, tout simplement.

— Et comment ça, espèce de génie à la noix ?

— Pour commencer, regarde dans quelle porcherie tu vis ! Cet endroit est à ton père. Si tu avais un peu de fierté, tu essaierais de l’entretenir.

— Il est le gérant, pas le propriétaire… Le type qui possédait l’immeuble exploitait ses locataires. Mais l’Ordre a réquisitionné les lieux, et ça va mieux, depuis… Pour ses crimes, l’ancien propriétaire a été torturé à mort. Mon père est un simple logeur. Nous travaillons pour que des miteux comme toi ne dorment pas dans la rue. Où veux-tu que nous trouvions l’argent pour rénover cette poubelle ?

— L’argent ? Il en faudrait pour nettoyer les immondices qui pourrissent dans le couloir ?

— Ce n’est pas moi qui ai jeté ces cochonneries…

— Et les murs ? Tu crois qu’il faut une fortune pour les lessiver ? Tu as vu le plafond de ma chambre ? Voilà au moins dix ans qu’il n’a pas vu une éponge.

— Tu me prends pour une femme de ménage ?

— Et les marches du porche ? Un jour, quelqu’un se brisera la nuque en tombant. Peut-être toi, d’ailleurs, ou ton père… Si tu les réparais, histoire de faire quelque chose d’utile, pour une fois ?

— Je te l’ai dit, nous n’avons pas d’argent !

— Il n’en faut pas ! Il suffit de les démonter, de nettoyer les joints et de poser de nouvelles cales que tu pourrais tailler dans n’importe quel bout de bois.

— Si tu es si malin, pourquoi ne le fais-tu pas toi-même ?

— Excellente idée… Je m’en chargerai.

— Vraiment ? Moi, je parie que tu racontes n’importe quoi !

— Demain soir, après le travail, je réparerai ces marches. Et si ça t’intéresse, je te montrerai comment procéder.

— Je viendrai… On ne voit pas tous les jours un crétin réparer des trucs qui ne lui appartiennent pas.

— Ces marches ne sont pas à moi, mais je les emprunterai tous les jours, parce que je vais vivre ici. Si ma femme se cassait une jambe, je ne serais pas content. Si tu viens, mets donc une chemise, par respect pour les dames qui habitent l’immeuble.

— Et si j’arrive torse nu ?

— Dans ce cas, je te mépriserai trop pour t’apprendre quelque chose, et tu perdras ton temps.

— Et si je me fiche de savoir comment réparer des marches ?

— Eh bien, j’aurai appris quelque chose sur toi…

— Parce que selon toi, réparer des foutues marches devrait m’inté resser ?

— Pas nécessairement, mais apprendre quelque chose, même si c’est très simple, est en principe une motivation suffisante… Pour être fier de soi, il n’y a rien de mieux qu’accomplir une œuvre utile.

— Peut-être, mais je suis déjà fier de moi.

— Parce que tu prends pour du respect la terreur que tu inspires aux gens. De toute façon, ce ne sont pas les autres qui confèrent sa dignité à un homme, mais lui-même. Hélas, tout ce que tu sais faire, pour le moment, c’est rouler des mécaniques en ayant l’air idiot.

— C’est moi que tu traites d’idiot ? rugit l’adolescent.

Il croisa agressivement les bras. Appuyant simplement un index sur sa poitrine, Richard le força à reculer d’un pas.

— Tu n’as qu’une vie, fiston. Tu veux vraiment la passer à insulter et terrifier les gens avec ta bande de faux durs ? Demain, je réparerai ces marches. Et nous saurons quelle sorte d’individu tu es.

— Comme tu dis, mon gars ! Il est très possible que je préfère passer du temps avec mes amis…

— Tu vois, tes ennuis n’ont rien à voir avec une mauvaise donne du destin. Je n’ai jamais eu beaucoup d’influence sur ma vie, comme toi. Mais les rares fois où j’ai pu choisir, j’ai toujours opté pour ce qui servirait le mieux mes intérêts. Aujourd’hui, je décide de réparer ces marches plutôt que de me lamenter parce qu’elles sont dangereuses. Quand ce sera fait, je serai fier d’avoir amélioré mes conditions de vie.

» Pour devenir un homme, il ne te suffira pas de bricoler un peu, mais ce sera un premier pas sur le bon chemin. Si ça te chante, amène tes amis, et je vous montrerai comment utiliser un couteau sans nécessairement le brandir à la figure de quelqu’un.

— Il se peut qu’on vienne pour se moquer de toi, mon gars.

— Si ça vous amuse, je n’y vois pas d’inconvénient. Mais si vous voulez apprendre quelque chose, commencez par me témoigner du respect en mettant une chemise. Même si tu ne t’en rends pas compte, c’est le premier tournant de ta vie. Négocie-le mal, et tout ira de travers pour toi jusqu’à la fin de tes jours. Au fait, je m’appelle Richard…

— Décidément, je crois qu’on viendra pour se ficher de toi… Richard.

— Je ne me formalise pas qu’on me rie au nez, fiston. Quand on connaît sa propre valeur, on ne se soucie pas de la démontrer à des gens qui n’ont aucune idée de la leur. Si tu veux apprendre, tu sais ce qu’il te reste à faire. Encore une chose : si tu me menaces une nouvelle fois avec un couteau, tu auras commis la dernière erreur de ta courte et misérable vie.

— Et sinon, que deviendrai-je ? Un abruti comme toi qui sue sang et eau pour Ishaq et sa compagnie de transport ?

— Comment t’appelles-tu ?

— Kamil…

— Eh bien, Kamil, je m’échine en échange d’un salaire qui me permet de vivre et de faire vivre ma femme. Bref, je vends la seule chose de valeur que je possède : moi-même. Quelqu’un apprécie assez mon travail pour me verser de l’argent, et être dans cette compagnie est un des choix dont je te parlais plus tôt. Comme réparer les marches, si tu veux le savoir. De plus, que vient faire ce brave Ishaq là-dedans ?

— La compagnie est à lui, tu l’ignorais ?

— Il est seulement responsable des manutentionnaires…

— Ishaq vivait ici, avant que l’Ordre réquisitionne le bâtiment, et mon père le connaissait. Tu vas habiter dans ce qui était jadis son salon. À l’époque, la compagnie lui appartenait, mais il a choisi la voie de la Lumière et renoncé aux biens de ce monde. Le groupe de travailleurs lui a appris à devenir un citoyen respectueux du Créateur. Désormais, il sait qu’il ne vaut pas plus que n’importe qui, moi compris.

Richard jeta un coup d’œil à Nicci, debout au milieu de la chambre et très attentive à la conversation. Un instant, il avait oublié jusqu’à son existence. Revenu à la réalité, il n’eut plus envie de polémiquer avec Kamil.

— À demain, fiston, que tu viennes pour apprendre ou pour rigoler un bon coup. C’est ta vie – à toi de choisir !

Chapitre 47

Alors que le soleil se levait à peine, ses premiers rayons filtraient par les hautes fenêtres de l’entrepôt. Dès qu’il aperçut Ishaq, venu lui donner la liste des barres de fer à charger dans les différents chariots, Richard sauta du rayonnage où il était assis et courut à sa rencontre.

Il n’avait pas vu le responsable de la manutention depuis une semaine.

— Ishaq, ça va ? Où étais-tu donc ?

— Bien le bonjour, Richard.

— Hum… Désolé… Bien le bonjour, Ishaq. J’étais inquiet de ne pas te voir.

— Des réunions, comme d’habitude… Attendre dans un bureau, puis patienter dans un autre… Pas de travail, rien que du bla-bla ! J’ai vu des tas de gens pour essayer d’améliorer le sort des ouvriers comme toi. Parfois, j’ai l’impression que personne ne veut que les choses aillent mieux, dans cette ville. Les gens des bureaux préféreraient que tout le monde soit payé à ne rien faire. Comme ça, ils ne seraient pas obligés de signer des documents avec l’angoisse qu’on vienne un jour leur demander des comptes.

— Ishaq, on m’a dit que la compagnie de transport était jadis à toi. C’est vrai ?

— Qui t’a raconté ça ?

— Réponds-moi ! C’est la vérité ?

— Oui… En théorie, elle m’appartient toujours.

— Qu’est-il arrivé ?

— Rien… Sauf que j’ai ouvert les yeux, et compris que diriger une affaire était trop de travail…

— De quoi t’a-t-on menacé, mon ami ?

Ishaq dévisagea longuement le Sourcier.

— D’où viens-tu, mon garçon ? Tu ne ressembles pas aux autres paysans que j’ai rencontrés…

— Ishaq, tu n’as toujours pas répondu à ma question…

— En quoi le passé t’intéresse-t-il ? Ce qui est fait est fait. Un homme intelligent se contente de ce que la vie lui offre. On m’a donné le choix, et j’ai pris la décision qui s’imposait. Les regrets ne servent à rien, et ce n’est pas avec la mélancolie qu’on nourrit ses enfants…

Richard s’avisa soudain que son interrogatoire en règle était inutilement cruel.

— Je comprends, Ishaq… Et je suis désolé pour toi.

— Désormais, je travaille ici comme n’importe quel employé, et c’est beaucoup plus facile. Si je ne respecte pas les règles, je risque de perdre mon emploi. Nous sommes tous égaux, maintenant…

— Grâce à l’Ordre Impérial, bien entendu !

Ishaq sourit du ton ironique de Richard.

— Voyons cette liste, dit le Sourcier en tendant la main.

Ishaq lui remit le document. Il ne mentionnait que deux points de livraison, avec les spécifications de longueur et de qualité des barres, et le nombre qu’il fallait expédier à chaque client.

— C’est un bon de livraison, pas une liste de chargement, s’étonna Richard.

— Il faut qu’un manutentionnaire parte avec un chariot pour aller prendre des barres dans un autre dépôt et s’assurer qu’elles soient livrées au client.

— Je travaille avec les cochers, maintenant ? Pourquoi donc ? Je croyais que tu avais besoin de moi à l’entrepôt ?

Ishaq retira son chapeau rouge et se gratta le crâne.

— Richard, il y a eu des plaintes…

— À mon sujet ? Qu’ai-je fait de mal ? Tu sais que je travaille dur.

— Trop dur, dit Ishaq en remettant son chapeau. Les autres employés de l’entrepôt racontent que tu es un type arrogant et mesquin. Ce sont leurs mots, pas les miens… Selon eux, tu les mets mal à l’aise en exhibant ta force et ta jeunesse. Ils disent aussi que tu te moques d’eux dans leur dos.

Beaucoup de collègues de Richard étaient plus jeunes que lui et n’avaient pas grand-chose à lui envier au niveau des muscles.

— Ishaq, je n’ai jamais…

— Je sais… Mais ils voient les choses comme ça. N’en fais pas un drame. Ce qu’ils éprouvent compte plus que la réalité…

Richard soupira de frustration.

— Lors des réunions, on m’a dit et répété que j’avais la chance de pouvoir travailler, contrairement à certains malheureux. On a aussi ajouté que je devais trimer dur, pour aider ceux qui ne peuvent pas subvenir à leurs besoins. Et si je ne le faisais pas, a-t-on ajouté, je risquais de perdre mon emploi…

— Dans cette ville, il faut savoir marcher sur une corde raide…

— Et j’ai fait un faux pas ?

— Tes collègues voudraient que tu sois licencié.

— Donc, me voilà à la porte ?

— Oui et non… À cause de ta mauvaise attitude, tu es renvoyé de l’entrepôt. Mais j’ai convaincu le comité de te laisser une seconde chance. Du coup, te voilà affecté aux chariots. Au fond, c’est une vraie chance, parce qu’il y a beaucoup moins à faire. Tu charges un seul véhicule, tu vas chez le client, tu décharges, et le tour est joué. À mon avis, tu ne risqueras pas de t’attirer des ennuis.

— Merci Ishaq…

— Ne me remercie pas trop vite… Le salaire est beaucoup plus bas.

— Et alors ? De toute façon, on me prend presque tout. Ce n’est pas moi qui perds de l’argent, mais les malheureux de la ville…

Ishaq sourit et tapa sur l’épaule du Sourcier.

— Tu es le seul type digne de confiance dans cette entreprise, Richard. Avec toi, je sais que mes propos ne risquent pas d’être répétés partout.

— Je ne te ferais jamais une chose pareille.

— Je sais… C’est pour ça que je me confie à toi. Je dois être un égal parmi des égaux, et travailler comme n’importe qui, mais il faut aussi que je donne de l’emploi à ceux qui en ont besoin. On m’a pris mon affaire, et je suis tenu de continuer à la gérer… Quel monde de fous !

— Et encore, tu n’en connais qu’un petit coin, Ishaq… Mais si on en revenait au travail ? Que dois-je faire ?

— Le forgeron installé près du chantier me cherche des noises.

— Pourquoi donc ?

— On lui a commandé des outils, mais il manque de matière première, et ses clients s’impatientent. Presque tout ce que contient cet entrepôt est commandé depuis l’automne dernier. Tu te rends compte ? Le printemps n’est plus très loin, et on vient à peine de nous livrer…

— Pourquoi les délais sont-ils si longs ?

— Au fond, tu n’es peut-être qu’un paysan ignorant ! Où as-tu vécu avant de venir ici ? Dans une grotte ? Il ne suffit pas de vouloir les choses pour les avoir. Il faut attendre son tour, et chaque commande doit être validée par un comité.

— Pourquoi ?

— « Pourquoi ? Pourquoi ? Pourquoi ? » C’est le seul mot que tu connais ?

Ishaq marmonna dans sa barbe. Richard crut comprendre qu’il demandait au Créateur pourquoi les ennuis tombaient toujours sur lui…

— Bon, je vais t’expliquer, puisque tu y tiens… Ici, il faut tenir compte des besoins des autres, et se soucier du bien-être de la communauté. Si j’obtenais tout ce que je commande, j’aurais le monopole des transports, et ce ne serait pas juste pour les autres compagnies. Des gens perdraient leur travail, comprends-tu ? Les produits doivent être répartis équitablement, et il y a un comité spécial pour s’en assurer. Et même quand j’ai de quoi livrer, certains de mes collègues ne peuvent pas travailler au même rythme que moi, parce qu’ils manquent de personnel ou de véhicules. Dans ce cas, je dois attendre qu’ils aient effectué leur quota de livraisons.

— Pourquoi ne peux-tu pas…

— Encore un « pourquoi » ? Richard, prends cette commande et va t’en occuper. Je ne veux pas que ce foutu forgeron revienne me souffler dans les bronches.

— Il ne peut pas attendre son tour, comme tout le monde ?

— Non, parce qu’il travaille pour le Fief.

— Le Fief ? De quoi parles-tu ?

— Du palais qu’on construit pour l’empereur.

Richard ne connaissait pas le nom de l’édifice, mais il savait que des travailleurs affluaient en ville pour participer à ce chantier. Et il soupçonnait que Nicci avait choisi Altur’Rang pour cette raison. Visiblement, elle trouvait amusant qu’il contribue indirectement à ce grand projet. Un sens de l’humour bien particulier, et qui ne lui arrachait pas l’ombre d’un sourire…

— Ce palais sera énorme, dit Ishaq. Pendant des années, beaucoup de gens auront du travail.

— Donc, si je comprends bien, quand une commande émane de l’Ordre, on a tout intérêt à l’honorer.

— Voilà, tu commences à saisir ! Messire Pourquoi aurait-il enfin du plomb dans la cervelle ? Le forgeron est sous les ordres des maîtres d’œuvre du palais, qui rendent directement des comptes aux plus hautes autorités. Ils veulent des outils, et se fichent des excuses vaseuses d’un petit forgeron. Mais lui, il se contrefiche de mes difficultés. Du coup je suis pris entre le marteau et l’enclume – ou le comité et le palais, si tu préfères.

Ishaq se tut en voyant approcher un des employés, qui lui tendit un document. Pendant qu’il en prenait connaissance, le type jeta un regard agressif à Richard…

Dès qu’il eut terminé sa lecture, Ishaq donna quelques instructions à l’homme, qui hocha la tête et repartit aussitôt.

— Richard, je peux uniquement livrer ce que le comité m’autorise à transporter. Ce document m’ordonne de différer l’envoi d’un lot de madriers aux mines de charbon, parce que ce travail sera confié à une entreprise en difficulté. Tu comprends, maintenant ? Si je ne jouais pas le jeu, des malheureux se retrouveraient au chômage. Tôt ou tard, on me remplacerait par quelqu’un qui ménagerait davantage ses concurrents. Ce n’est plus comme au bon vieux temps, quand j’étais jeune et idiot !

— Si je comprends bien, faire du bon travail risque de t’attirer des ennuis. Comme à moi…

— Du bon travail ? Qui peut dire ce que c’est ? Œuvrer pour le bien commun serait mal, selon toi ?

— Ishaq, tu ne crois pas un mot de ces fadaises, n’est-ce pas ?

— Richard, je t’en prie, pars avec le chariot, charge-le quand tu seras à la fonderie, et va livrer ce forgeron de malheur. Surtout, plus de « pourquoi », par pitié ! Et en chemin, ne va pas tomber malade, te faire mal au dos ou te découvrir une pleine nichée d’enfants en mauvaise santé. Si ce forgeron revient ici, c’est moi qui devrai nager avec une barre de fer autour du cou.

— Ne t’inquiète pas, mon dos va très bien !

— Parfait… Je vais t’affecter un cocher… Surtout, ne lui demande pas de t’aider à décharger ! Je ne veux pas entendre de plaintes, lors de la prochaine réunion. J’ai dû supplier Jori de ne pas me dénoncer, après ce fameux soir où j’ai osé suggérer qu’il me donne un coup de main. Tu te souviens ?

— Comme si c’était hier…

— Alors, s’il te plaît, n’embête pas Jori, si c’est lui qui vient avec toi. Surtout, ne touche pas les rênes de l’attelage, parce que c’est son travail. Tu pourras t’empêcher de faire des fantaisies ? Charge le chariot puis décharge-le, histoire que ce forgeron oublie jusqu’à mon existence.

— Compris, Ishaq. Je ne te ferai pas d’ennuis. Tu peux compter sur moi.

— J’espère bien… (Ishaq fit mine de partir, mais il se ravisa.) La vie était moins difficile à la ferme, pas vrai ?

— Pour sûr que oui ! Je regrette d’en être parti, tu peux me croire…

— Encore une chose : si tu vois un des prêtres, prosterne-toi devant lui – et plutôt deux fois qu’une. Compris ?

— Des prêtres ? Comment les reconnaîtrai-je ?

— Ils portent une soutane marron à capuche… Ne t’en fais pas, tu ne pourras pas te tromper. Devant eux, comporte-toi comme un fidèle serviteur du Créateur. Si un prêtre doute de ta foi, il est en droit de te faire torturer. Ces saints hommes sont les disciples du frère Narev.

— Qui ça ?

— Le haut prêtre de la Confrérie de l’Ordre… Mais assez de questions ! Je dois aller prévenir Jori, pour qu’il te rejoigne avec son chariot. Richard, je t’en prie, exécute mes ordres. Le forgeron me tordra le cou s’il n’a pas son fer aujourd’hui. Tu seras sérieux ?

Richard sourit à son ami pour le rassurer.

— Tu as ma parole, Ishaq. Cet homme aura son fer.

Ishaq soupira de soulagement et partit chercher Jori.

Chapitre 49

Après avoir quitté l’entrepôt d’Ishaq – et avant d’aller acheter du fer pour Victor –, Richard passa chez lui avec l’intention d’y rester cinq minutes. Pour dîner, bien entendu, mais surtout afin de prévenir Nicci qu’il retournait au travail. Insistant sur leur statut de « mari et femme », elle avait clairement précisé qu’elle ne supporterait pas qu’il découche. Il devait rentrer chez lui après sa journée de labeur, comme n’importe quel époux.

Kamil et un de ses amis attendaient le Sourcier.

Tous les deux portaient une chemise.

Richard s’arrêta au pied de l’escalier.

— Désolé, Kamil, mais je dois retourner au travail…

— Tu es encore plus idiot que je le pensais ! Un crétin qui bosse le jour et la nuit ! Ne te fatigue pas à essayer d’améliorer ton sort, mon gars ! La vie te donne ce qu’elle veut, et on ne peut rien y changer. Je savais que tu trouverais un prétexte pour te défiler. Dire que j’ai failli croire que…

— Puisque j’ai à faire plus tard, coupa Richard, nous allons devoir nous y mettre tout de suite. Voilà ce que je voulais dire…

Kamil fit la moue – son tic préféré pour exprimer ce qu’il pensait des gens plus âgés et plus stupides que lui.

— Je te présente Nabbi. Il veut aussi te voir faire l’imbécile. Gadi, lui, trouve que nous perdons notre temps…

Richard fit mine de ne pas avoir remarqué l’arrogance de l’adolescent.

— Ravi de te connaître, Nabbi.

Le troisième membre de la « bande » – nommé Gadi, comme Richard venait de l’apprendre –, le plus grand et le plus costaud de tous, observait la scène de loin, dans le couloir. Et lui n’avait pas de chemise.

Pour desceller les marches, Richard utilisa son couteau et une barre de fer rouillée que Kamil lui avait dénichée. Quand ce fut fait, sans trop de mal, vu l’état de l’escalier, il nettoya les gorges du limon, puis les recreusa un peu en expliquant à ses deux compagnons qu’il couperait en biseau les coins des marches pour qu’elles s’encastrent mieux dans leur logement. Puis il regarda Kamil et Nabbi fabriquer des cales à partir du modèle qu’il avait taillé pour eux.

Les deux adolescents furent ravis de lui montrer qu’ils savaient jouer du couteau. Richard, lui, se félicita que le travail avance plus vite.

Quand tout fut remis en place, Kamil et Nabbi montèrent et descendirent plusieurs fois les marches, éblouis de ne plus les sentir branler sous leurs pieds. Et secrètement enchantés, bien entendu, d’avoir contribué à leur réparation.

— Vous avez fait du bon travail, dit Richard, parfaitement sincère.

En réponse, il obtint des sourires, pas des remarques sarcastiques…

À la lueur d’une mèche passée dans un bouton de bois et flottant dans de l’huile de graines de lin, Richard dut se contenter d’un peu de millet aqueux. L’odeur de la lampe de fortune n’étant pas plus appétissante que le plat, il n’y prit pas vraiment plaisir, mais il avait besoin de reconstituer ses forces.

Ayant déjà dîné, Nicci l’encouragea à avaler toute la portion.

Richard ne lui donna pas de détails au sujet de sa nuit de travail. Si elle insistait pour qu’il ait un emploi, elle ne s’intéressait pas à ce qu’il faisait. S’acquittant des tâches ménagères, elle attendait simplement de lui qu’il gagne de quoi subvenir à leurs besoins.

Elle semblait satisfaite qu’il découvre les efforts inhumains que les gens ordinaires devaient consentir pour survivre. Quand il lui parla de l’argent supplémentaire qu’il allait gagner, en partie pour acheter de la nourriture, une étincelle passa dans les yeux de la Sœur de l’Obscurité, mais elle ne fit pas de commentaire.

Richard remarqua qu’elle flottait dans sa robe noire. Les mains et les coudes osseux, elle dépérissait de jour en jour.

Pendant qu’il mangeait, Nicci l’informa d’un ton neutre que le père de Kamil était passé la voir.

— Et qu’a-t-il dit ?

— Puisque tu as un travail, le comité du logement du quartier a décidé d’augmenter notre loyer pour aider à payer celui des malheureux privés d’emploi. Tu vois comment fonctionnent les choses, sous le règne de l’Ordre ? Tout le monde contribue au bien commun.

Tout ce que le groupe de travailleurs ne prenait pas finissait dans la poche du comité du logement ou d’une autre organisation de ce genre. Le motif était toujours le même : améliorer le sort des citoyens de l’Ancien Monde.

En attendant, Richard et Nicci n’avaient plus les moyens de se nourrir. Le Sourcier aussi avait maigri, mais un peu moins que la Sœur de l’Obscurité.

Nicci semblait satisfaite qu’on ait augmenté leur loyer. Au moins, la nourriture n’était pas trop chère, quand on en trouvait. Selon les citoyens, s’ils pouvaient manger, c’était uniquement grâce à la bonté du Créateur et à la sagesse de l’Ordre. À l’entrepôt, Richard avait entendu parler d’un marché noir où on pouvait se procurer tout ce qu’on voulait, à condition d’en avoir les moyens. Hélas, il ne les avait pas…

Sur le chemin entre la fonderie et le chantier, il avait remarqué, un peu à l’écart de la cité, des demeures qui semblaient superbes. Dans ces rues-là, les gens étaient bien habillés, et certains se déplaçaient en calèche. Ces personnes ne se salissaient sûrement jamais les mains, et elles ne s’abaissaient sûrement pas à gagner leur vie, même en faisant des affaires. Les têtes pensantes de l’Ordre avaient des principes ! C’était sans doute pour ça qu’elles forçaient les travailleurs actifs à s’échiner pour les autres.

— Se sacrifier est le devoir sacré de tout être humain, dit Nicci, consciente que Richard était très mécontent.

— Non, c’est un suicide ! L’obscène et inutile suicide des esclaves !

La Sœur de l’Obscurité regarda son prisonnier comme s’il venait d’affirmer que le lait maternel était un poison pour les nourrissons.

— Richard, je ne t’ai jamais entendu dire quelque chose de si cruel !

— Tu me trouves indigne parce que je refuse de me sacrifier pour un petit voyou comme Gadi ? Ou pour d’autres ruffians que je ne connais pas ? Il serait cruel de ne pas vouloir abandonner le peu que je possède à des gens prêts à m’égorger dans une ruelle obscure pour me détrousser ?

» Se sacrifier pour une cause juste – la liberté, par exemple – ou une personne aimée est un acte logique et rationnel. Pour Kahlan, je n’ai pas hésité une seconde à jeter ma vie aux orties. Mais ce que tu prônes revient à être un esclave qui accepte de renoncer à son bien le plus précieux – son existence même – dès qu’un petit voleur minable le lui demande.

» Ce suicide est l’équivalent du fardeau qu’un maître impose à un serf. Puisque j’ai un couteau sur la gorge, ce n’est pas pour mon bien que je me dépouille de tout, mais pour celui du type qui tient la lame et des gens qui décrètent que cette horreur se nomme l’intérêt général.

» Nicci, la vie n’a pas de prix. C’est pour ça qu’on peut la risquer pour défendre la liberté. Car sans liberté, on agonise à petit feu, contraint de souffrir à chaque instant pour le prétendu « bien-être de l’humanité ». Mais cette fameuse humanité n’est que la somme de tous les individus qui la composent. Pourquoi la vie d’un autre serait-elle plus importante que la tienne ou la mienne ? Le sacrifice obligatoire est une infamie !

— Tu ne penses pas un mot de ce que tu dis, souffla Nicci. Épuisé et furieux parce qu’il te faut travailler de nuit pour joindre les deux bouts, tu te révoltes comme un adolescent. Réfléchis et tu comprendras qu’aider les autres revient à t’aider toi-même, car tu seras tôt ou tard dans le besoin, et bien content qu’on te tende la main.

Richard jugea inutile de polémiquer avec sa geôlière.

— Je suis désolé pour toi, Nicci, parce que tu ne connais pas la valeur de ta propre vie. Du coup, la sacrifier ne te gêne pas…

— C’est faux, Richard… J’ai gardé du millet pour toi, afin que tu reprennes des forces. Moi, je n’ai pas mangé…

— Tu veux que je reste en forme, alors que ma vie n’a plus de sens ? Pourquoi t’es-tu privée de manger, Nicci ?

— Pour le bien des autres !

— Tu es prête à crever de faim pour n’importe qui ? Même Gadi ? Tu t’affamerais afin qu’il puisse s’empiffrer ? Tout ça aurait un sens si tu te sacrifiais pour quelqu’un que tu estimes. Mais là, tu risques de mourir au nom de l’idéal fumeux de l’Ordre !

Voyant qu’elle ne répondait pas, Richard poussa son assiette devant la Sœur de l’Obscurité.

— Je ne veux pas que tu périsses pour rien…

Nicci regarda fixement l’assiette de millet.

Richard fut navré de constater qu’elle ne comprenait pas ce qu’il essayait de lui expliquer. Puis il pensa à ce que risquait Kahlan si sa « mère nourricière » tombait malade.

— Mange, Nicci, dit-il gentiment.

La Sœur de l’Obscurité prit la cuiller et obéit.

Quand elle eut fini, elle leva sur lui ses yeux bleus tellement avides de voir quelque chose que le Sourcier ne pouvait pas lui montrer.

— Merci pour ce repas, Richard…

— Pourquoi me témoigner de la gratitude ? Je suis un esclave sans valeur, sauf lorsqu’il s’agit de me sacrifier pour le premier nécessiteux venu.

Richard se leva, gagna la porte, l’ouvrit et se retourna.

— Maintenant, je dois y aller, sinon, je perdrai mon travail…

Des larmes aux yeux, Nicci hocha simplement la tête.

Richard fit son premier voyage avec cinq barres sur les épaules. Derrière leur fenêtre, quelques personnes le regardèrent, stupéfaites de voir quelqu’un travailler ainsi pour son propre bénéfice.

Ployant sous le poids, Richard se répéta que porter cinq barres lui permettrait de faire moins de voyages. Il procéda ainsi la deuxième et la troisième fois, puis décida de s’alléger un peu, quitte à ajouter un trajet, et prit seulement quatre barres.

Ses forces déclinant, il dut revoir ses prétentions à la baisse. L’avant-dernière fois, porter deux barres lui coûta des efforts surhumains. Constatant qu’il lui en restait trois, il réussit l’exploit de les transporter jusqu’au chantier, s’économisant ainsi un peu de distance.

À l’aube, le matériel rangé là où c’était prévu, il retourna à l’entrepôt d’Ishaq, où l’attendait une journée de travail. Pour ne pas être en retard, il décida de revenir voir Victor plus tard, afin de toucher sa pièce d’argent.

Comparé à ce qu’il venait de faire, charger le chariot lui parut être un jeu d’enfant. Jori étant aussi taciturne que d’habitude, il put se coucher dans le véhicule, sur des sacs de charbon, et dormir un peu, soulagé à l’idée d’avoir tenu la parole donnée au forgeron.

En rentrant chez lui, épuisé, il découvrit que Kamil et Nabbi l’attendaient sous le porche. Tous les deux portaient une chemise presque propre…

— Nous avions hâte de te voir arriver pour finir le travail, dit Kamil.

— Quel travail ? demanda Richard.

— Les marches…

— Nous nous en sommes occupés hier soir.

— Et l’escalier de derrière ? Tu voudrais que quelqu’un se casse le cou en descendant aux toilettes ou en allant faire cuire quelque chose dans la cheminée commune ?

C’était une épreuve, et Richard comprit qu’il perdrait tout le fruit de son action s’il refusait.

Nicci passa la tête par la porte d’entrée.

— J’avais bien cru entendre ta voix. Viens, je t’ai préparé une bonne soupe.

— Tu as du thé ?

La Sœur de l’Obscurité jeta un coup d’œil aux deux adolescents en chemise.

— Je peux en faire pendant que tu mangeras.

— Apporte plutôt tout ça dans l’arrière-cour, si tu veux bien. J’ai promis de réparer les marches.

— Ce soir ?

— Il reste une ou deux heures de jour… Je mangerai pendant que nous travaillerons.

Kamil et Nabbi posèrent plus de questions que la veille. Le troisième larron, Gadi, toujours torse nu, vint plusieurs fois inspecter le chantier. Bien entendu, il se fit un devoir de reluquer Nicci quand elle apporta son thé et sa soupe à Richard.

Lorsqu’il eut fini, le Sourcier alla dans la chambre qui était jadis le salon d’Ishaq. Retirant sa chemise, il s’aspergea le visage d’eau pour tenter de chasser la migraine qui le menaçait.

— Lave-toi la tête, dit Nicci. Je ne veux pas de poux ici.

Richard ne jugea pas utile de mentionner qu’il n’avait pas de vermine dans les cheveux. Plongeant la tête dans l’eau, il se la frotta avec un morceau de savon râpeux. Une décision qui lui épargnerait de longues palabres et lui permettrait de se coucher plus vite.

Pour une raison qui le dépassait, Nicci avait la phobie des poux.

Depuis qu’ils vivaient ensemble, misérable caricature de couple, la Sœur de l’Obscurité s’acquittait très bien de ses obligations. Elle entretenait la chambre, lavait la literie et les vêtements de son « mari », tout ça sans jamais se plaindre de devoir aller puiser de l’eau au bout de la rue. Dès qu’il s’agissait d’imiter la vie des gens ordinaires, elle ne reculait devant aucun sacrifice. obsédée par son étrange quête, elle s’investissait dans son rôle au point d’oublier parfois qu’elle était une Sœur de l’Obscurité. Richard, lui, ne perdait jamais de vue qu’il partageait un toit avec sa geôlière, et non avec une femme comme les autres.

Quand il eut fini de se rincer les cheveux, il demanda à brûle-pourpoint :

— Qui est le frère Narev ?

Assise sur son lit, Nicci cessa de repriser un pantalon et releva les yeux. Ne ressemblant plus du tout à une épouse modèle, elle répliqua d’une voix menaçante :

— Pourquoi cette question ?

— Je l’ai rencontré hier, chez le forgeron.

— Sur le chantier ?

— Oui. Je devais livrer des barres de fer.

Nicci se concentra de nouveau sur son ouvrage. Puis elle s’interrompit de nouveau, apparemment décidée à répondre.

— Le frère Narev est le haut prêtre de la Confrérie de l’Ordre, une très ancienne secte résolue à imposer la volonté du Créateur sur le monde. Il est l’âme et le cœur de l’Ordre Impérial. Bref, son guide spirituel… Avec ses disciples, il s’assure que les citoyens de l’Ancien Monde ne s’écartent jamais de l’éternelle Lumière du Créateur. De plus, il est le conseiller de l’empereur.

Richard fut stupéfié par tout ce que la Sœur de l’Obscurité savait sur les arcanes du pouvoir au sein de l’Ordre. Soudain sur ses gardes, il posa une nouvelle question :

— Quelle sorte de conseiller ?

Nicci recommença à coudre, comme s’ils parlaient de la pluie et du beau temps.

— Le frère Narev était le tuteur de Jagang. C’est lui qui l’a formé et éduqué. Sans son enseignement, l’empereur ne se serait jamais lancé dans sa sainte croisade.

— Narev est un sorcier, n’est-ce pas ?

Nicci releva la tête. Dans son regard, il lut qu’elle hésitait à répondre, consciente qu’il attendait d’elle toute la vérité, comme elle l’avait promis au début de leur curieuse aventure.

— Un profane pourrait le définir comme tel…

— Que veux-tu dire ?

— Les gens qui ne connaissent rien à la magie ne feraient pas la différence, mais à strictement parler, Narev n’est pas un sorcier.

— Et qu’est-il donc, dans ce cas ?

— Un magicien…

Richard en resta muet. Pour lui, les mots « sorcier » et « magicien » étaient synonymes. En réfléchissant, il s’avisa qu’on utilisait le premier pour les hommes et le second pour les femmes. S’il arrivait, pour l’insulter, qu’on traite une magicienne de sorcière, il n’avait jamais entendu quelqu’un parler d’un magicien.

— Une personne comme toi, mais du sexe opposé ?

— C’est une façon de présenter les choses très imprécise… Si tu veux comparer, un magicien a plus de points communs avec un sorcier qu’avec une magicienne, puisque tous les deux sont des hommes. Pourtant, ils sont très différents…

— Nicci, j’ai travaillé toute la nuit et toute la journée, et je ne tiens plus debout. Essaie d’être claire, je t’en prie !

La Sœur de l’Obscurité fit signe au Sourcier de prendre place en face d’elle, sur l’autre lit. Après avoir remis sa chemise, Richard s’assit en tailleur et étouffa un bâillement.

— Le frère Narev est un magicien… Désolée, mais la différence est difficile à expliquer. Je vais tenter de parler simplement, pourtant, tu dois comprendre que certaines nuances exigent un discours subtil. Sinon, elles disparaissent purement et simplement.

» Les sorciers et les magiciens se ressemblent, certes, mais il y a un monde entre eux. Un peu comme entre l’eau et l’huile… Ces deux liquides peuvent être chauffés, par exemple, mais ils ne se mélangent pas, et beaucoup de leurs propriétés sont différentes. Le pouvoir d’un sorcier ne peut pas être combiné à celui d’un magicien, et ils interviennent dans des domaines différents.

» En matière de magie, rien de ce qu’ils pourraient tenter l’un contre l’autre ne marcherait. Les deux ont le don, c’est entendu, mais leurs pouvoirs se neutralisent.

— Parce qu’ils sont opposés, comme les magies Additive et Soustractive ?

— Non. À première vue, l’image paraît pertinente, mais c’est la pire façon d’aborder le problème. Comment expliquer ça à quelqu’un qui ne comprend pas le fonctionnement de son propre don ? Il te manque les bases requises pour saisir ce que je pourrais te dire. Pour être franche, ces concepts sont au-delà de ta compréhension.

— Prenons les choses différemment, dans ce cas. Un loup et un couguar sont tous les deux des prédateurs, mais ils n’appartiennent pas à la même espèce. C’est ça ?

— Non, mais tu t’approches de la vérité.

— Et il y a beaucoup de magiciens ?

— Ils sont aussi rares que ceux qui marchent dans les rêves, comme Jagang… et que les sorciers de guerre.

Même s’il ne saisissait pas les concepts, comme le lui avait dit Nicci, Richard fut perturbé par cette révélation.

— Et quelles sont les caractéristiques d’un magicien ?

— Je ne suis pas une experte, tu sais… D’après ce que j’ai entendu dire, un magicien lance en gros les mêmes sorts qu’un sorcier, mais la… qualité… de son pouvoir est différente. L’eau-de-vie et la bière peuvent soûler quelqu’un, pourtant leurs compositions n’ont pas grand-chose en commun.

— Mais l’une des deux est plus forte que l’autre !

— Il n’en va pas ainsi avec les sorciers et les magiciens. Comprends-tu pourquoi les discours simples et les comparaisons de ce genre sont inadéquats ? La puissance d’un sorcier ou d’un magicien dépend de chaque individu, pas de la nature du pouvoir qu’il détient.

Richard gratta sa barbe de trois jours et réfléchit. Si les deux avaient un pouvoir, il ne voyait pas en quoi il y avait une différence – majeure, en tout cas.

— Un magicien a-t-il des aptitudes qu’un sorcier n’a pas ? demanda-t-il. (Nicci baissa les yeux sur son ouvrage, comme si elle refusait de poursuivre la conversation.) Le jour de ma capture, tu t’en souviens sûrement, tu as promis de ne jamais me mentir ni me cacher quelque chose…

La Sœur de l’Obscurité regarda Richard dans les yeux. Puis elle détourna la tête et, pour se donner une contenance, écarta de son front une mèche de cheveux vagabonde.

Ce geste rappela Kahlan à Richard, qui en eut le cœur serré.

— Je t’ai juré d’être sincère, c’est vrai… Pour répondre à ta question, je pense que le frère Narev est parvenu à dupliquer le sort qui enveloppait le Palais des Prophètes. Pour créer ce sortilège, il y a des milliers d’années, il a fallu des sorciers qui contrôlaient les deux facettes de la magie, comme toi… Une des différences majeures entre les magiciens et les sorciers, selon moi, est que le pouvoir des premiers, contrairement à celui des seconds, ne peut pas être réduit à ses éléments constitutifs… En d’autres termes, il est… global…, si tu vois ce que je veux dire. Avec sa magie en quelque sorte universelle, le frère Narev a dû être capable de comprendre comment les sorciers de jadis ont structuré le sortilège du Palais des Prophètes. Ensuite, il n’a plus eu qu’à le reproduire à sa manière.

— Tu parles du sort qui ralentit le vieillissement ? Il est en mesure de le lancer ?

— Oui. Jagang me l’a indirectement révélé… Richard, dans ma jeunesse, j’ai connu le frère Narev. À l’époque, c’était déjà un homme d’âge mûr – et un visionnaire qui tentait d’imposer la doctrine de l’Ordre. Je l’ai entendu émettre le souhait de vivre assez longtemps pour voir les fruits de son travail. Quand je suis partie vivre au palais de Tanimura, ça a dû lui donner une idée, puisqu’il y est arrivé peu après moi.

» Les sœurs le prenaient pour un simple garçon d’écurie. Son don étant différent de celui d’un sorcier, elles ne l’ont jamais détecté. Aujourd’hui, je suis convaincue qu’il est surtout venu au palais pour étudier le sort, et le reproduire un jour.

— Il aurait pu prendre le contrôle du palais, et n’avoir pas à se donner tout ce mal.

— C’était sans doute son plan originel. D’ailleurs, Jagang a essayé de le réaliser. Mais Narev a dû étudier le sortilège avec l’idée de le dupliquer en l’améliorant.

Richard se massa le front pour chasser sa migraine.

— Tu veux dire qu’il prévoit de jeter sur le Fief un sort qui ralentira encore plus le vieillissement ? Quelque chose qui rapprocherait Jagang et ses fidèles de l’immortalité ?

— Oui. N’oublie pas que le temps et l’âge sont des notions relatives. Pour quelqu’un dont l’espérance de vie est de mille ans, un siècle ne représente pas grand-chose. Mais si on peut compter sur cent siècles d’existence, dix paraissent un laps de temps ridicule.

» Je crois que le frère Narev a effectivement découvert le secret d’une sorte d’immortalité. Jagang voulait conquérir le Palais des Prophètes pour que son maître à penser modifie le sortilège…

— Mais j’ai saboté son plan.

— Exactement. À l’instar de tous ceux qui vivaient au palais, le frère Narev vieillit désormais comme n’importe qui. Sans la protection du sortilège, on commence à glisser vers sa tombe, et l’issue est inéluctable. Narev entend certainement préserver ce qui lui reste de jeunesse. Être un vieillard immortel n’a pas tellement d’intérêt, si on réfléchit bien. En détruisant le palais, où il était à l’abri du temps, tu l’as forcé à agir plus vite que prévu.

Épuisé, Richard s’étendit sur son matelas.

— Il a commandé au forgeron un ouvrage en fer qui est en réalité une rune magique géante. Ou la représentation physique d’un sortilège, si tu préfères. Maître Cascella ne s’en doute pas, bien entendu. Tout ce qu’il sait, c’est que son œuvre sera plus tard dorée à l’or fin.

— Une question de pureté, dit Nicci. À moins qu’il s’agisse simplement d’un modèle, avant la fabrication d’une rune en or massif.

— Si tu as raison, on peut supposer que Narev veut avoir plusieurs runes en or qui travailleront ensemble…

— Oui, c’est très possible…

— La vie du forgeron est-elle en danger ?

— Non, parce qu’il s’agit d’un sort bénéfique. Quel que soit le but final, sa fonction est d’allonger la vie, et ça ne peut pas être mauvais pour ton nouvel ami.

— Qui sont les disciples de Narev ?

— De jeunes sorciers du Palais des Prophètes…

Richard se redressa, soudain très pâle.

— J’ai vécu au palais… Ils me reconnaîtront.

— Non, parce qu’ils sont tous partis avant ton arrivée.

— Au moins, ils détecteront mon pouvoir !

— Pour ça, ils ne sont pas assez doués. Comparés à toi, ce sont de misérables insectes.

Ce compliment ne réconforta pas le Sourcier.

— Peut-être, mais Narev et ses disciples ne risqueront-ils pas de te reconnaître ?

— S’ils me voient, ils sauront qui je suis, c’est certain…

— Le frère Narev doit avoir un don très puissant. Tu crois qu’il a pu sentir que j’ai un pouvoir ? Il m’a dévisagé, puis demandé si nous nous connaissions…

— Pourquoi l’as-tu pris pour un sorcier ?

— Eh bien… à cause de petits indices… Sa façon de se comporter, de regarder les autres, de parler… Dès que j’ai compris, il m’est apparu évident que l’objet qu’il fait fabriquer au forgeron est une rune géante.

— S’il te soupçonne d’avoir le don, ce sera à partir des mêmes indices. Tu sais reconnaître les gens comme nous.

— Oui, surtout à cause de leur regard, plein d’une sagesse sans âge… Et je vois aussi leur aura, dans certaines circonstances. Autour de toi, par exemple, l’air crépite parfois d’énergie magique.

Nicci ne cacha pas sa fascination.

— Je n’ai jamais entendu dire une chose pareille… C’est sans doute parce que tu contrôles les deux facettes de la magie.

— Toi aussi ! Tu vois la même chose ?

— Non, mais n’oublie pas que je ne suis pas née avec le don sous tractif.

Pour l’acquérir, Nicci avait dû vendre son âme au Gardien.

— Tu n’as rien vu de tel chez Narev, n’est-ce pas ?

— C’est vrai…

— Parce que vos pouvoirs sont différents, comme je te l’ai expliqué. Tu l’as identifié grâce à ton expérience, d’une manière qu’on pourrait appeler « intellectuelle ». Sa magie ne peut pas davantage l’aider à te démasquer. S’il ne réfléchit pas aux indices qu’il a captés, comme c’est probable, il ne te percera pas à jour.

Sans le dire vraiment, Nicci suggérait à Richard qu’il ne fallait pas que Narev sache qu’il avait le don. En somme, elle l’incitait à être prudent.

À certains moments, le Sourcier croyait lire clairement le jeu de la Sœur de l’Obscurité. À d’autres, il n’y comprenait plus rien…

Parfois, il pensait qu’elle lui jetait ses convictions à la figure avec l’espoir secret qu’il parvienne à l’en détourner. Comme si elle avait été perdue dans une forêt obscure, attendant qu’il lui montre le chemin pour en sortir.

Mais dès qu’il contestait ses arguments, elle s’énervait ou, pis encore, semblait puiser dans son opposition la force de croire encore plus aveuglément.

Mort de fatigue, Richard s’étendit sur son lit et ferma à demi les yeux.

Impassible, Nicci reprit ses travaux de couture.

Une des femmes les plus puissantes et dangereuses du monde paraissait se contenter de jouer les petites mains. Comment était-ce possible ?

S’étant piquée avec l’aiguille, la Sœur de l’Obscurité fit la grimace et secoua violemment la main.

À travers le sort de maternité, Kahlan avait dû sentir la douleur. Cette seule idée donna envie de vomir à Richard…

Chapitre 50

Richard prit le morceau de nourriture d’un blanc immaculé que Victor lui tendait.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda-t-il.

— Goûte, et dis-moi ce que tu en penses. C’est une spécialité de mon pays. Tiens, essaie avec un morceau d’oignon rouge, c’est délicieux.

Richard obéit et ouvrit de grands yeux.

— Victor, je n’ai jamais rien mangé de si bon. Comment ça s’appelle ?

— C’est du lardo…

Assis sur le seuil de l’entrepôt, du côté de la double porte, les deux hommes regardaient le soleil se lever sur le chantier. Au pied de la colline, quelques ouvriers s’affairaient déjà autour des murs du Fief, qui atteignaient désormais une hauteur respectable. Dans quelques minutes, des milliers d’hommes viendraient les rejoindre. Des esclaves qui travaillaient tous les jours, qu’il pleuve ou qu’il vente.

Avec l’approche du printemps, le climat devenait plus agréable. Il pleuvait bien de temps en temps, surtout l’après-midi, mais ça n’avait rien de catastrophique. Juste ce qu’il fallait pour rafraîchir et débarbouiller un peu des hommes en sueur.

S’il n’y avait pas eu l’absence de Kahlan, ses angoisses au sujet de la guerre, sa rage d’être prisonnier, la façon dont on exploitait les gens sur le chantier, les disparitions mystérieuses et les confessions arrachées sous la torture, Richard aurait pu apprécier la période de l’année où la vie reprenait ses droits.

Bref, ailleurs qu’à Altur’Rang, il aurait été de bonne humeur.

Savoir que Kahlan pourrait bientôt quitter la cabane ne faisait rien pour l’apaiser. Si elle se mêlait à la guerre, elle risquait d’être consumée par le plus grand incendie que le monde ait connu.

Après avoir mangé un peu d’oignon doux, Richard prit une nouvelle bouchée de lardo.

— Victor, c’est vraiment délicieux ! Comment prépare-t-on cette merveille ?

Le forgeron tendit une nouvelle tranche à son ami, qui l’accepta avec plaisir. Après une longue nuit de travail, une nourriture pareille regonflait le moral.

De la pointe de son couteau, Victor désigna la boîte qui contenait le bloc de lardo blanc.

— Le lardo est fait avec de la graisse d’estomac de sanglier.

— Et cette boîte vient de chez toi ?

— Non, j’ai fait ce lardo moi-même. Je suis originaire du Sud, très loin d’ici, près de la mer. Quand je suis loin de chez moi, je cuisine pour me passer le mal du pays.

» Je verse le gras dans des moules en marbre aussi blanc que le lardo. Puis j’ajoute du gros sel, du romarin et d’autres épices. De temps en temps, je retourne le bloc dans la saumure où il trempe. Il faut une bonne année pour faire un lardo digne de ce nom.

— Un an, vraiment ?

— Celui que nous mangeons date du printemps dernier. C’est mon père qui m’a appris à faire le lardo. Chez nous, c’est une spécialité exclusivement masculine. Mon père travaillait dans une carrière, et il lui fallait ça pour avoir l’énergie nécessaire. Les forgerons aussi ont besoin de force…

— Il y a donc des carrières chez toi ?

Victor montra du pouce le bloc de marbre, dans leur dos.

— C’est du marbre de Cavatura, mon pays. Il y en a aussi des tonnes sur le chantier.

— Et tu viens de Cavatura ?

— Oui, mon ami. La ville tire son nom des carrières d’où on extrait cette merveille. Dans ma famille, tout le monde travaille dans le marbre. Et moi, je suis devenu un forgeron qui fabrique des outils pour les tailleurs de pierre et les sculpteurs.

— À leur façon, les forgerons sont des sculpteurs…

Victor eut un petit rire satisfait.

— Et toi, Richard, d’où viens-tu ?

— De très loin… Chez moi, il n’y a pas de marbre, seulement du granit. (Pour ne pas avoir à mentir, Richard préféra changer de sujet.) Alors, Victor, pour quand te faut-il cet acier spécial ?

— Demain. Tu pourras me livrer ?

L’alliage dont Victor avait besoin était produit dans une fonderie située près des mines de charbon, assez loin du chantier et de la ville. Pour fabriquer un acier de qualité, d’énormes quantités de charbon étaient nécessaires. Le minerai, lui, arrivait par des barges…

Pour honorer la commande, Richard devrait travailler toute la nuit.

— Sans problème. Aujourd’hui, je me ferai porter malade, ça me permettra de dormir un peu.

Ces derniers mois, Richard avait souvent prétendu être en mauvaise santé. La plupart des employés procédaient ainsi : quelques jours de travail, une fausse maladie, puis une guérison tout aussi factice. Certains hommes inventaient des histoires très compliquées. En pure perte, parce que le groupe de travailleurs ne posait jamais de questions.

En revanche, Richard ratait rarement les réunions où on dénonçait les comportements asociaux. Être présent n’empêchait pas qu’un délateur vous attaque, mais les absents étaient systématiquement pris pour cibles. Très souvent, on les arrêtait afin de leur donner une « chance de se repentir ». Parfois, les personnes dénoncées lors d’une réunion préféraient le suicide à la prison…

— Neal, un des disciples de Narev, est venu hier me passer une nouvelle commande. Ce que tu viens de me livrer suffira jusqu’à demain, mais après, j’aurai besoin de cet acier.

— Et tu l’auras !

— C’est sûr ?

— T’ai-je déjà déçu, Victor ?

Le forgeron sourit puis coupa à son ami une nouvelle tranche de lardo.

— Non, jamais. Pourtant, je n’espérais plus rencontrer un homme capable de tenir sa parole.

— Je ferais bien d’y aller, maintenant… Mes chevaux ont eu une nuit difficile, et ils ont besoin de repos. Combien te faut-il de barres d’acier ?

— Cent carrées et cent rondes.

— Si tu ne me tues pas avant, tu feras de moi un colosse, Victor.

Le forgeron sourit, parfaitement d’accord avec ce pronostic.

— Il te faut de l’or pour payer ?

— Non, tu me régleras à la livraison.

Richard n’avait plus besoin d’avance de ce type. Propriétaire d’un solide chariot et d’un bel attelage, il payait Ishaq pour qu’il prenne soin des bêtes dans les écuries de la compagnie de transport.

Ishaq aidait également Richard à obtenir les divers passe-droits dont il avait besoin. Presque aussi mal payés que tout le monde, les responsables de l’Ordre qui vivaient dans les belles maisons ne crachaient pas sur tout ce qui pouvait arrondir leurs fins de mois.

— Méfie-toi de Neal, dit soudain Richard.

— Pourquoi ?

— Il semble croire que je dois être remis sur le bon chemin. À ses yeux, l’Ordre est vraiment le sauveur de l’humanité, et il place les intérêts de la Confrérie au-dessus de ceux des gens.

Victor se leva, noua son tablier de cuir et lâcha un gros soupir.

— Oui, il me semblait avoir remarqué ça…

Alors qu’ils traversaient l’entrepôt, Richard caressa du bout des doigts le bloc de marbre, comme chaque fois qu’il passait à côté. Sous sa peau, la pierre paraissait vivante…

— Victor, le premier jour, je t’ai demandé ce que c’était. Ça t’ennuierait de me répondre ?

— C’est ma statue.

— Pardon ?

— Celle que je sculpterai un jour. Dans ma famille, il y a beaucoup de sculpteurs, et j’ai toujours voulu les imiter. Je rêvais de devenir un grand artiste…

» Au lieu de ça, j’ai dû travailler chez le forgeron installé près de la carrière. Ma famille avait besoin de manger, et j’étais le fils aîné. Le forgeron étant son ami, mon père lui a demandé de m’engager. Il ne voulait pas qu’un Cascella de plus sacrifie son existence à la pierre. Tu sais, travailler dans une carrière, à flanc de falaise, est très dur et très dangereux.

— Tu sculptes d’autres matériaux, par exemple le bois ?

— Non, seule la pierre m’intéresse. J’ai acheté ce bloc avec mes économies. Il est à moi, et peu d’hommes peuvent se vanter de posséder un fragment de montagne. Surtout si magnifique…

Richard comprit parfaitement ce que son ami voulait dire.

— Et que vas-tu sculpter, Victor ?

— Je n’en sais trop rien… On dit que la pierre parle à l’artiste et lui révèle ce qu’elle veut devenir.

— Et tu y crois ?

Le forgeron éclata de rire.

— Pas un instant ! Mais c’est un bloc de marbre de Cavatura, et il n’y a rien de mieux pour les statues. Pas question qu’on en fasse une des horreurs à la mode aujourd’hui.

» Jadis, un bloc si beau devenait une magnifique statue. Désormais, toute représentation de l’humanité doit être hideuse et inspirer la honte.

Ayant livré sur le chantier les burins que fabriquait Victor, Richard avait pu voir de près les statues géantes. Semblables à toutes celles qu’on produisait dans l’Ancien Monde, elles constituaient un musée des horreurs qui dépassait l’imagination. Le Fief entier illustrerait la vision du monde de l’Ordre : la vie était souillée par nature, et la seule rédemption s’obtenait dans le royaume des morts.

Les personnages sculptés, toujours distordus, reflétaient le mépris qu’éprouvaient les chefs de l’Ordre pour leur propre espèce. La haïssable anatomie humaine – cet amas dégoûtant de muscles, d’os et de sang – était volontairement contrefaite pour inspirer la répulsion. Privés de toute expression quand ils étaient censés incarner la vertu, les personnages arboraient d’immondes rictus lorsqu’ils illustraient le destin sinistre des pécheurs invétérés. Les gens ordinaires, toujours représentés au travail, affichaient une résignation proche de l’hébétude. Le plus souvent, il était impossible de distinguer les hommes des femmes, car tous portaient des vêtements neutres semblables à ceux des prêtres de l’Ordre. Comme l’imposait la doctrine officielle, la nudité était réservée aux damnés, leurs corps tordus adressant un avertissement limpide à tous ceux qui envisageaient de s’éloigner de la Lumière du Créateur.

Selon l’Ordre, l’être humain, stupide et méchant par nature, méritait d’être impitoyablement malmené par la vie.

Craignant d’être arrêtés et torturés, la plupart des sculpteurs faisaient mine d’adhérer à une esthétique qui devait secrètement les révulser. Une minorité, cependant, croyait dur comme fer aux enseignements de l’Ordre. Quand il les côtoyait, le Sourcier faisait toujours très attention à ce qu’il disait.

— Richard, soupira Victor, je voudrais tant que tu puisses admirer de belles statues, au lieu des abominations qu’on nous impose.

— J’ai vu de véritables œuvres d’art, mon ami, souffla le Sourcier.

— Vraiment ? Je suis content pour toi. Les gens devraient être émerveillés par l’art, pas avoir envie de se vomir sur les pieds…

— Un jour, ton bloc deviendra une superbe statue ?

— Je n’en sais rien, Richard… L’Ordre surveille tout. Pour ses chefs, l’individu n’a aucune importance, sauf quand il contribue au bien commun. Et l’art n’a pas échappé au massacre…

» Tant que mon bloc sera intact, je pourrai rêver au chef-d’œuvre qui se cache dans la pierre…

— Je comprends ce que tu veux dire, Victor… Quand je regarde ton marbre, je le vois aussi…

— Donc, ma statue a au moins deux admirateurs… (Le forgeron désigna la base du bloc.) Tu vois cette imperfection, qui court à travers tout le monolithe ? C’est à cause de ça que j’ai pu me l’offrir. La plupart des sculpteurs abîmeraient la pierre… Si on ne travaille pas prudemment, en tenant compte du défaut, le bloc peut très bien se fendre en deux. Jusque-là, je ne sais toujours pas comment m’y prendre pour éviter ça.

— Ne perds pas espoir. Un jour, tu trouveras la solution, et tu offriras au monde une œuvre pleine de noblesse.

— De noblesse, dis-tu ? C’est la beauté qui m’intéresse, mais au fond, la noblesse est sa forme la plus sublime… Cela dit, je ne ferai rien du tout… Pas avant que la révolte éclate.

— Quelle révolte ?

Victor regarda attentivement autour de lui avant de répondre.

— Eh bien, l’insurrection… Elle viendra tôt ou tard. L’Ordre ne tiendra pas indéfiniment. Tout ce qui est maléfique finit par disparaître. Dans mon pays, quand j’étais jeune, la liberté et la beauté existaient. Mais les gens ont été convaincus – par des mensonges, bien sûr – de tout sacrifier à la « cause de l’humanité ». Une course à l’égalité qui finira dans un gouffre, tu peux me croire. Parce qu’ils ne savaient pas quel bien ils possédaient, les peuples de l’Ancien Monde ont renoncé à l’indépendance et se sont laissé endormir par des promesses creuses : le bonheur pour tous, sans effort, sans combat et sans travail. On leur a fait croire que d’autres leur rendraient la vie plus facile, et ils ne se sont pas posé les bonnes questions.

» À l’époque, mon pays était prospère. Aujourd’hui, la nourriture pourrit en attendant qu’un comité décide de la faire transporter et de fixer son prix. Pendant ce temps, les gens crèvent de faim.

» Les « insurgés », c’est-à-dire les ennemis de l’Ordre, sont accusés de tous les maux qui frappent la population. En conséquence, de plus en plus d’hommes et de femmes sont arrêtés et exécutés. L’Ancien Monde est devenu la patrie de la mort. L’Ordre prétend aimer l’humanité. En réalité, il complote son extinction. Quand je voyageais pour gagner le chantier, j’ai vu des milliers de cadavres pourrir dans des champs. Dès qu’il y a un drame, l’Ordre affirme que le Nouveau Monde en est responsable, et de jeunes hommes, avides de se venger, partent pour la guerre en chantant.

» Mais beaucoup de gens ont fini par voir la vérité. Comme moi et tant d’autres, ces révoltés rêvent de reconquérir leur liberté et de se débarrasser du joug de l’Ordre. Il y a des troubles dans mon pays natal, comme ici. La colère gronde…

— Des troubles, ici ? Je n’ai jamais rien vu…

— Ceux qui se rebellent au fond de leur cœur ne le crient pas sur tous les toits… Effrayés par l’idée d’une insurrection, l’Ordre arrache des confessions imaginaires à ses prisonniers. Chaque jour, les exécutions se multiplient. Quand on veut voir changer les choses, on ne s’expose pas avant que le moment soit venu. Crois-moi, Richard, un jour, une révolte éclatera.

— Je n’en suis pas si sûr que toi, Victor… Pour se rebeller, il faut une grande détermination, et je doute que beaucoup de gens la possèdent.

— N’as-tu pas vu des dizaines de mécontents ? Ishaq, l’homme de la fonderie, mes ouvriers, moi-même… À part les chefs locaux de l’Ordre, ceux que tu corromps, tout le monde désire que les choses changent. Et même ceux-là… As-tu remarqué qu’aucun ne t’a dénoncé à un comité ou à un bureau ? Tu ne veux peut-être pas t’en mêler, ce qui est ton droit, mais nous sommes nombreux à entendre les murmures venus du nord qui parlent de liberté et de justice.

— Venus du nord, dis-tu ?

— Là-bas, les gens ont un sauveur, Richard Rahl. Il les conduit au combat, et on dit qu’il nous aidera à faire la révolution.

Si tout cela n’avait pas été si tragique, Richard aurait volontiers éclaté de rire.

— Comment sais-tu que ce Rahl est digne de confiance ?

Victor foudroya le Sourcier du regard – comme le jour de leur rencontre, une habitude qu’il avait perdue, ces derniers temps.

— On juge un homme à ses ennemis ! L’empereur et le frère Narev détestent Richard Rahl, et ça me suffit. C’est lui qui mettra le feu aux poudres dans l’Ancien Monde.

— Ce n’est qu’un homme, mon ami, dit Richard avec un petit sourire mélancolique. Il ne faut pas l’idolâtrer. Vénère la cause, pas l’individu qui l’incarne un bref moment.

— C’est exactement ce que dirait Richard Rahl ! Et c’est pour ça qu’il est l’homme qu’il nous faut.

Le Sourcier estima qu’il était temps de changer de sujet.

— Bon, il faut que j’y aille… Je suis sûr que tu sauras que faire avec ton bloc de marbre. Le moment venu, l’idée s’imposera à toi d’elle-même.

Le forgeron eut un nouveau regard noir – une pâle imitation de celui qui ne s’adressait pas à ses interlocuteurs, en réalité, mais à ses oppresseurs invisibles.

— C’est ce que je pense depuis toujours…

— As-tu déjà sculpté quelque chose, Victor ?

— Non.

— Dans ce cas, es-tu sûr d’en avoir les capacités ?

Le forgeron se tapota la tempe.

— Le talent est là-dedans, et la beauté aussi. Pour moi, c’est tout ce qui importe. Si je touche à ce bloc avec un burin, je créerai de la beauté, et l’Ordre ne pourra jamais m’enlever ce bonheur-là.

Chapitre 51

Alors qu’elle longeait les cordes à linge pour aller voir si sa lessive était sèche, Nicci essuya la sueur qui ruisselait sur son front. L’été n’était pas encore là, et il faisait déjà très chaud. Le dos en compote après des heures passées au lavoir – sans parler de ses autres corvées ménagères –, elle était épuisée à en avoir la nausée.

Autour d’elle, les autres femmes bavardaient, riant parfois aux éclats quand l’une d’entre elles, après s’être fait un peu prier, révélait un secret croustillant au sujet de son mari. Avec le printemps, tous les habitants de l’immeuble semblaient être joyeusement revenus à la vie.

La Sœur de l’Obscurité savait que le beau temps n’était pas pour grand-chose là-dedans.

Rien ne l’avait jamais autant énervée ! Comment Richard faisait-il ? Si fort qu’elle essaie, elle ne parvenait jamais à briser l’emprise qu’il avait sur le monde. Même dans la grotte la plus obscure, soupçonnait-elle, le soleil aurait trouvé un moyen de venir briller pour lui faire plaisir. Il aurait pu s’agir de la chance proverbiale des sorciers, mais elle était certaine qu’il n’avait pas utilisé son pouvoir.

L’arrière-cour, jadis jonchée d’immondices puantes, était désormais un adorable jardin. Tous les hommes de l’immeuble, après leur journée de travail, s’étaient associés pour la nettoyer. Pis encore, plusieurs chômeurs professionnels avaient consenti à sortir de leur chambre pour les aider. Ensuite, les femmes avaient retourné la terre et planté des légumes.

Des légumes, dans un taudis de l’Ancien Monde ! Il était même question d’élever des volailles…

L’unique cabinet d’aisance de jadis, déglingué et puant, avait été remplacé par deux toilettes parfaitement propres. Désormais, on faisait rarement la queue pour y aller, et cela réduisait beaucoup les disputes et les bagarres. Utilisant tout ce qui leur tombait sous la main, Kamil et Nabbi avaient aidé Richard à construire ces commodités.

Nicci avait cru rêver quand elle avait vu les deux adolescents – en chemise ! – creuser allégrement des trous dans le coin de la cour. Tout le monde les avait remerciés, et ils ne se sentaient plus de fierté.

Richard avait aussi réparé la cheminée commune, afin que davantage de femmes puissent cuisiner en même temps. Avec les autres hommes, il avait également modifié le lavoir, histoire que ces dames n’aient plus besoin de se pencher autant et ne risquent plus de s’écorcher les genoux. Comble de raffinement, la cour était à présent équipée d’un auvent, pour que les épouses puissent cuisiner et laver au sec, les jours de pluie.

D’abord soupçonneux, les résidents des immeubles voisins s’étaient intéressés à cette soudaine explosion d’activité. Avec Kamil et Nabbi, Richard était allé leur expliquer ce qui se passait et les aider à se lancer dans les mêmes rénovations.

Quand Nicci lui avait reproché de passer son temps chez les autres, son prisonnier ne s’était pas démonté. N’était-ce pas elle qui lui avait dit d’aider les gens ?

La Sœur de l’Obscurité n’avait trouvé aucun argument à lui opposer. Préférant ne pas passer pour une imbécile en racontant n’importe quoi, elle avait dû s’incliner.

Quand il montrait aux gens comment améliorer leur environnement, Richard ne jouait jamais les professeurs. Non, il leur communiquait son enthousiasme, tout simplement, et le résultat était dix fois meilleur. Il ne donnait aucune directive, incitant les autres à laisser libre cours à leur imagination. Du coup, tout le monde l’adorait – de quoi rendre Nicci folle de rage.

Constatant qu’elle était sèche, la Sœur de l’Obscurité rangea sa lessive dans le panier en osier que Richard – qui d’autre ? – avait imaginé pour les femmes. Ces gourdes en avaient fabriqué des dizaines avec une allégresse de fillettes !

Si furieuse qu’elle fût, Nicci devait reconnaître que ces paniers très ingénieux étaient parfaits pour le linge.

Elle monta les marches – réparées par Richard – où elle avait tant de fois eu peur de se casser le cou, au début de son séjour. Comme le reste de l’immeuble, le couloir était immaculé. Après que les hommes eurent décapé le parquet, Richard avait réussi à se procurer de la peinture, et le chantier subséquent avait été un grand moment d’excitation joyeuse.

Un des résidents exerçait la profession de couvreur. Sans demander de salaire, il avait réparé le toit pour que les fuites ne souillent plus les murs.

Alors qu’elle remontait le couloir, Nicci aperçut Gadi dans la pénombre de la cage d’escalier. Torse nu, il taillait sauvagement un morceau de bois avec son couteau. Un moyen de montrer qu’il restait un type dangereux et indépendant.

Plus tard, en soupirant, les femmes balaieraient les copeaux…

Très mécontent que les résidents se plaignent sans cesse de lui, Gadi reluqua ouvertement Nicci. Et maintenant qu’elle avait repris du poids, ce n’était pas seulement parce qu’il voulait l’embêter…

Grâce à son second travail, Richard rapportait chaque jour des délices dont Nicci se languissait depuis des mois. Du poulet, de l’huile, des épices, du bacon, du fromage, des œufs… Bref, tout ce qu’on ne trouvait pas dans les boutiques de la ville. Où dénichait-il tout ça ? Dans des fermes, comme il le prétendait ? Au fond, c’était possible, puisqu’il sillonnait tout le temps la campagne…

Assis sous le porche, la porte d’entrée ouverte, Kamil et Nabbi se levèrent dès qu’ils aperçurent Nicci.

— Bonjour, maîtresse Cypher, dit Kamil.

— On peut vous aider à porter votre linge ? demanda Nabbi.

Nicci trouva horripilante la gentillesse des deux garçons. De plus, ils étaient sincères ! Ces idiots l’adoraient parce qu’elle était l’épouse de Richard.

— Merci, mais je suis presque arrivée…

Les adolescents lui ouvrirent la porte et la refermèrent doucement dans son dos.

En secret, Nicci avait surnommé les deux adolescents « les soldats de Richard ». En réalité, il disposait d’une petite armée de gens qui souriaient jusqu’aux oreilles dès qu’ils l’apercevaient. Et tous brûlaient d’envie de faire plaisir à leur « chef ». S’il le leur avait demandé, Kamil et Nabbi auraient lavé des couches de bébé ! Surtout s’il leur avait promis, en échange, de les emmener avec lui lors de ses livraisons nocturnes.

Il le faisait rarement, pour ne pas s’attirer d’ennuis avec le groupe de travailleurs. Ne voulant pas qu’il perde son travail, les deux anciens petits voyous attendaient patiemment qu’il les invite à l’accompagner.

Comme le reste, la chambre était métamorphosée. Le plafond nettoyé et repeint, les murs couleur saumon – à la demande de Nicci, certaine qu’il ne trouverait pas une peinture si chère et si rare. À présent, même les murs lui rappelaient sa défaite…

Un jour, un type bizarre bardé d’outils était venu frapper à la porte de la chambre. Pour faire des réparations, avait expliqué Kamil, chargé par Richard de superviser les travaux.

L’homme parlait une langue que Nicci ne comprenait pas. Exubérant au possible, il avait pourtant tenu un long discours à la Sœur de l’Obscurité. Puis il avait désigné les murs et posé un tombereau de questions.

Totalement dépassée, Nicci avait supposé que ce menuisier était là pour réparer la table branlante. Après lui avoir montré que le meuble ne tenait pas bien sur ses pieds, elle était sortie pour le laisser travailler en paix et aller acheter du pain.

Devant la boulangerie, la queue avait duré jusqu’à midi. Ensuite, il avait fallu recommencer pour le millet.

Au retour de Nicci, le menuisier était parti. La vieille fenêtre était repeinte et munie d’une nouvelle vitre ! Mais ce n’était pas tout, car le mur d’en face était lui aussi équipé d’une fenêtre. Ainsi, la petite chambre serait beaucoup mieux aérée.

Bouche bée, Nicci était restée un long moment devant sa seconde fenêtre. De là, on voyait la rue, et une voisine, maîtresse Sha’Rim, l’avait saluée joyeusement en passant.

Soupirant d’agacement, la Sœur de l’Obscurité posa son panier de linge, ouvrit la fameuse fenêtre et tira le rideau. Avec des vitres transparentes, avait-elle affirmé, il fallait absolument des rideaux ! Bien entendu, Richard avait réussi à lui dénicher du tissu, et il s’était extasié devant son travail, quand elle lui avait montré sa broderie.

Comme tous les autres imbéciles, Nicci avait souri, ravie d’être complimentée par le grand Richard.

Elle l’avait entraîné dans la pire ville de l’Ancien Monde, au cœur du taudis le plus infect qu’elle avait pu trouver, et il s’était arrangé pour améliorer les choses. En prétendant obéir aux consignes de sa geôlière, qui plus est !

Mais Nicci n’avait jamais prévu que les choses se passeraient comme ça.

En réalité, elle ne savait plus trop pourquoi elle avait fait tout ça…

À vrai dire, il lui restait une certitude : elle ne vivait plus que pour les moments où Richard était avec elle ! Même s’il la haïssait, et rêvait de la fuir pour retrouver Kahlan, elle ne pouvait empêcher son cœur de battre la chamade dès qu’il rentrait à la maison. À travers le lien magique, elle sentait parfois la Mère Inquisitrice se languir de lui. Et elle comprenait parfaitement le désespoir de cette pauvre femme.

La pénombre s’installa dans la chambre pendant que Nicci attendait. Ici, la vie recommençait uniquement quand Richard revenait…

La Sœur de l’Obscurité finit quand même par allumer la lampe – une vraie, pas une mèche passée dans un bouton en bois et flottant dans de l’huile de graines de lin !

La porte s’ouvrit enfin. Entrant à demi, Richard dit au revoir à Kamil, qui s’apprêtait à aller dîner avec ses parents.

Un sourire aux lèvres, Richard ferma la porte. Comme toujours, dès qu’il fut seul avec Nicci, son sourire s’effaça.

— J’ai rapporté des oignons, des carottes et un morceau de porc, pour faire un ragoût, dit-il en tendant un sac d’épicerie à sa compagne.

Nicci désigna le millet qu’elle avait acheté après des heures de queue.

— Je voulais te faire une soupe…

— Si tu préfères… Ton millet nous a plus d’une fois sauvé la mise, quand nous n’avions pas un sou.

Nicci se sentit très fière qu’il reconnaisse ses mérites.

Elle alla fermer les fenêtres et tira soigneusement les rideaux.

Debout au milieu de la chambre, Richard la regardait, le front plissé de perplexité.

Nicci approcha, consciente que son décolleté, depuis qu’elle s’était remplumée, donnait de nouveau un aperçu troublant sur une poitrine digne de ce nom. La réaction de Gadi, un peu plus tôt, le lui avait prouvé. Ce soir, elle voulait que Richard la voie comme une femme désirable.

Hélas, il se contentait de croiser son regard.

— Fais-moi l’amour, souffla Nicci, ses mains se refermant sur les bras musclés du Sourcier.

— Quoi ?

— Richard, je veux que tu me fasses l’amour. Tout de suite !

Sous le regard de son prisonnier, Nicci sentit son cœur battre la chamade. Elle n’avait jamais désiré personne ainsi. Sa vie même semblait suspendue aux gestes que Richard ferait… ou ne ferait pas.

— Non, dit-il d’un ton très calme.

Nicci crut y déceler une certaine tendresse. Mais aussi une inébranlable détermination.

Ce refus la stupéfia. Aucun homme n’avait jamais osé repousser ses avances ! C’était plus douloureux que tout ce que lui avaient fait subir Jagang, Kardeef et d’autres monstres dans leur genre.

Pourtant, elle avait pensé que…

Sa colère explosant soudain, elle alla ouvrir la porte.

— Sors dans le couloir et attends ! ordonna-t-elle d’une voix trem blante.

Toujours debout au milieu de la chambre, Richard continuait à la regarder dans les yeux. Il était si grand, si musclé, si… Que n’aurait-elle pas donné pour pouvoir l’enlacer ? Mais là encore, il lui infligeait une défaite…

Au lieu de crier, comme elle en avait envie, Nicci parla avec toute la froide autorité dont elle était capable.

— Sors dans le couloir et attends. Sinon…

Formant un ciseau avec son index et son majeur, la Sœur de l’Obscurité fit mine de couper un cordon.

Richard comprit aussitôt que ce n’étaient pas des menaces en l’air. La vie de Kahlan ne tenait plus qu’à un fil, et s’il n’obéissait pas, Nicci n’hésiterait pas à le sectionner…

Sans la quitter des yeux, il sortit.

— Attends ici, contre ce mur, et ne bouge pas tant que tu n’auras pas mon autorisation. Sinon, Kahlan mourra. C’est compris ?

— Nicci, tu vaux mieux que ça… Pense à ce que…

— Elle mourra, tu m’as entendu ?

— Oui…

Assis dans l’escalier, son fief préféré, Gadi se leva dès qu’il aperçut « maîtresse Cypher ».

— Je veux que tu me fasses l’amour, dit Nicci à brûle-pourpoint.

— Quoi ?

— Mon mari ne me satisfait plus, et je désire que tu le remplaces.

Après avoir jeté un regard mauvais à Richard, Gadi baissa les yeux sur le décolleté de sa « conquête ».

Ce jeune coq était assez idiot pour se croire irrésistible. À force de s’exhiber devant Nicci, il pensait l’avoir poussée jusqu’à un point où elle jetterait ses inhibitions aux orties.

Il la prit par la taille, écarta ses cheveux de sa main libre et l’embrassa. Quand ses dents heurtèrent les lèvres de Nicci, elle gémit pour l’encourager à se montrer brutal. Ce soir, elle ne voulait surtout pas de tendresse ! Si Gadi était attentionné, Richard ne souffrirait pas assez…

Le petit voyou lui pétrit les seins, se plaqua contre elle et ondula lascivement. Nicci haleta pour stimuler ses ardeurs.

— Dis-moi pourquoi tu veux tromper ton mari !

— Parce que j’en ai assez de sa tendresse, de ses douces caresses et de son respect. Une vraie femme n’a rien à faire de tout ça ! Je veux lui montrer comment se comporte un homme digne de ce nom. Donne-moi ce qu’il ne peut pas m’offrir.

Nicci faillit crier de douleur quand Gadi lui pinça les tétons.

— Sans blague ?

— Oui ! Je veux avoir ce qu’un authentique mâle comme toi peut apporter à une femme.

— Eh bien, tout le plaisir sera pour moi…

— Non, pour moi ! s’exclama Nicci.

C’était vrai, mais pas dans le sens où l’entendait cette brute sans cervelle.

Après un nouveau regard haineux à Richard, Gadi glissa une main sous la robe de sa conquête, histoire de s’assurer qu’elle le désirait vraiment. Soumise, Nicci écarta docilement les cuisses.

Elle s’accrocha aux épaules du voyou pendant qu’il explorait son intimité. Des larmes aux yeux, car il lui faisait atrocement mal, elle dut se mordre l’intérieur d’une joue pour ne pas crier. Prenant sa souffrance pour de l’extase, Gadi se déchaîna.

Jagang et son ami Kadar Kardeef, entre autres salauds, l’avaient souvent prise de force. Pourtant, elle n’avait jamais autant eu l’impression d’être violée que ce soir.

Elle baissa les bras et prit les mains de Gadi.

— As-tu peur de Richard ? demanda-t-elle. Ou es-tu assez courageux pour me faire hurler de plaisir pendant qu’il attendra dans le couloir, bouillant de rage parce que tu es meilleur au lit que lui ?

— Moi, peur de ce crétin ? Dis-moi simplement quand tu veux que je te prenne.

— Ce soir, Gadi ! Je meurs de désir pour toi.

— Je m’en suis aperçu…

Nicci sourit intérieurement. S’il y avait un crétin dans ce couloir, ce n’était sûrement pas Richard.

— Mais il faut que tu me le demandes gentiment, petite putain !

— Gadi, je t’en prie, fais-moi l’amour ! implora Nicci alors qu’elle aurait donné cher pour faire éclater comme une noix le crâne de cet imbécile. Je t’en prie, Gadi…

Tenant sa conquête par la taille, le jeune homme toisa Richard du regard quand il passa devant lui.

— Entre et attends-moi une minute, lui souffla Nicci.

Rayonnant, Gadi obéit.

— Kahlan et moi sommes liées, rappela la Sœur de l’Obscurité à Richard. Tout ce qui m’arrive lui arrive aussi ! Et tu n’es pas assez stupide, j’espère, pour croire que je ne me vengerai pas si tu t’éloignes de cette porte. Ose t’en aller, et Kahlan mourra cette nuit !

— Nicci, ne fais pas ça… C’est toi-même que tu tortures…

Toujours la même tendresse, et cette incroyable compassion… Un instant, la Sœur de l’Obscurité fut tentée de se jeter dans les bras de son prisonnier, pour qu’il la tire de ce piège. Mais il l’avait repoussée, et rien ne pourrait apaiser la colère et la honte qu’elle éprouvait.

Elle se tourna vers la porte et eut un sourire vicieux.

— J’espère que Kahlan prendra autant de plaisir que moi, ce soir… Après ça, elle ne te fera jamais plus confiance.

Kahlan poussa un petit cri puis ouvrit les yeux. Dans la pénombre, elle ne distinguait que des formes indistinctes.

Elle cria de nouveau.

Une sensation qu’elle ne pouvait ni définir ni interpréter la submergeait. Ce qui lui arrivait était totalement inédit, et pourtant familier, comme si…

Une expérience… déplacée…, mais qu’elle désirait pourtant. En elle montait une terreur mêlée de passion qui la poussait vers un plaisir indécent… et semblait charrier avec elle une menace sans substance mais pourtant bien réelle.

Une ombre pesait sur son corps, invisible et en même temps présente.

Des sentiments et des sensations qu’elle ne pouvait contrôler l’envahirent alors même qu’elle luttait pour les repousser. Rien de tout ça ne paraissait réel. Désorientée, elle eut l’impression d’avoir mal – mais une douleur qui éveillait en elle un désir étouffé depuis si longtemps.

On eût dit que Richard était de nouveau avec elle. C’était si bon… Le souffle court, elle en avait la gorge sèche…

Dans les bras de Richard, elle avait toujours eu le sentiment que leur désir sans limite ne pourrait jamais être assouvi. Même au plus fort de l’extase, il restait un territoire à explorer, une étincelle de plaisir qui n’avait pas encore jailli et attendait qu’on la découvre…

Cette éternelle quête de l’impossible et de l’inaccessible l’avait toujours fascinée. Et ce soir, elle se sentait entraînée vers ce territoire mystérieux où tant de choses restaient en gésine.

Mais rien ne se passait comme d’habitude. Les mains serrant son drap, la bouche ouverte sur un cri silencieux, Kahlan avait atrocement mal.

C’était inhumain. Absurde. Une étreinte qui ne ressemblait à rien qu’elle eût connu et qui la répugnait. Pourtant, le plaisir était là, comme en filigrane…

Soudain, elle comprit.

Oui, tout était clair.

Des larmes aux yeux, elle roula sur le côté, déchirée entre la joie de sentir Richard et la douleur de savoir que Nicci le sentait exactement de la même façon.

Une main invisible la força à se remettre sur le dos.

Cette fois, elle cria de douleur, se débattit et se couvrit les seins avec les bras. Sans comprendre pourquoi cela lui faisait si mal, elle sentit que la souffrance lui arrachait des larmes.

Richard lui manquait tellement. Le désirer à ce point était une torture.

Elle s’abandonna à lui, même dans ces ignobles conditions, et un râle d’extase s’échappa de sa gorge.

Les muscles durs comme du bois, elle dut subir le déferlement de vagues de douleur mêlée de plaisir. Puis ce plaisir même devint insupportable et lui inspira une fantastique révulsion.

Un instant, elle crut qu’elle ne parviendrait plus jamais à reprendre son souffle.

Quand cela cessa, elle éclata en sanglots, de nouveau libre de bouger, mais trop épuisée pour essayer.

Chaque seconde de cette étreinte violente l’avait révulsée. Pourtant, elle regrettait que ce soit déjà fini, parce qu’elle avait au moins senti Richard en elle.

Une immense source de joie… et de fureur, dès qu’elle pensait à ce que ça impliquait.

— Mère Inquisitrice ? demanda une voix familière. (Plissant les yeux, Kahlan vit Cara entrer sous sa tente.) Tout va bien ?

La Mord-Sith alluma la bougie posée sur la table.

Kahlan prit une inspiration haletante. Elle était étendue sur le dos, la couverture enroulée autour des jambes, les joues certainement couleur pivoine…

Ce n’était peut-être qu’un rêve… Même si elle aurait donné cher pour que ce soit le cas, elle ne se faisait pas d’illusions…

Elle s’assit sur la couche et repoussa ses cheveux en arrière.

— Cara, je…

La Mord-Sith s’agenouilla et prit sa Sœur de l’Agiel par les épaules.

— Que s’est-il passé ? Que puis-je faire pour vous ? Vous êtes blessée ? Malade, peut-être…

— Cara, il a… Richard… Richard et Nicci ont…

— De quoi parlez-vous ? Qu’est-il arri…

La Mord-Sith n’alla pas jusqu’au bout de sa question, parce qu’elle venait de comprendre.

— Comment a-t-il pu… ? gémit Kahlan.

— Elle a dû le forcer, assura Cara. Il a sûrement obéi pour vous sauver la vie. Nicci l’aura menacé, et…

— Non ! Non ! Il y prenait plaisir, avec une bestialité que je ne lui ai jamais connue… Cara, il est tombé amoureux d’elle… Au bout du compte, il n’a pas pu résister, et…

Cara secoua son amie comme un prunier.

— Réveillez-vous, Mère Inquisitrice ! Vous êtes encore dans votre cauchemar…

Kahlan sursauta et regarda autour d’elle. Toujours haletante, elle avait au moins cessé de pleurer.

Cara avait raison. Elle n’avait pas rêvé, c’était certain, mais cet événement l’avait surprise dans son sommeil, la privant de toute sa lucidité.

— Je vais me reprendre, ne t’inquiète pas…

— Très bien… Dites-moi ce qui est arrivé.

Se sentant rougir, Kahlan regretta que la Mord-Sith ait allumé la bougie. Comment pourrait-elle raconter ça à quelqu’un ? Hélas, Cara l’avait entendue crier…

— À travers le lien, j’ai senti que Richard faisait l’amour avec Nicci.

— Vous êtes sûre que c’était lui ?

— Eh bien… pas vraiment, je crois… En fait, je n’en sais rien… (Kahlan se couvrit les seins avec les mains.) J’ai senti ses dents sur moi… il mordait…

Cara se grattouilla la tête, hésitant sur la façon de formuler sa question.

Kahlan lui épargna cet embarras.

— Il ne m’a jamais traitée comme ça.

— Dans ce cas, ce n’était pas lui.

— Comment ça ? Qui d’autre, selon toi ?

— Je n’en sais rien, mais vous pensez qu’il désire Nicci ?

— Elle a pu le forcer, comme tu l’as dit.

— Croyez-vous que Nicci soit une personne honorable ?

— Bien sûr que non !

— Dans ce cas, réfléchissez un peu… Pourquoi s’agirait-il du seigneur Rahl ? Nicci a pu prendre un amant de rencontre, tout simplement.

— Tu crois vraiment que…

— Cet homme ne se comportait pas comme le seigneur Rahl. Réveillée en sursaut, vous n’avez pas pu en prendre vraiment conscience, mais à présent, ça vous paraît évident.

— Oui, ça doit être ça… Désolée de t’avoir tirée du lit, Cara, et merci d’avoir accouru si vite. Je n’aurais pas aimé que ce soit Zedd, ou quelqu’un d’autre…

— Si vous voulez mon avis, nous devrions garder cette histoire pour nous.

— Oui… Si Zedd me bombarde de questions, je risque de mourir d’embarras…

Kahlan s’avisa soudain que Cara était enveloppée dans une couverture. Dessous, elle était nue comme un ver. Sur ses seins, l’Inquisitrice remarqua des petites marques violacées. Ayant déjà vu son amie nue, elle n’avait jamais aperçu ces traces. À part son impressionnante collection de cicatrices, la Mord-Sith avait une peau parfaite.

— Cara, que t’est-il arrivé ? demanda Kahlan en désignant les marques.

— C’est… hum… eh bien, j’ai dû me cogner.

Comprenant soudain, Kahlan s’empourpra de nouveau.

— Benjamin était sous ta tente cette nuit ?

La Mord-Sith se releva dignement.

— Mère Inquisitrice, vous n’êtes pas bien réveillée, et vous continuez à rêver. Rendormez-vous donc !

Avec un petit sourire, Kahlan regarda sortir son amie.

Dès qu’elle se rallongea, les doutes revinrent, et son sourire s’effaça.

Se tâtant les seins, elle constata que ses tétons lui faisaient très mal. Quand elle voulut se tourner sur le côté, ses muscles douloureux lui arrachèrent un petit cri.

Même dans ces circonstances, il lui semblait incroyable qu’une partie de la chose ait pu être…

Elle frémit, car tout cela lui laissait comme un vague sentiment de honte…

Non, il ne fallait pas, car elle n’avait rien fait ! C’était arrivé à Nicci, et elle l’avait senti à travers leur lien. Il n’y avait rien de plus. L’expérience appartenait à la Sœur de l’Obscurité, même si sa « fille » en subissait aussi les conséquences.

Comme cela arrivait parfois, Kahlan se sentait très proche de Nicci, ce soir, et elle éprouvait une sorte d’inquiétude affectueuse pour elle. Ce qu’elle avait vécu par procuration était très triste. Elle aurait pu jurer que la Sœur de l’Obscurité avait désespérément désiré quelque chose qu’on lui avait refusé.

Kahlan glissa une main entre ses jambes et sursauta en touchant son intimité. Quand elle passa les doigts dans le cercle de lumière de la bougie, elle constata qu’ils étaient rouges de sang.

Malgré la douleur et la révulsion d’avoir été traitée ainsi – même indirectement –, elle se sentit infiniment soulagée.

Cara avait raison : ce n’était pas Richard !

Chapitre 52

Anna sonda le bois de grands bouleaux qui poussaient à l’ombre d’une falaise. L’endroit tenait son nom de ces murailles de roche rouge. Quant au bois, les arbres à l’écorce blanche constellée de taches sombres y étaient tellement serrés qu’on avait du mal à voir quoi que ce soit et à s’orienter. Et s’égarer, ici, risquait fort d’être la dernière erreur qu’un voyageur pouvait commettre…

Depuis sa jeunesse, Anna n’était plus venue voir les guérisseurs des Falaises Rouges. Elle s’était promis de ne jamais revenir, et l’avait également juré aux guérisseurs. En près de mille ans, elle espérait qu’ils avaient oublié…

Très peu de gens connaissaient ce lieu, et moins encore s’y aventuraient. Pour ça, il fallait avoir une sacrée bonne raison…

Le mot « guérisseur » était une étrange et imprécise façon de désigner des personnages si dangereux. Pourtant, il exprimait une part de vérité. Les guérisseurs des Falaises Rouges ne se souciaient pas de soigner les êtres humains. Mais ils étaient très attentifs à tout ce qui importait à leurs yeux. Des choses très bizarres, pour dire la vérité…

Après tout ce temps, Anna doutait que ces gens existent encore. Paradoxalement, car elle avait désespérément besoin de l’aide qu’ils pouvaient lui apporter, elle espérait que les guérisseurs ne chassaient plus dans le bois des Falaises Rouges.

— Une visiteuse…, dit une voix sifflante et moqueuse.

Le son venait de derrière les arbres, sans doute d’une des grottes naturelles dont les falaises étaient truffées.

Anna se tint parfaitement tranquille, même si de la sueur ruisselait sur son front. Une silhouette bougeait au milieu des arbres, mais elle ne parvenait pas à la distinguer clairement. Aucune importance ! Elle avait entendu la voix d’un des guérisseurs, et personne au monde n’en avait de semblable.

La Dame Abbesse tenta de parler d’un ton assuré.

— Oui, je suis une visiteuse, et j’ai plaisir à savoir que vous allez bien.

— Il reste peu d’entre nous, répondit la voix sifflante. Les Carillons ont fait des ravages.

Exactement ce qu’Anna avait redouté… et appelé de tous ses vœux.

— Je suis navrée, mentit-elle.

— Nous avons essayé, dit la voix, désormais plus proche, mais nous n’avons pas pu guérir les Carillons pour qu’ils s’en aillent.

Anna se demanda si ces créatures étaient encore capables de guérir, et combien de temps il leur restait à vivre.

— La visiteuse vient pour être soignée ? demanda une autre voix sifflante, beaucoup plus lointaine.

— Plutôt pour être examinée, dit Anna, informant ses interlocuteurs qu’elle savait de quoi elle parlait.

Il n’était pas question qu’elle les laisse mener le jeu à leur guise.

— Il faut payer, tu le sais ?

— Oui…

Anna avait tout essayé sans obtenir de résultat. Les guérisseurs étaient son dernier recours. De toute façon, elle n’était pas très sûre que ne pas sortir du bois des Falaises Rouges l’inquiète vraiment. Puisqu’elle n’avait jamais fait la moindre bonne action de sa vie, mourir maintenant ou un peu plus tard ne changeait rien…

— Alors ? demanda-t-elle. Vous acceptez ?

Une silhouette apparut brièvement entre les arbres, comme pour l’inviter à venir la rejoindre. En se massant les doigts, qui lui faisaient toujours mal bien qu’ils fussent guéris depuis longtemps, la Dame Abbesse s’enfonça dans le bois, déboucha assez vite dans une minuscule clairière et aperçut dans la roche rouge la gueule béante d’une grotte.

Des yeux la regardaient, tapis dans l’obscurité.

— Entre ! ordonna une voix sifflante.

Avec un soupir fataliste, Anna s’apprêta à pénétrer de nouveau dans un lieu qu’elle n’avait jamais oublié, si fort qu’elle ait essayé…

Agacée que le vent les fasse voler devant ses yeux, Kahlan saisit ses cheveux d’une main et les plaqua contre son épaule. Alors qu’elle entrait dans le camp en ébullition, la foudre s’abattait sur les montagnes, à l’est de la vallée. Un orage s’annonçait, et des bourrasques malmenaient les arbres, dont les feuilles, vues de loin, semblaient trembler d’indignation et de colère.

En général, le camp était relativement calme, afin de ne pas fournir d’indications à l’ennemi. Aujourd’hui, un épouvantable vacarme en montait. Le bruit seul aurait suffi à énerver l’Inquisitrice, mais il n’y avait hélas pas que cela…

Alors qu’elle fendait la foule de soldats – qu’un profane aurait pu croire plongée dans la confusion –, Cara, en uniforme rouge, flanquait des coups de coudes pour frayer un passage à sa protégée. Connaissant la Mord-Sith, Kahlan n’avait même pas tenté de la dissuader de jouer ainsi les gros bras. Par bonheur, dès que les hommes voyaient l’épouse du seigneur Rahl en tenue de combat – une cuirasse, des jambières et une épée d’harane au côté –, ils s’écartaient sans avoir besoin des encouragements musclés de Cara.

Comme toujours, la garde de l’Épée de Vérité dépassait de l’épaule gauche de Kahlan. Une raison de plus pour que les hommes lui cèdent le passage…

Non loin de là, des chevaux protestaient parce qu’on tentait de les atteler à un chariot. Autour, des hommes criaient de rage, dépassés par cette révolte inattendue.

Des messagers couraient partout dans le camp, sautant sur le côté pour éviter des chariots lancés à grande vitesse.

Une longue colonne de lanciers s’était déjà mise en marche, suivie par le détachement d’archers qui assurerait sa sécurité.

Dès qu’elle entra dans la cabane, Kahlan sentit que l’atmosphère était tendue. Zedd était là avec Adie, le général Meiffert – accompagné de plusieurs de ses officiers –, Verna et Warren.

Sur la table, qu’on avait tirée au milieu de la pièce, une demi-douzaine de cartes étaient déroulées.

— Depuis quand ? demanda Kahlan, coupant court aux formules de politesse.

— C’est très récent, répondit Meiffert. Nos ennemis lèvent le camp, ils ne préparent pas une attaque. Simplement, ils semblent avoir décidé de s’en aller.

— Quelqu’un sait où ils vont ?

— Selon les éclaireurs, vers le nord, mais je n’ai rien de plus précis.

— Ils ne s’intéressent plus à nous ?

— Il se peut que ce soit une ruse, et qu’une force importante revienne nous attaquer… Mais pour le moment, on dirait bien que l’Ordre n’en a plus rien à faire de nous.

— Jagang n’a pas besoin de s’occuper de nous, dit Warren. (Kahlan le trouva un peu pâle, mais ça ne l’étonna pas. Ils devaient tous être blêmes…) Il sait que nous allons être obligés de le suivre. Alors, pourquoi viendrait-il nous débusquer ici ?

L’Inquisitrice ne trouva rien à redire à ce raisonnement.

— S’il part pour le nord, il se doute bien que nous n’allons pas rester dans la vallée à lui faire au revoir de la main…

L’empereur changeait une nouvelle fois de stratégie. Kahlan n’avait jamais eu affaire à un chef militaire tel que lui. En général, les guerriers s’en tenaient à leur méthode favorite. Quand ils remportaient une bataille grâce à une tactique donnée, ils pouvaient en perdre dix autres d’affilée sans changer de procédure, parce qu’elle avait marché une fois. Certains n’étaient pas très intelligents. Les plus faciles à affronter, il fallait l’avouer… Se fiant aveuglément à la supériorité numérique, ils envoyaient leurs hommes à l’abattoir, sûrs de vaincre au bout du compte. D’autres, plus imaginatifs, inventaient des tactiques au gré des besoins. Souvent trop arrogants, il leur arrivait de finir embrochés par la pique d’un soldat adverse moins brillant mais plus pragmatique. D’autres encore, tenant la guerre pour un jeu, se fiaient aveuglément aux traités de tactique et s’indignaient quand leurs ennemis s’écartaient de la théorie.

Jagang était différent. Capable de deviner les intentions de ses adversaires, il ne sombrait jamais dans la routine. Après que Kahlan lui eut infligé de lourdes pertes en lançant des raids incessants au cœur même de son camp, il avait repris la technique à son compte, et ses « contre-raids » avaient eu des effets dévastateurs. Contrairement à beaucoup d’imbéciles, qu’on pouvait pousser à commettre d’énormes erreurs, Jagang ne tombait jamais deux fois dans le même piège. Ravalant sa fierté, il s’adaptait à toutes les situations et n’entrait jamais longtemps dans le jeu de ses ennemis.

Les D’Harans avaient pourtant réussi à porter des coups terribles à l’armée de l’Ordre. Leurs propres pertes, si lourdes fussent-elles, restaient minimes par rapport à celles qu’ils avaient infligées aux bouchers de Jagang.

L’hiver les avait bien aidés, tuant un nombre incroyable de soudards. Habitués au climat du sud, dans l’Ancien Monde, les officiers n’avaient pas su faire face aux rigueurs de la mauvaise saison dans le Nouveau. Un demi-million d’hommes étaient morts de froid, et des centaines de milliers d’autres avaient succombé à diverses maladies.

Le seul climat avait coûté quelque sept cent cinquante mille hommes à l’empereur. Une inconcevable hécatombe…

Kahlan commandait désormais une force de quelque trois cent mille soldats. Dans des circonstances habituelles, cette armée aurait pu écraser n’importe quel ennemi. Hélas, les renforts impériaux n’avaient cessé d’affluer, faisant bien plus que compenser les pertes. À ce jour, la horde de Jagang comptait près de deux millions et demi de guerriers. Et elle grossissait encore…

Jagang avait accepté la relative trêve hivernale, parce que se battre par un froid pareil était quasiment impossible. Au printemps, il ne s’était pas précipité, assez malin pour comprendre que guerroyer dans la boue, au moment de la fonte des neiges, n’était pas très facile non plus. À cette période de l’année, les chariots s’embourbaient trop facilement, les cours d’eau en crue étaient impossibles à franchir, et la cavalerie ne servait pratiquement à rien sur un terrain glissant. En cas de charge, on réussissait surtout à perdre des montures de valeur – sans même parler de leurs cavaliers. Les fantassins pouvaient toujours attaquer, mais sans soutien monté, ils couraient au massacre.

En revanche, l’empereur avait tiré parti du printemps pour faire connaître partout son nouveau surnom : « Jagang le Juste ». Quand elle avait appris que des « émissaires de la paix » avaient sillonné les Contrées du Milieu, Kahlan était entrée dans une colère noire. Lorsqu’on les acceptait dans une ville, ces hérauts du mensonge promettaient la paix et la prospérité universelles…

L’été étant enfin arrivé, Jagang repartait en campagne. Et il prévoyait d’envoyer ses troupes dans les cités que ses émissaires avaient visitées.

Kahlan sursauta, car la porte de la cabane venait de s’ouvrir à la volée. Ce n’était pas à cause du vent, mais de l’irruption de Rikka. Peu assurée sur ses jambes, la Mord-Sith semblait n’avoir pas dormi depuis des jours.

Cara approcha de sa collègue, au cas où elle aurait besoin d’aide, mais elle n’esquissa pas un geste, attendant une éventuelle demande. Les femmes en rouge détestaient afficher leur faiblesse en public…

Rikka approcha de la table et jeta deux Agiels sur les cartes d’état-major.

— Qu’est-il arrivé ? demanda Kahlan, accablée.

— Je n’en sais rien, Mère Inquisitrice. J’ai découvert leurs têtes, chacune piquée au bout d’une lance. Les Agiels étaient attachés aux hampes…

Kahlan tenta de contenir sa colère.

— As-tu compris, à présent, Rikka ?

— Galina et Solveg ont eu une fin digne de Mord-Sith.

— Non, elles sont mortes pour rien ! Après avoir perdu les quatre premières Mord-Sith, nous savions que ça ne fonctionnait pas ! Quand celui qui marche dans les rêves contrôle leur esprit, les magiciennes et les sorciers ne sont pas sensibles au pouvoir de tes collègues…

— Il y a peut-être une autre explication… Si les Mord-Sith peuvent neutraliser les forces magiques adverses, il faut continuer ! D’un seul geste, les magiciennes et les sorciers sont capables de tuer mille de nos soldats.

— Je comprends ton point de vue, Rikka, mais il n’est pas réaliste. Six de tes amies sont mortes pour le prouver. Il faut arrêter le massacre !

— Je pense quand même que…

— Rikka, nous sommes là pour prendre des décisions capitales. Désolée, mais je n’ai pas le temps de discutailler… (Kahlan s’appuya à la table et dévisagea la Mord-Sith.) Je suis la Mère Inquisitrice et l’épouse du seigneur Rahl. Si tu ne m’obéis pas, tu devras quitter ce camp. C’est compris ?

Rikka regarda Cara, qui ne broncha pas.

— Je veux rester avec nos forces et faire mon devoir.

— Parfait… À présent, va manger quelque chose tant qu’il est encore possible de se faire servir… Nous avons besoin que tu sois en forme.

Rikka hocha vaguement la tête – ce qui se rapprochait le plus d’un salut pour une Mord-Sith – et sortit à grandes enjambées.

Kahlan chassa le nuage de moustiques qui tournaient autour de sa tête et se concentra sur les cartes.

— Bien, dit-elle en écartant les deux Agiels, quelqu’un a une suggestion ?

— Restons sur leurs flancs, proposa Zedd. Une attaque massive étant impossible, continuons à harceler les forces de Jagang.

— Je suis aussi pour cette solution, dit Verna.

— L’ennui, intervint Meiffert, c’est la taille de l’armée ennemie…

— Tout le problème est là, approuva Kahlan. Jagang a assez d’hommes pour les diviser en plusieurs forces trop importantes pour les nôtres. Je suis sûre qu’il le fera, et je veux savoir comment nous réagirons. À sa place, j’aurais recours à cette tactique, parce que c’est la plus gênante pour nous.

Quelqu’un frappa à la porte, et Warren, qui s’était campé devant la fenêtre, alla ouvrir.

Le capitaine Zimmer entra, salua en se tapant du poing sur le cœur et alla se placer face à Kahlan.

Décidé à broyer du noir, Warren retourna devant la fenêtre.

— Jagang divise ses forces, annonça Zimmer.

Le pire advenait, comme toujours…

— Ses objectifs ? demanda Kahlan.

— Apparemment, il envoie environ un tiers de ses hommes vers la vallée de Callisidrin, d’où ils pourront attaquer Galea. Les autres foncent vers le nord-est, sans doute pour traverser la vallée de Kern…

… Et fondre sur Aydindril. Car la cible finale de cette expédition ne faisait pas de doute.

— Avoir raison ne me ravit pas, dit Zedd, mais c’est ce que Kahlan et moi avions prévu.

— C’est une manœuvre évidente, dit Meiffert, penché sur la carte principale, mais avec une force de cette taille, il faut s’attendre à tout.

Consciente que personne n’aborderait le sujet le plus délicat, Kahlan décida de prendre les choses en main.

— Galea a décidé de faire cavalier seul. Donc, nous n’interviendrons pas.

Le capitaine Zimmer désigna un point, sur la carte.

— Il faudra placer nos troupes devant les leurs, pour les ralentir. Les suivre et les harceler ne suffira pas. Sauf si nous voulons passer notre temps à enterrer les cadavres, dans les cités mises à sac.

— Je suis d’accord, annonça Meiffert. Nous devons ralentir l’ennemi. Au bout du compte, nous céderons du terrain, c’est inévitable, mais c’est le seul moyen de gagner un peu de temps et d’accorder un répit aux Contrées du Milieu.

Zedd se tourna vers son « jeune » collègue.

— Qu’en penses-tu, Warren ?

Le futur prophète sursauta en entendant son nom, comme si son esprit avait été très loin de là…

Kahlan s’inquiétait, car elle trouvait que le mari de Verna n’allait pas bien. Le voyant approcher, le dos bien droit et l’air confiant, elle pensa s’être trompée. Au fond, ils étaient tous bizarres, en ce moment.

— Oublions Galea, dit Warren, car c’est une cause perdue. Aider ces gens est impossible, et ils connaîtront le sort que leur a prédit la Mère Inquisitrice. Pas parce qu’elle leur souhaitait du mal, mais parce qu’elle avait compris bien avant tout le monde. Si nous envoyons des troupes, elles se feront massacrer.

— Et qu’as-tu à dire d’autre ? demanda Zedd, étonné que Warren se soit contenté d’enfoncer des portes ouvertes.

Le futur prophète se plaça entre Verna et Meiffert, se pencha, et posa un index sur la carte – très loin au nord, pratiquement devant Aydindril.

— C’est là qu’il faudra poster nos forces.

— Si loin ? demanda le général. Pourquoi ?

— Parce que c’est le seul moyen d’obliger Jagang à s’arrêter jusqu’à la fin de l’hiver prochain. En l’affrontant là, il devra attendre le beau temps pour nous submerger et foncer sur Aydindril.

— Nous submerger ? répéta le général, indigné.

— Bien entendu… D’ici là, l’empereur disposera de trois ou quatre millions d’hommes. Vous pensez pouvoir les arrêter, général ?

— Dans ce cas, pourquoi nous envoyer à la boucherie ?

— Pour offrir un an de sursis à Aydindril… (Warren se tourna vers Kahlan.) Dans douze mois, presque jour pour jour, Aydindril tombera. Essayez de préparer ses habitants au pire, mais ne vous faites pas d’illusions : sa chute est inévitable.

Absurdement, Kahlan eut envie de gifler Warren. L’entendre dire à voix haute ce qu’elle pensait en secret était intolérable.

L’Ordre ne pouvait pas conquérir le cœur même des Contrées du Milieu et du Nouveau Monde ! Imaginer Jagang et ses sbires dans le Palais des Inquisitrices donnait envie de vomir à Kahlan.

— Zedd, continua Warren, il faudra protéger la Forteresse du Sorcier. Vous le savez aussi bien que moi… Si les forces magiques de Jagang l’investissent, tout sera perdu, car elles disposeront d’un pouvoir sans limites. Défendre la Forteresse est vital. Nous devrons nous souvenir qu’il s’agit d’une priorité absolue.

— S’il le faut, je m’en chargerai seul, dit le vieux sorcier.

— Il se peut que ce soit nécessaire, souffla Warren. Quand nous serons en position, et que la fin approchera, vous devrez nous laisser et aller défendre la Forteresse.

— Warren, explosa Kahlan, vous parlez comme si tout était joué ! Accepter la défaite ainsi est inacceptable !

Warren eut un sourire timide.

— Mère Inquisitrice, si je vous donne cette impression, vous m’en voyez désolé… C’est une analyse lucide, pas un manifeste de défaitisme. Nous n’arrêterons pas l’armée de Jagang, il faut regarder la vérité en face. D’autant plus que certains pays, à l’instar d’Anderith et de Galea, auront peur de l’Ordre et préféreront une alliance à un massacre…

» J’ai vécu dans l’Ancien Monde à l’époque où il tombait peu à peu sous la domination de Jagang. Cet homme est méthodique, et il n’ignore rien des vertus de la patience. Conquérir l’Ancien Monde semblait impossible, pourtant il a réussi. Il peut attendre des années s’il le faut, et il ne se détourne jamais de ses objectifs. En l’énervant, il est possible de le pousser à l’erreur, mais il se ressaisit très vite.

» Savez-vous pourquoi il reprend très vite son calme ? Parce que la cause qu’il défend est ce qui compte le plus à ses yeux. Pour comprendre l’empereur, il ne faut jamais perdre de vue un point essentiel : il est persuadé d’être dans le vrai et d’agir pour le bien de l’humanité. Il aime être un conquérant couvert de gloire, c’est indéniable, mais sa véritable gratification est de penser qu’il aura ramené sous la Lumière du Créateur des gens qu’il tient pour des païens. Pour progresser, il en a l’absolue conviction, l’humanité doit se soumettre à l’autorité hautement morale de l’Ordre.

— Un tissu d’absurdités ! s’exclama Kahlan.

— Vous avez le droit de le penser, mais Jagang croit sincèrement œuvrer pour le bien de l’humanité. C’est son credo et celui de tous ses principaux collaborateurs.

— L’empereur pense que le meurtre, le viol et l’esclavagisme sont les mamelles de la justice ? demanda Meiffert. Dans ce cas, il est fou à lier !

— N’oubliez pas qu’il a grandi sous la tutelle des prêtres de la Confrérie de l’Ordre, dit Warren. C’est capital ! Ayant assimilé leur enseignement, Jagang est persuadé que les horreurs que vous venez de citer sont justifiées. Pour lui, seul l’autre monde importe, parce que c’est là qu’on se retrouve dans la Lumière du Créateur. Pour ces gens, se sacrifier au nom des autres dans le royaume des vivants permet d’obtenir la récompense suprême après la mort. Tous ceux qui n’acceptent pas cette vision de la vie – nous, en l’occurrence – doivent être convertis ou tués.

— Donc, récapitula Meiffert, le devoir sacré de Jagang est de nous écraser. Le butin n’est pas sa motivation principale, car il cherche, à son étrange façon, à sauver l’humanité.

— C’est ça, oui…

— Admettons…, soupira Kahlan. Warren, selon vous, que va faire ce saint homme en quête de justice ?

— Pour conquérir le Nouveau Monde, il doit s’emparer de deux lieux essentiels. Sinon, sa victoire sera incomplète. Ses cibles sont Aydindril, le siège du pouvoir dans les Contrées du Milieu, et le Palais du Peuple, en D’Hara. Si ces deux bastions tombent, tout le reste s’écroulera. Apparemment, il a choisi son premier objectif.

» L’Ordre fonce vers Aydindril pour diviser les Contrées. Sinon, qu’irait-il faire dans le Nord ? Ensuite, il se concentrera sur D’Hara, qui sera isolé. Briser les alliances est un des meilleurs moyens de vaincre. Et pour démoraliser un adversaire, le frapper au cœur est idéal.

» Je ne dis pas que tout est joué, mais voilà en gros le plan de Jagang. Richard l’avait deviné avant nous, d’où sa décision… Sachant que nous n’avons aucune chance d’arrêter les envahisseurs, il nous faut regarder la réalité en face…

Kahlan baissa les yeux sur la carte principale.

— Aux heures les plus sombres, dit-elle, il est vital de continuer à croire en soi. L’empire d’haran ne se rendra pas sans combattre. Il faut lutter avec tous les moyens dont nous disposons, et guetter une occasion de renverser la situation.

— La Mère Inquisitrice a raison, dit Zedd. Lors de la dernière grande guerre que j’ai vécue, dans ma jeunesse, mon camp semblait condamné. Nous avons résisté, et finalement, les envahisseurs ont dû retourner d’où ils venaient.

Aucun officier d’haran ne fit de commentaire. À l’époque, l’agresseur était D’Hara…

— Mais tout a changé, aujourd’hui, s’empressa de préciser le vieux sorcier. Cette guerre avait été déclenchée par un dirigeant maléfique… (Il regarda Meiffert, Zimmer et les autres D’Harans.) Dans un conflit, chaque camp compte des hommes d’honneur et des salauds. Grâce au nouveau seigneur Rahl, tous les combattants de bonne volonté peuvent aujourd’hui défendre une juste cause.

» Nous finirons par vaincre, j’en suis sûr. Je sais que c’est difficile à croire, en ce moment, mais il doit y avoir aussi dans l’Ancien Monde des gens de valeur qui souffrent sous le joug de l’Ordre et ne partagent pas ses objectifs de guerre. Quoi qu’il en soit, nous devons endiguer l’invasion.

— Warren, dit Kahlan en désignant la carte, comment Jagang mènera-t-il cette campagne, selon vous ?

Le futur prophète tapota la carte, un peu au sud d’Aydindril.

— Connaissant Jagang et sa stratégie habituelle, il s’en tiendra à son plan de base. Il a un objectif, et il continuera à avancer vers lui. Jusqu’à présent, nous ne lui avons rien opposé d’inédit. Pour un chef de guerre expérimenté comme lui, ce conflit doit paraître très banal. Ne croyez pas que je veuille minimiser nos succès. Nous lui avons réservé quelques mauvaises surprises, et c’était une bonne chose. Mais globalement, tout se déroule comme il le prévoyait.

» En positionnant nos forces là où je l’ai dit, vous protégerez Aydindril jusqu’à l’été prochain. Jagang a compris que les hivers, ici, n’étaient pas propices aux batailles. Mais quand le beau temps sera revenu, il se mettra en marche, et rien ne l’arrêtera. Alors, quoi que vous fassiez, Aydindril tombera, et il faudra coûte que coûte tenir la Forteresse du Sorcier. C’est tout ce qui restera à faire…

Un lourd silence tomba sur la pièce. Dans la cheminée, le feu agonisait, et c’était le dernier qui y aurait brûlé. Leurs bagages déjà faits, Warren et Verna étaient prêts à partir avec l’armée. Ils perdaient leur foyer, et c’était peut-être pour ça que le futur prophète se montrait si mélancolique.

Kahlan regarda les rideaux qu’elle avait fabriqués pour eux, des mois plus tôt. Leur mariage semblait remonter à une éternité…

Le sien paraissait être un rêve très lointain… Chaque matin, au réveil, elle avait le sentiment que Richard n’était plus qu’un fantôme. La guerre devenait la seule réalité pour tous ceux qui y participaient, leur dévorant l’âme et le cœur.

À certains moments, Kahlan aurait juré que Richard n’avait jamais existé. Un songe éveillé, voilà ce qu’avait été sa vie. Et ce long été de bonheur, dans les montagnes, ne pouvait pas avoir vraiment eu lieu…

Ces instants de doute terrifiaient davantage l’Inquisitrice que la horde de soudards de Jagang.

— Warren, que se passera-t-il après la chute d’Aydindril ?

— Je n’en sais rien… Jagang se contentera peut-être de digérer sa proie, le temps d’avoir assis son emprise sur les Contrées du Milieu. Mais tôt ou tard, parce qu’il est certain que son devoir l’y oblige, il se mettra en route pour D’Hara.

Kahlan se tourna vers le capitaine Zimmer.

— Capitaine, préparez vos hommes à l’action. Pendant que nous finissons de démonter le camp, ils montreront à Jagang que nous n’avons aucune intention de le laisser en paix.

L’officier sourit, puis se tapa du poing sur le cœur.

— Mes amis, dit l’Inquisitrice, l’Ordre devra verser du sang pour chaque pouce de terrain qu’il annexera. Même si je ne peux rien faire de plus, je m’acharnerai à ce qu’il en soit ainsi tant qu’il me restera un peu de force.

Chapitre 53

Les rues empestaient les égouts, et il n’y avait pas un souffle de vent. Accablé de chaleur, Richard essuya d’un revers de la main la sueur qui ruisselait sur son front. Au moins, tant que son chariot roulait, le déplacement d’air le rafraîchissait un peu.

Cette nuit, il était morose, car il avait la certitude, à présent, que Kahlan et Cara avaient quitté la cabane. Bien qu’il fût plongé dans ses pensées, il avait quand même remarqué que la cité grouillait d’une activité inhabituelle pour cette heure tardive. Des silhouettes furtives passaient devant lui, puis s’engouffraient dans des maisons dont on refermait aussitôt la porte. La lune étant pleine, il avait repéré dans des ruelles d’autres silhouettes qui attendaient visiblement qu’il se soit éloigné pour traverser la voie. Les roues de son chariot faisant un abominable vacarme, il ne pouvait rien entendre de ce que disaient ces curieux noctambules.

Alors qu’il empruntait la rue qui conduisait chez le marchand de charbon, avec qui il avait rendez-vous, Richard dut s’arrêter net pour ne pas percuter un barrage de gardes équipés de longues lances.

Un des hommes saisit les chevaux par le mors, et ses compagnons pointèrent leurs armes sur le Sourcier.

— Que fiches-tu dehors ? demanda une voix, sur le flanc droit du chariot.

Richard tira calmement le frein.

— J’ai un permis spécial qui m’autorise à faire des livraisons la nuit. C’est pour le palais de l’empereur.

En général, mentionner le Fief suffisait à lui dégager le chemin.

— Si tu as un permis, montre-le ! dit un des gardes.

Ce soir, les choses semblaient plus compliquées… Richard sortit le document, rangé sous sa chemise dans une pochette en cuir, et le tendit à l’homme, qui leva sa lanterne pour mieux voir.

Des camarades à lui l’entourèrent afin d’étudier le permis et ses cachets officiels. Le document était parfaitement authentique. Au prix où Richard l’avait payé, c’était la moindre des choses.

— Tu peux y aller, dit le garde en rendant son permis à Richard. En traversant la ville, tu as vu quelque chose de bizarre ?

— Bizarre ? Que voulez-vous dire ?

— Si tu avais remarqué, tu ne poserais pas la question. Allez, continue ton chemin.

Richard décida de jouer un peu la comédie.

— Il y a du danger ? Des bandits rôdent dans le coin ? Vous êtes sûr qu’un honnête citoyen ne risque rien ? Si c’est pour me faire égorger, je préfère rentrer chez moi.

— Ne t’en fais pas, il ne t’arrivera pas malheur. Mais une bande de crétins sèment le désordre parce qu’ils n’ont rien de plus intéressant à faire.

— C’est tout ? Vous en êtes certain ?

— Si tu travailles pour le palais, tu ferais mieux de te dépêcher, mon gars.

— Oui, oui, vous avez raison…

Richard desserra le frein et secoua les rênes. Aussitôt, le chariot s’ébranla.

Bien qu’il ignorât ce qui se passait, Richard aurait parié que les gardes étaient là pour interpeller des « insurgés », comme ils les appelaient. Pressés de rentrer au poste, ils arrêteraient sans doute tous les malheureux qui leur tomberaient sous la main. Quelques jours plus tôt, un employé d’Ishaq avait subi ce triste sort. Mort soûl pour avoir abusé de l’eau-de-vie qu’il distillait en toute illégalité, le pauvre avait eu la mauvaise idée de partir avant qu’une réunion soit terminée. Il n’était jamais rentré chez lui…

Le surlendemain, Ishaq avait été informé que l’homme venait de confesser d’abominables crimes contre l’Ordre Impérial. Sa femme et sa fille avaient également été incarcérées. Après avoir subi le fouet – pour la punir d’avoir dit du mal de l’Ordre –, l’épouse avait été relâchée. La fille, plus jeune et plus jolie, n’était toujours pas revenue chez elle, et nul ne savait où on la détenait.

Dès qu’il fut sorti de la ville, Richard s’emplit les poumons de la délicieuse odeur de la terre récemment retournée.

Quand il entra dans la cour du charbonnier, le patron, un type très nerveux nommé Faval, courut à sa rencontre.

— Richard Cypher, te voilà ! J’avais peur que tu ne viennes pas.

— Pourquoi ?

Faval gloussa bêtement. C’était un tic, chez lui, surtout quand une situation n’avait rien de drôle. Le Sourcier ne s’en formalisait plus depuis longtemps. Le charbonnier était simplement surexcité, et il ne pensait pas à mal. Pourtant, beaucoup de gens l’évitaient à cause de son innocente manie. Certains affirmaient qu’il était fou, une punition, selon eux, que le Créateur réservait aux plus grands pécheurs. D’autres le détestaient, persuadés qu’il se moquait d’eux. Bien entendu, cela aggravait la nervosité de Faval, qui gloussait encore plus que d’habitude.

Toutes les dents de devant cassées, le charbonnier avait le nez comme une patate, à force de se faire taper dessus. Ayant compris qu’il n’était pas méchant, Richard ne l’avait jamais rudoyé. Du coup, Faval l’aimait bien.

— J’avais peur que tu manques notre rendez-vous, voilà tout…

— Faval, je t’ai donné ma parole. Pourquoi as-tu eu des doutes ?

— Comme ça, sans véritable raison, répondit le charbonnier en se triturant frénétiquement le lobe d’une oreille.

— Les gardes m’ont intercepté, dit Richard en sautant à terre.

— Non ! s’écria Faval avant de glousser comme un dindon. Que voulaient-ils ? Ils t’ont posé des questions ?

— Ils m’ont demandé si j’avais vu quelque chose de bizarre.

— Mais tu as répondu que non, et ils t’ont laissé passer.

— Exact. Pourtant, j’ai quand même aperçu un homme à deux têtes…

Faval écarquilla les yeux, pétrifié.

— Tu… tu… vraiment ? Un homme à deux têtes ?

Cette fois, ce fut Richard qui gloussa.

— Mais non, c’était une blague !

— Pas très drôle, si tu veux mon avis…

— J’en conviens volontiers. Mon chargement est prêt ? Victor a besoin d’acier, et Priska risque de mettre la clé sous la porte s’il n’a pas de charbon. Il paraît que tu n’as pas honoré sa dernière commande.

Bien entendu, Faval gloussa avant de répondre.

— Je n’ai pas pu, Richard Cypher ! Pourtant, j’ai besoin de cet argent. Je dois une somme folle aux types qui me fournissent du bois. Et si je ne paie pas, ils cesseront de me livrer.

Faval était installé à la lisière de la forêt. Son indispensable matière première, pour fabriquer du charbon, était à portée de sa main, mais il n’avait pas le droit de toucher aux arbres. Selon la curieuse philosophie de l’Ordre, qui détenait toutes les ressources naturelles, on coupait du bois quand les bûcherons avaient besoin de travailler – à condition d’avoir une licence –, et pas simplement parce que quelqu’un en avait besoin. Du coup, des centaines de branches mortes pourrissaient dans la forêt. Quiconque se serait aventuré à les ramasser risquait d’être arrêté pour vol de la propriété collective.

— J’ai essayé de faire parvenir du charbon à Priska, mais le comité me l’a interdit. Selon ses membres, je n’ai pas besoin d’argent. Tu te rends compte ! Il paraît que je suis un riche entrepreneur dont les besoins passent après ceux des déshérités. Bon sang, j’essaie simplement de gagner ma vie !

— Je sais, Faval, et j’ai dit à Priska que ce n’était pas ta faute. Il a compris, parce qu’il connaît ce genre de problème. Mais il a tellement besoin de cette livraison qu’il s’en prend à n’importe qui, et surtout à ceux qui n’y peuvent rien. J’ai promis de lui livrer un chargement cette nuit, et deux demain soir. Tu as de quoi me fournir ?

Richard sortit de sa bourse une pièce d’argent.

Faval se tapa joyeusement dans les mains.

— Merci, Richard Cypher, tu es mon sauveur ! Les bûcherons ne sont pas commodes, tu sais… Un ce soir et deux demain, as-tu dit ? Aucun problème ! Tu es un fils pour moi, Richard ! Regarde, ton charbon est en train de mijoter !

Richard tourna la tête vers les dizaines de fours en terre où Faval préparait son charbon. De loin, on eût dit de petites meules de foin.

Le principe était assez simple. On commençait par empiler des morceaux de bois autour d’un tas d’herbes sèches, puis on les recouvrait de fougères et de genêts. Ensuite, on enveloppait le tout de glaise. Après avoir mis le feu au bois à travers une ouverture dans la base du four – qu’on refermait aussitôt –, on laissait s’échapper la fumée et l’humidité pendant environ une semaine. Quand plus rien ne sortait des trous de ventilation, en haut du four, on les obstruait pour éteindre le feu. Il suffisait alors d’attendre le refroidissement pour ouvrir le four et récupérer le charbon. Un travail très prenant, mais pas vraiment compliqué.

— Je vais t’aider à charger, dit Faval.

Richard retint le charbonnier par le pan de sa chemise.

— Tu vas enfin me dire ce qui se passe ?

Faval gloussa en se tapotant pensivement la lèvre inférieure.

Puis il se jeta à l’eau.

— La révolte a commencé !

Richard se doutait qu’il s’agissait de cela.

— Que peux-tu m’en dire de plus, Faval ?

— Absolument rien ! Je ne suis pas informé de…

— C’est moi, Richard ! Tu sais bien que je ne te dénoncerai pas.

— Oui, oui… Excuse-moi, mon ami… Je suis si nerveux que je n’ai plus les idées claires.

— Alors, cette révolte ?

— L’Ordre empêche les gens de vivre. Prends mon cas, par exemple. Sans toi, je serais… Bon sang, je préfère ne pas y penser ! Mais tout le monde n’a pas ma chance. Les citoyens crèvent de faim parce que l’Ordre réquisitionne la nourriture. Leurs proches sont arrêtés et avouent des crimes qu’ils n’ont pas commis…

» Tu savais ça, Richard Cypher ? Je n’y croyais pas moi-même, pour tout te dire. Au fond, un homme qui avoue doit être coupable, pas vrai ? Oui, je pensais que de sales conspirateurs voulaient nuire à l’Ordre. Je me disais qu’ils méritaient leur sort, et je me réjouissais quand on les punissait.

— Qu’est-ce qui t’a fait changer d’avis ?

— Mon frère…, gémit Faval. Il travaillait avec moi, et nous faisions vivre ma famille en fabriquant du charbon du matin au soir. Nous habitions dans la même maison, qui n’avait qu’une seule pièce. Bref, nous ne nous quittions jamais.

» L’an dernier, à la sortie d’une réunion où nous étions tous obligés de couvrir l’Ordre d’éloges, des hommes l’ont arrêté. Quelqu’un l’avait dénoncé, prétendant qu’il était un insurgé. Au début, je ne me suis pas inquiété, parce que mon frère ne se mêlait pas de politique. Un simple charbonnier, voilà ce qu’il était…

» Une semaine durant, je suis allé tous les jours à la prison dire qu’il n’aurait jamais rien fait contre l’Ordre. À l’époque, nous aimions nos chefs, parce qu’ils affirmaient vouloir le bonheur de tous…

» Un matin, un garde m’a informé que mon frère avait avoué. De la « haute trahison », m’a-t-il expliqué. Un complot pour renverser l’Ordre. Il avait donné tous les détails de la machination…

» Le lendemain, j’ai voulu retourner à la prison pour insulter les monstres qui avaient torturé mon frère. Craignant de ne plus me revoir, ma femme m’a supplié de ne pas le faire, et je l’ai écoutée. De toute façon, ça n’aurait servi à rien, puisque le détenu avait signé ses aveux. Un homme qui avoue ne peut pas être innocent, tout le monde sait ça !

» Il a été exécuté… Sa femme et ses enfants vivent encore avec nous, et nous parvenons à peine à…

La voix de Faval mourut sur un sanglot.

— Je comprends, mon ami, dit Richard en tapotant l’épaule du charbonnier. Tu n’aurais rien pu faire, alors, console-toi…

— Aujourd’hui, je suis coupable d’avoir de mauvaises pensées envers l’Ordre. C’est un crime, tu sais, et je le commets chaque jour ! Je rêve de vivre sous un autre régime. D’avoir une charrette, par exemple, pour que mes fils et mes neveux puissent livrer mon charbon. Ce serait merveilleux, n’est-ce pas ? Je pourrais acheter…

» Oublions ça ! Pour l’Ordre, je suis un insurgé parce que je pense à mes besoins, pas à ceux des autres. Mais en quoi sont-ils plus importants que les miens ?

» J’ai demandé l’autorisation d’acheter une charrette. Bien entendu, on me l’a refusée pour ne pas priver de travail les charretiers ! On m’a traité d’égoïste, parce que je voulais enlever le pain de la bouche des autres.

— Ce n’est pas toi le criminel, Faval, dit Richard. Tes aspirations sont normales. Tu n’as qu’une vie, et tu es libre de la mener comme tu l’entends. Acheter une charrette afin de mieux nourrir ta famille devrait être un droit.

— Tu parles comme un révolutionnaire, Richard Cypher !

Richard soupira, conscient que toute rébellion était vouée à l’échec.

— Non, Faval…

— La révolte a commencé ! C’est parti !

— Et moi, j’ai du charbon à livrer…

Richard s’empara d’un sac et le jeta dans le chariot.

Faval souleva un autre sac.

— Tu devrais te joindre aux insurgés, Richard Cypher. Tu es très intelligent, et ton aide leur serait précieuse.

— Que veulent-ils faire ? demanda le Sourcier. Quel est leur plan ?

Y avait-il de l’espoir, malgré ce qu’il avait cru jusque-là ?

— Demain, ils manifesteront dans les rues et ils exigeront que les choses changent.

— Lesquelles, exactement ?

— Avant tout, ils réclameront du travail. Et le droit de le faire comme ils l’entendent. (Faval gloussa.) Tu crois que je pourrai m’acheter une charrette ? Après la révolte, tu penses que je serai libre de vendre mon charbon ?

— Je n’en sais rien, mon ami… Mais que feront les insurgés si l’Ordre refuse de céder à leurs exigences ? Ce qui est à prévoir.

— Eh bien, ils seront furieux et refuseront de reprendre le travail. Certains parlent de piller les boulangeries, pour avoir au moins un peu de pain.

Richard comprit qu’il n’y avait aucun espoir.

— Que dois-je faire, mon ami ? demanda Faval. Me joindre aux insurgés ?

— Faval, dans un cas comme celui-là, on ne demande pas l’avis des autres. Veux-tu mettre en danger ta vie et celle de ta famille en te fiant à un livreur de charbon ?

— Tu es un type intelligent, Richard Cypher. Pas moi…

Le Sourcier tapota le front du charbonnier.

— Dans ta tête, tu as tout ce qu’il faut pour prendre une décision. Tu as compris que l’Ordre n’aiderait pas les gens en leur disant comment il faut vivre. Tout seul, mon ami ! Toi, un simple charbonnier, tu es plus intelligent que l’Ordre Impérial.

— Tu crois, Richard ? Personne ne m’a jamais dit ça.

— Tu es assez malin pour savoir ce que cette révolte représente pour toi, et décider ce que tu dois faire demain…

— J’ai peur pour ma femme, ma belle-sœur et tous nos enfants… Je ne veux plus de l’Ordre, mais qu’arrivera-t-il aux miens si on m’arrête ? Comment survivront-ils ?

Richard souleva un nouveau sac.

— Écoute-moi bien, mon ami. Quand on se révolte, il faut être sûr de ce qu’on fait, parce que c’est très dangereux. Si tu t’en mêles, tu devras être prêt à sacrifier ta vie, le cas échéant.

— Vraiment ? Tu crois que ça va si loin, Richard Cypher ?

— Faval, reste ici et fabrique le charbon dont Priska a besoin. L’Ordre arrêtera les insurgés, et l’affaire en restera là. Tu es un brave homme, et je détesterais te savoir en prison.

— Très bien, Richard Cypher. Si tu le dis, je ne m’en mêlerai pas.

— Tu m’en vois ravi… Bien, je reviendrai demain soir, en principe. Mais s’il y a trop de troubles, les rues étant bloquées, ne t’inquiète surtout pas si tu ne me vois pas.

— Je comprends, Richard Cypher. Et je te fais confiance, parce que tu ne m’as jamais laissé tomber.

— Faval, puisque je risque d’être… empêché… demain, voilà les deux pièces d’argent, pour la seconde livraison. Il faut que les bûcherons continuent à te fournir du bois, parce que la fonderie a besoin de charbon.

Faval n’était pas le seul charbonnier qui approvisionnait Richard. Tous étaient de braves types qui s’échinaient à faire correctement leur boulot malgré les tracasseries administratives.

Sur la revente du charbon, Richard faisait un bénéfice minuscule, mais il se rattrapait sur l’acier et le fer. Cela dit, cette activité secondaire amortissait en gros les pots-de-vin qu’il devait verser. Évidemment, il gagnait beaucoup plus sur les livraisons de minerai, de glaise, de plomb, de mercure, d’antimoine, de sel et de sable de moulage dont le fondeur Priska avait besoin et qu’il ne parvenait pas à obtenir. En fait, il était débordé de travail, à ce niveau, et les bénéfices qu’il dégageait de cette activité couvraient tous ses frais. Du coup, les chargements de fer et d’acier devenaient du pur profit.

Quand il arriva à la fonderie, Priska faisait déjà nerveusement les cent pas dans la cour.

— Eh bien, s’écria-t-il, ce n’est pas trop tôt !

— J’ai perdu une bonne heure, parce que les gardes ont voulu inspecter le chargement.

— Les salopards !

— Tout va bien, ne t’en fais pas… Ils n’ont rien prélevé…

Le patron de la fonderie soupira.

— Crois-moi, Richard, c’est un miracle que je parvienne à faire tourner mes fours !

— Priska, tu n’es pas… hum… impliqué dans ce qui se passe en ville ?

À la chiche lueur qui filtrait de la fenêtre de son bureau, le fondeur dévisagea un long moment Richard.

— Des changements s’annoncent, mon ami. Les choses vont s’amé liorer.

— Vraiment ?

— Une révolte a éclaté.

De nouveau, Richard se laissa aller à espérer. Pas pour lui, car sa situation était inextricable, mais pour tous les pauvres gens qui aspiraient à la liberté. Faval était un brave homme dur à la peine, mais en matière d’intelligence, il n’arrivait pas à la cheville de Priska. Toujours informé de tout, le fondeur avait communiqué au Sourcier la liste des fonctionnaires à corrompre pour obtenir ses divers permis. À côté des noms, il avait indiqué la somme adaptée à chaque fonctionnaire.

— Une révolte ? Dans quel but ?

— Rendre aux gens le droit de vivre comme ils l’entendent. Un recommencement, Richard ! Et c’est déjà en marche ! (Priska alla ouvrir les portes de son entrepôt.) Quand tu passeras chez Victor, attends-le un moment, parce qu’il veut te parler…

— De quoi ?

Priska éluda la question d’un vague geste de la main.

— Allez, décharge mon charbon et embarque ton acier. Si je te retarde, Victor me tordra le cou.

Richard s’empara d’un sac, et son ami en prit un autre.

— Quel est le plan des insurgés ?

— Ils ont capturé plusieurs responsables de l’Ordre. Des gens très haut placés.

— Ils les ont déjà exécutés ?

— Exécutés ? As-tu perdu la tête ? Ils ne leur feront pas de mal, les détenant jusqu’à ce qu’ils acceptent d’assouplir les règlements.

— Pardon ? s’écria Richard. Que demandent les insurgés ?

— Du changement ! Les citoyens doivent avoir leur mot à dire sur leur vie, leur travail et tout ce qui les concerne. Ils veulent moins de palabres inutiles, moins de réunions et plus de considération pour leurs problèmes quotidiens.

Cette fois, Richard comprit définitivement qu’il n’avait aucune raison d’espérer.

En finissant de décharger le chariot – puis en y transférant l’acier – il ne prêta plus guère attention à Priska, qui continua pourtant à lui exposer le plan des révolutionnaires.

Ces idéalistes exigeaient des procès équitables pour les prisonniers de l’Ordre, ainsi qu’un droit de visite pour leurs amis et leur famille. Ils demandaient aussi que les autorités révèlent ce qui était arrivé aux nombreux « disparus » dont on était sans nouvelles depuis leur arrestation. Il y avait d’autres requêtes, mais Richard ne les enregistra pas, car il pensait à autre chose.

Alors qu’il allait remonter dans son chariot, Priska le prit par le bras.

— Richard, l’heure est venue pour les hommes de bonne volonté. Nous devons nous joindre aux insurgés.

— Priska, Victor m’attend…

Le fondeur lâcha le bras du Sourcier et sourit.

— C’est vrai… À bientôt, Richard. La prochaine fois, tu viendras peut-être en plein jour, sans avoir besoin d’un permis…

— Ce serait formidable, mon ami…

Quand il arriva chez Victor, Richard avait terriblement mal à la tête. Tout ce qu’il avait entendu le rendait malade, et il redoutait encore plus ce que le forgeron allait lui dire.

Son ami l’attendait devant l’atelier. D’habitude il n’arrivait pas si tôt, se « contentant » de commencer le travail un peu avant l’aube.

Victor ouvrit les portes de l’entrepôt et posa sa lanterne sur une étagère, pour que Richard y voie mieux pendant qu’il positionnait le chariot devant l’entrée.

— Décharge l’acier, dit Victor avec un sourire de conspirateur, puis viens me rejoindre pour manger un peu de lardo. Nous avons à parler…

Peu enthousiasmé par la conversation à venir, Richard prit tout son temps pour vider le véhicule. Hélas, il devinait de quoi Victor voulait converser…

Contrairement à Faval et à Priska, le forgeron ne l’aidait jamais à décharger. Étant le client final, il entendait qu’on le livre en temps et en heure et qu’on dépose le matériel là où il le demandait. Un service qu’il obtenait rarement auprès des compagnies de transport officielles, qui lui coûtaient pourtant beaucoup plus cher. Bien entendu, Richard ne voyait aucun inconvénient à travailler seul.

Si loin au sud, dans l’Ancien Monde, les étés étaient accablants, et la température ne baissait pratiquement pas durant la nuit. Ce n’était pas comme dans ses chères montagnes…

En manipulant les barres d’acier, il repensa aux moments merveilleux passés avec Kahlan, près du petit cours d’eau. Cela semblait si loin… Tout espoir de revoir un jour sa femme le quittait peu à peu, et il s’inquiétait de plus en plus pour elle. Parfois, il tentait de se convaincre de l’oublier, pour cesser de se torturer. Mais son souvenir, en réalité, était la seule chose qui lui permettait de tenir.

Quand il eut fini, l’aube approchant, il alla rejoindre Victor, assis près de son cher bloc de marbre, qu’il couvait du regard.

— Richard, dit-il quand il remarqua enfin son ami, viens manger un peu de lardo.

Les deux hommes s’assirent sur le seuil de l’entrepôt, d’où on avait une vue plongeante sur le chantier. Le soleil se levant, Richard aperçut quelques-unes des ignobles sculptures qui « orneraient » le Fief.

Victor coupa une tranche de lardo et la tendit au Sourcier.

— Mon ami, la révolte dont je te parlais vient de commencer. Mais tu le sais sans doute déjà…

— Rien n’a commencé, Victor…

— Tu te trompes !

— Des troubles ont éclaté… Pas la rébellion que nous évoquions ensemble.

— Ce n’est qu’un début… Demain, il y aura une grande manifestation. Richard, nous voulons que tu diriges les opérations.

Exactement la requête que redoutait le Sourcier.

— Pas question !

— Je sais, tu te dis que personne ne te connaît, et qu’on ne t’obéira pas. Mais c’est faux ! J’ai parlé de toi à beaucoup de mes amis. Priska et d’autres entrepreneurs m’ont imité. Tu es l’homme de la situation.

— Non.

— Pourquoi ?

— Parce que beaucoup d’innocents vont mourir.

— Allons, tu exagères ! Il ne s’agit pas d’une sanglante révolution ! Des hommes de bonne volonté vont se dresser contre l’oppression pour améliorer le sort de tous. C’est exactement ce que prône l’Ordre Impérial. Nous sommes le peuple, nos chefs gouvernent au nom du peuple, et ils finiront par nous écouter.

— Tu veux que je sois ton chef ? demanda Richard.

— Oui.

— Alors, je vais te donner un ordre, Victor !

— Je t’écoute.

— Reste à l’écart de tout ça. C’est ton chef qui l’exige. Travaille toute la journée, et ne te mêle de rien.

Victor sembla penser que Richard plaisantait. Puis il comprit que ce n’était pas le cas.

— Pourquoi ? Tu ne veux pas que les choses changent ? As-tu envie de vivre ainsi jusqu’à la fin de tes jours ?

— Vous êtes prêts à tuer vos otages ?

— Les tuer ? Il n’est pas question de semer la mort, mais de redonner une chance à la vie.

— L’ennui, c’est que vos adversaires ne joueront pas selon les mêmes règles.

— Mais ils vont…

— Reste ici et travaille, sinon, tu ne verras pas le soleil se lever demain. L’Ordre écrasera le mouvement en un jour ou deux, puis il traquera impitoyablement tous ceux qui y ont trempé. Beaucoup de gens vont mourir…

— Si tu nous diriges, tu présenteras nos requêtes, et tout ira bien. Nous te voulons comme chef pour éviter un désastre. Tu sais convaincre les gens… Pense à tous ceux que tu as aidés depuis ton arrivée : Faval, Priska, moi et tant d’autres. Nous avons besoin de toi pour donner un sens à cette révolte.

— Si les insurgés ne savent pas pourquoi ils combattent, personne ne peut le leur apprendre. Ils réussiront s’ils ont faim de liberté, et s’ils sont prêts à tuer et à mourir pour cette cause. (Richard se leva et épousseta son pantalon.) Ne t’en mêle pas, Victor, si tu tiens à la vie.

Le forgeron suivit Richard jusqu’à son chariot. Sur le chantier, les premiers ouvriers arrivaient.

— Richard, je comprends ton point de vue. Comme toi, je pense que ces hommes n’ont pas la même soif de liberté que moi. Mais ils n’ont pas grandi à Cavatura, et ignorent peut-être ce que c’est de maîtriser vraiment sa vie. Pour le moment, nous n’avons pas d’autre option. Alors, pourquoi ne pas essayer ? Le seigneur Rahl, qui dirige l’empire d’haran, comprendrait notre démarche et nous encouragerait sûrement.

En sautant sur le siège de son chariot, Richard se demanda comment des informations pareilles avaient pu arriver jusqu’au cœur de l’Ordre Impérial.

Il saisit les rênes et échangea un long regard avec le forgeron, d’habitude d’une imperturbable logique, mais grisé par le parfum de liberté qui flottait dans l’air.

— Victor, martèlerais-tu un morceau d’acier froid pour en faire un outil ?

— Bien sûr que non ! L’acier doit être chauffé avant qu’on le travaille.

— Il en va ainsi pour les hommes, mon ami. Ceux-là sont de l’acier froid, alors, ne te sers pas pour rien de ton marteau. Je suis sûr que Richard Rahl te dirait la même chose.

Chapitre 58

Richard sentait le souffle du frère Neal sur sa nuque. Le second de Narev l’observait tandis qu’il ciselait la bouche d’un pécheur hurlant de douleur pendant que les sbires du Gardien le taillaient en pièces.

— Excellent…, murmura Neal, ravi par ce spectacle.

— Merci, frère Neal, dit Richard en se retournant.

Le « jeune » fanatique défia le Sourcier déchu du regard.

— Cypher, tu sais que je ne t’aime pas ?

— Aucun individu ne mérite d’affection, frère Neal.

— Tu as réponse à tout, pas vrai ? (Le sorcier sourit puis glissa une main sous sa capuche pour lisser ses courts cheveux bouclés.) Sais-tu pourquoi tu as obtenu ce travail ?

— Parce que l’Ordre m’a donné une chance de…

— Non, non, pas de bla-bla ! Sais-tu pourquoi ce poste était libre ? Nous manquions de sculpteurs, c’est pour ça que tu es là.

Richard n’ignorait rien de cette affaire, mais il préféra jouer les imbéciles.

— J’étais un simple ouvrier, à l’époque, et…

— Beaucoup de sculpteurs ont été pendus.

— Si c’étaient des traîtres, je me réjouis que l’Ordre les ait démasqués et châtiés.

— Des traîtres, oui… En tout cas, ils avaient une très mauvaise attitude. Des prétentieux qui parlaient à tout bout de champ de leur talent. Une notion archaïque, n’est-ce pas, Richard ?

— Je ne saurais le dire, frère Neal. Pour ma part, je suis content de savoir sculpter et de mettre cette aptitude au service de la communauté.

Neal recula et étudia Richard pour déterminer s’il était sincère ou s’il se fichait de lui. Ne trouvant aucun indice qu’il s’agissait de mensonges, il laissa tomber.

— Certains de ces hommes profitaient de leur travail pour tourner l’Ordre en dérision. Ils croyaient malin d’utiliser leur « art » pour saboter une noble et juste cause.

— Vraiment, frère Neal ? Je n’aurais jamais cru ça possible.

— C’est pour ça que tu n’es rien, et que tu resteras un miteux. Tu ne vaux pas plus que tes défunts collègues.

— J’en ai conscience, frère Neal. Ma seule valeur, c’est la tâche que j’accomplis pour l’Ordre. En travaillant dur, je gagnerai peut-être ma récompense, dans l’autre monde.

— J’ai ordonné qu’on pende ces hommes, lâcha Neal, après leur avoir fait cracher des aveux…

Richard serra plus fort le manche de son burin. Toujours aussi impassible, il envisagea d’enfoncer la lame dans le crâne du successeur potentiel de Narev. Avec sa vitesse d’exécution, Neal serait mort avant d’avoir compris ce qui lui arrivait.

Mais qu’aurait Richard à gagner dans cette affaire ?

Absolument rien…

— Je suis soulagé, frère Neal, que vous ayez découvert les vipères que nous réchauffions dans notre sein.

De nouveau, le fanatique sembla se demander si c’était du lard ou du cochon. Puis il haussa les épaules comme si ça n’avait aucune importance et se détourna dignement.

— Suis-moi ! ordonna-t-il.

Richard emboîta le pas de Neal le long du chemin pavé souillé de boue par le passage de milliers d’ouvriers et d’incessantes colonnes de chariots. Lentement, ils remontèrent l’interminable façade du palais. Tous les encadrements de fenêtre du rez-de-chaussée étaient déjà en place, moulures comprises. Les poutres qui soutiendraient le plancher du premier étage formaient désormais un solide treillis, et on commençait déjà à ériger les cloisons qui détermineraient la configuration intérieure du Fief. Les couloirs du palais courraient sans doute sur des lieues, et compter les marches des divers escaliers serait un travail de titan.

Selon Victor, la pose d’une partie des planchers en chêne ne tarderait plus. Pour ça, il faudrait attendre d’avoir achevé certaines sections du toit, déjà plus qu’ébauchées, afin que les intempéries n’abîment pas le bois précieux. Pour ajouter de la majesté au bâtiment, le toit serait plus bas sur les côtés, alors que la section centrale aurait des allures de tour prête à tutoyer les étoiles. Toujours d’après le forgeron, les flancs de l’édifice seraient achevés avant le début de l’hiver.

Richard resta sur les talons de Neal tandis qu’ils approchaient de l’entrée principale. À cet endroit, les murs avaient pratiquement leur hauteur définitive, et ils arboraient quasiment toutes leurs « décorations ».

À grandes enjambées, le dauphin de Narev descendit les marches qui menaient à la future esplanade. Les colonnes étaient déjà en place, et certaines soutenaient les imposantes et ignobles statues de pécheurs terrifiés censées contribuer à l’édification des foules.

À demi entouré de colonnes, le sol de l’esplanade – en marbre blanc veiné de gris, la plus belle qualité venue de Cavatura – brillait de mille feux sous les rayons ardents du soleil. Les statues perchées sur les colonnes semblaient terrorisées par cette lumière presque divine – exactement l’effet que le frère Narev avait voulu obtenir.

Neal désigna un point, sur la place.

— La formidable statue qui ornera l’entrée du Fief de l’empereur se dressera ici, dit-il. (Il pivota sur lui-même.) Les visiteurs approcheront du palais par l’esplanade, et ils auront le sentiment d’avancer pas à pas vers le Créateur en personne.

Richard n’estima pas utile d’émettre un commentaire. Neal le dévisagea un moment, puis écarta théâtralement les bras.

— Oui, ils verront le superbe chef-d’œuvre érigé à la gloire du Créateur, dont la Lumière se reflétera sur le cadran solaire. Cette même Lumière éclairera les statues méprisables qui incarnent l’humanité, créant ainsi un monument à la médiocrité de l’être humain, cette créature malfaisante condamnée à une existence misérable semée d’humiliations et de déroutes. Ainsi sera révélée à tous et pour l’éternité la haïssable réalité de l’âme et de la chair des hommes. Après avoir contemplé ce spectacle, nul ne pourra plus jamais douter de l’irréversible perversion de cette engeance maudite.

Si la folie avait besoin d’un champion, pensa Richard, elle l’avait trouvé en la personne de Neal et de tous ceux qui partageaient sa dévotion pour l’Ordre Impérial.

Le fanatique baissa les bras comme un chef d’orchestre qui vient de conclure une représentation triomphale.

— Et c’est toi, Richard Cypher, qui sculptera cette œuvre magistrale !

— Oui, frère Neal, répondit Richard.

N’ayant lâché ni son marteau ni son burin, il aurait volontiers utilisé le crâne du dément comme matière première…

— Ce n’était pas une simple figure de style, Richard ! s’écria Neal. Attends-moi donc ici une minute !

Il s’éloigna, alla récupérer quelque chose derrière une des colonnes et revint au pas de charge.

Il s’agissait d’une statuette… Le modèle miniature du « chef-d’œuvre » que le frère venait de décrire – encore plus répugnant que ses évocations pourtant terrifiantes.

Quand Neal l’eut posé à l’endroit où se dresserait la version définitive, Richard dut se retenir d’aller le réduire en poudre avec son marteau. Mourir pour avoir l’honneur de détruire cette abomination semblait valoir la peine…

… Enfin, presque…

— Et voilà ! triompha Neal. Un maître sculpteur a réalisé cette maquette à partir des instructions du frère Narev. Cet homme est décidément un visionnaire ! Tu ne trouves pas, Richard Cypher ?

— C’est aussi impressionnant que votre description, frère Neal. Et encore plus horrifiant…

— Et c’est toi qui sculpteras cette merveille… Bien entendu, la taille ne sera pas la même, mais pour le reste, il te suffira de copier cette maquette.

— Je comprends, frère Neal, souffla Richard, accablé.

— Encore une fois, j’en doute fort ! (Le dauphin de Narev eut un sourire de prédateur – ou plutôt de commère qui vient de glaner un chapelet de ragots croustillants.) Vois-tu, j’ai enquêté sur toi. Le frère Narev et moi nous méfions de toi depuis toujours. Maintenant, nous savons tout sur ton compte. Oui, Richard Cypher, j’ai découvert ton secret !

Richard se pétrifia, tous les muscles tendus à craquer. S’il fallait se battre, ce qui semblait inévitable, il n’hésiterait pas, et la dernière heure de Neal n’allait pas tarder à sonner.

— Figure-toi que j’ai parlé au Protecteur Muskin !

— Qui ça ? s’exclama Richard, stupéfait.

— L’homme qui t’a condamné à travailler comme sculpteur. Il se rappelait ton nom, et j’ai pu consulter ton dossier. Une infraction au Code civil ? Et tu veux que je gobe ça, avec le montant de l’amende que tu as réglée ? Allons, un simple ouvrier ne détient pas une somme pareille ! C’était une erreur judiciaire, Cypher, et tu le sais. En ta faveur, bien entendu… Aucun homme ne peut s’enrichir autant en ne commettant qu’une banale infraction. Une telle fortune est toujours mal acquise !

Richard se détendit et serra un peu moins fort son marteau et son burin.

— Tu as sans doute commis d’atroces crimes, pour posséder vingt-deux pièces d’or. À l’évidence, tu dois avoir des horreurs sur la conscience. (Neal écarta les bras comme s’il se prenait pour le Créateur en train de bénir Ses enfants.) Mais j’ai décidé de me montrer clément avec toi.

— Et le frère Narev soutient cette démarche ?

— Bien sûr que oui ! Cette statue sera ta manière de te racheter, Cypher ! Tu la créeras hors de tes heures de travail, et tu ne recevras pas un sou. Comme matière première, il t’est interdit d’utiliser le marbre que l’Ordre a payé de ses deniers afin de construire le Fief de l’empereur. Tu devras acheter le bloc, et tant pis si tu dois travailler dix ans pour le payer.

— Je serai sur le chantier la journée, et je sculpterai cette œuvre pendant mes heures de liberté – à savoir la nuit ?

— Tes heures de liberté ? Que signifie cet étrange concept ?

— Et quand serai-je censé dormir ?

— L’Ordre se fiche du sommeil des injustes. Seule l’équité l’intéresse.

Richard prit une profonde inspiration pour se calmer, puis il désigna la maquette en plâtre, sur le sol.

— Et je devrai copier cette… chose ?

— C’est ça, oui… Tu achèteras le marbre, et ton travail bénéficiera à l’humanité tout entière. Le cadeau que tu feras aux citoyens de l’Ordre, en pénitence de tes crimes. Les hommes qui ont une compétence, comme toi, doivent la mettre au service de l’Ordre Impérial.

» Cet hiver, le palais sera officiellement inauguré et béni. Les gens ont besoin de voir que l’Ordre est capable de mener à bien un projet si grandiose. Avec un peu de chance, la leçon que leur enseignera cet édifice les rendra moins mauvais…

» Le frère Narev a hâte de présider cette cérémonie où seront présents presque tous les dignitaires impériaux. La guerre avance favorablement, et le peuple verra que le palais aussi grandit à vue d’œil. Il faut bien qu’il sache que ses sacrifices ne sont pas vains.

» Richard Cypher, ta sainte mission sera de sculpter cette statue.

— C’est un honneur, frère Neal.

— Je l’espère bien…

— Et que se passera-t-il si je ne suis pas à la hauteur de la tâche ?

— Tu retourneras en prison, et les hommes du Protecteur Muskin t’arracheront des aveux complets. Ensuite, tu seras pendu, afin que les oiseaux se repaissent de ta chair. (Neal désigna la maquette.) Emporte-la ! Désormais, c’est à elle que tu devras consacrer ta vie.

Nicci releva la tête dès qu’elle entendit la voix de Richard dans le couloir. Il parlait avec Kamil et Nabbi, leur expliquant qu’il irait voir leurs sculptures le lendemain, parce qu’il était trop fatigué. Les deux adolescents seraient très déçus, et ce comportement ne ressemblait pas à Richard.

Nicci remua la bouillie de sarrasin et de pois qui chauffait sur le feu et en versa dans une assiette creuse qu’elle posa sur la table à côté d’une cuiller en bois.

Elle aurait aimé préparer de meilleurs repas à Richard, mais après l’amende, et avec tout ce qu’on prélevait sur le salaire de son « mari », ils n’avaient plus un sou. Sans le potager, dans l’arrière-cour, ils seraient déjà morts de faim. Courageusement, Nicci s’était initiée au jardinage pour pouvoir nourrir son prisonnier.

Richard entra, les épaules voûtées et le regard lointain. La Sœur de l’Obscurité remarqua qu’il tenait un objet de la main gauche.

— Ton dîner est prêt. Viens donc manger…

Richard posa l’objet sur la table, près de la lampe. C’était une maquette représentant de petites silhouettes terrorisées entourées par un mystérieux demi-cercle. Un éclair, symbolisant sans doute le courroux du Créateur, transperçait certains de ces pécheurs, les clouant au sol. Une saisissante illustration de la perversité humaine et de la colère du Créateur devant la déchéance de Ses enfants.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Nicci.

Richard se laissa lourdement tomber sur une chaise et se prit la tête à deux mains.

— Ce que tu voulais…, dit-il après un long moment.

— Pardon ?

— Mon châtiment !

— De quoi parles-tu ?

— Le frère Narev a découvert l’histoire de l’amende, et il pense que j’ai dû commettre de grands crimes pour m’enrichir ainsi. En guise de punition, il m’a condamné à sculpter la statue qui ornera l’entrée du Fief.

Nicci regarda de nouveau la maquette.

— Et que représente cet anneau ?

— C’est un cadran solaire. L’éclair reflétera dessus un rayon de la lumière du Créateur qui indiquera l’heure…

— Je ne comprends toujours pas… En quoi est-ce une punition ? Sculpter est ton métier.

— Je dois payer moi-même le bloc de marbre et travailler la nuit, pour racheter mes péchés.

— Pourquoi dis-tu que je voulais cela ?

Richard étudia la maquette et suivit du bout d’un index les contours de l’éclair.

— Tu m’as amené dans l’Ancien Monde pour me montrer que j’étais dans l’erreur. Tu avais raison. J’aurais dû avouer les pires crimes possibles, et les laisser me pendre…

Cédant à une impulsion, Nicci se pencha sur la table et posa une main sur celle de Richard.

— Je n’ai jamais voulu ça, crois-moi !

Le Sourcier déchu retira sa main.

— Mange, dit la Sœur de l’Obscurité en poussant l’assiette vers lui. Tu dois reconstituer tes forces.

Richard obéit paisiblement. Un prisonnier docile et détaché de tout… Elle détestait le voir ainsi !

Dans ses yeux, les étincelles avaient disparu, comme dans ceux de son père.

Quand il regardait la maquette, on eût dit qu’il n’y avait plus de vie en lui. Où étaient donc passés son enthousiasme, son énergie et son courage ?

Dès qu’il eut fini de manger, il alla se coucher et tourna le dos à Nicci.

Elle resta assise à la table et le regarda s’endormir.

L’esprit de Richard était dévasté. Pendant longtemps, Nicci avait cru qu’elle apprendrait de précieuses choses en le poussant à bout. Mais il venait de baisser les bras, et elle ne savait toujours rien de plus. Désormais, elle ne tirerait plus grand-chose de lui.

La comédie touchait à son terme, et il n’y avait plus rien à faire. Un instant, Nicci éprouva une terrible déception, mais ça ne dura pas.

Vide et glacée, elle ramassa l’assiette et la cuiller et alla les poser dans le seau à vaisselle. Elle les lava sans faire de bruit, pour laisser dormir Richard, et tenta de se convaincre que retourner auprès de Jagang n’était pas un sort si terrible.

Richard n’avait rien pu lui apprendre… Ce n’était pas sa faute, car il n’y avait tout simplement rien à attendre de la vie… Sa mère avait raison : cette existence ne valait pas la peine d’être vécue.

Nicci prit le couteau à découper et le posa sur la table.

Richard avait assez souffert.

Elle allait agir pour son bien…

Chapitre 59

Le couteau à portée de la main, Nicci resta assise pendant ce qui lui parut une éternité. Les yeux rivés sur le dos de Richard, elle se dit qu’elle avait bien le temps de lui planter la lame au-dessous de l’omoplate gauche, afin qu’elle transperce le cœur.

Oui, cela pouvait attendre jusqu’à l’aube.

La mort emportait tout, elle le savait depuis qu’elle avait vu le cadavre d’Howard. Elle voulait regarder encore un peu Richard – vivant. Pour une raison qui la dépassait, elle ne se lassait jamais de le voir…

Après, elle ne pourrait plus poser les yeux sur sa dépouille, parce qu’il aurait disparu à jamais. Avec les dégâts provoqués par les Carillons, elle doutait qu’une âme puisse encore gagner le monde des esprits. Le royaume des morts existait-il toujours ? Peut-être bien que non… Dans ce cas, tout ce qui avait été Richard cesserait simplement d’exister, comme s’il n’avait jamais arpenté cette terre.

Comme anesthésiée, Nicci perdit toute notion du temps. Quand elle jeta un coup d’œil à la fenêtre que Richard avait fait installer avec son argent, elle constata que le ciel rougeoyait déjà.

À cause du sort de maternité, elle ne pourrait pas utiliser son pouvoir pour tuer Richard. Évidemment, elle avait son dacra, l’arme pointue (et en temps normal, magique) qu’elle gardait en permanence dans sa manche, mais s’en servir contre le Sourcier déchu lui semblait inadéquat. Tous les deux avaient renoncé à leur passé – provisoirement, pour Nicci –, et recourir au dacra serait revenu à violer les règles du jeu.

Bien que cette idée lui répugnât, surtout depuis qu’elle avait achevé Hania, elle devrait se servir du couteau.

Nicci s’en empara. Il faudrait qu’elle fasse vite, car elle ne pouvait pas supporter l’idée que Richard souffre. Sa vie n’avait pas été facile. Il méritait une fin rapide et sans douleur.

Quelques convulsions, et tout serait fini…

Soudain, Richard roula sur le dos puis s’assit sur son lit. Toujours sur sa chaise, Nicci le regarda se frotter les yeux. Pourrait-elle le tuer alors qu’il était conscient ? Lui plonger une lame dans la poitrine en le regardant dans les yeux ?

Il faudrait bien, apparemment…

— Nicci, demanda Richard en se levant, que fiches-tu donc ? Tu n’as pas dormi ?

— Je… eh bien… j’ai dû m’assoupir sur la chaise…

— Ah… Où est… ? Tiens, le voilà !

Richard prit le couteau que tenait la Sœur de l’Obscurité.

— Tu permets que je te l’emprunte ? J’en ai besoin, et j’ai bien peur, après, de devoir l’aiguiser pour que tu t’en serves. Avant de partir, ça m’étonnerait que j’aie le temps… Tu peux me préparer à manger ? Après, je devrai filer, parce qu’il faut que je voie Victor avant de commencer à travailler.

Nicci n’en crut pas ses yeux et encore moins ses oreilles. Richard était redevenu lui-même. Dans ses yeux, elle voyait briller… eh bien… la vie et la détermination, comme d’habitude.

— Tu peux prendre le couteau, dit-elle, et je vais te faire à manger.

— Merci ! lança Richard par-dessus son épaule en sortant.

— Où vas-tu donc com…

Trop tard, il n’était déjà plus là. Voulait-il ramasser des légumes dans le jardin ? Mais pour ça, il n’aurait pas eu besoin du couteau…

Désorientée, Nicci éprouvait en même temps un intense soulagement. Richard n’avait plus rien d’un vaincu !

Elle sortit du placard des œufs qu’elle avait mis de côté pour lui, prit une poêle à frire et sortit à son tour.

Dans la cheminée commune, le charbon rougeoyait encore. Nicci ajouta quelques brindilles, de petites branches mortes et posa la poêle directement dessus. Pour des œufs, elle n’aurait pas besoin de la grille métallique…

Alors qu’elle attendait que la poêle chauffe, un drôle de petit bruit attira son attention. Richard n’était pas dans le jardin. Qu’était-il allé faire, et où ?

Elle cassa les œufs dans la poêle et jeta les coquilles sur le tas de compost, près de la cheminée.

Quand la cuisson fut terminée, elle se servit des plis de sa jupe pour saisir le manche brûlant de l’ustensile… et se pétrifia en voyant Richard sortir de derrière la grande cheminée.

— Que fichais-tu là ?

— J’ai repéré des briques branlantes… Avant de partir au travail, il fallait que je m’en occupe. Les joints sont nettoyés, et je rapporterai du mortier pour achever ma réparation.

Il ramassa une poignée d’herbe et s’en servit pour saisir le manche de la poêle, afin de soulager galamment sa compagne. De sa main libre, il lança le couteau en l’air, le rattrapa par la pointe et le tendit à Nicci.

Elle s’en empara, de plus en plus éberluée.

Richard mangea debout, avec une cuiller en bois que les femmes laissaient toujours sur le rebord de la cheminée.

— Tu vas bien ? lui demanda Nicci.

— Très bien ! Pourquoi cette question ?

— Hier soir… tu semblais… abattu, et…

— Je n’ai donc pas le droit de me lamenter sur mon sort de temps en temps ?

— Hum… oui, sans doute, mais ce matin…

— Entre-temps, j’ai réfléchi !

— Et alors ?

— Je dois faire un don au peuple, n’est-ce pas ? Offrir aux gens ce qu’ils désirent ?

— De quoi parles-tu ?

— Narev et Neal veulent que je fasse du bien aux gens, et je ne les décevrai pas !

— Tu vas sculpter cette statue ?

Avant que Nicci ait fini de poser sa question, Richard était déjà en train de gravir les marches.

— Je vais chercher la maquette et je file !

La Sœur de l’Obscurité suivit son prisonnier dans l’escalier puis dans le couloir. De plus en plus soufflée, elle constata qu’il continuait à manger en marchant.

Dans la chambre, il finit son petit déjeuner en étudiant la maquette. Puis il sourit comme un enfant.

Ça n’avait pas de sens !

— Je rentrerai très tard, dit Richard. (Après avoir posé la poêle sur la table, il s’empara de son modèle en plâtre.) Si je peux, je commencerai dès ce soir à remplir la mission que m’a confiée l’Ordre. Qui sait, je travaillerai peut-être toute la nuit ?

Sidérée, Nicci le regarda sortir en trombe.

Une fois de plus, il avait faussé compagnie à la mort ! C’était invraisemblable, et il fallait l’avoir vu pour le croire…

Depuis quand n’avait-elle plus été si heureuse de s’être trompée ? Et pourquoi la soudaine « résurrection » de Richard l’emplissait-elle d’un tel bonheur ?

Richard entra dans l’atelier quelques minutes après que Victor l’eut ouvert. Les employés n’étaient pas encore arrivés, et le forgeron ne fut pas étonné de voir son ami. Richard passait souvent le matin, car ils aimaient contempler ensemble le lever de soleil.

— Richard, je suis sacrément content de te voir !

— C’est réciproque, Victor. Mais je dois te parler.

— Au sujet de la statue ?

— C’est ça, oui, répondit Richard, stupéfait. Tu es au courant ?

Son ami sur les talons, Victor avança dans l’atelier obscur, slalomant entre les ateliers, les piles d’outils et les tas de pièces en cours de fabrication.

— Et comment, que j’en ai entendu parler ! s’écria le forgeron.

S’arrêtant de temps en temps, il se baissait pour ramasser un marteau et le remettre dans un râtelier, ou jeter dans une poubelle une barre de fer tordue inutilisable. Comme s’il avait suffi d’enlever quelques cailloux et branches mortes pour mettre de l’ordre dans un éboulis.

— Comment as-tu été informé ?

— Le frère Narev est venu me voir hier soir. Il m’a parlé de l’inau guration du Fief, une grande fête qui rendra hommage au Créateur pour tous les bienfaits dont Il nous fait la grâce. (En passant à côté, Victor jeta un coup d’œil énamouré à son bloc de marbre.) Il m’a aussi révélé que tu devrais sculpter une statue pour la grande esplanade. Bien entendu, il faudra que tu aies terminé à temps pour la cérémonie…

» D’après ce que j’ai entendu dire par Ishaq et d’autres amis, l’Ordre pense que la révolte a été provoquée par les sacrifices imposés au peuple pour la conduite de la guerre et la construction du Fief. Des dizaines de milliers d’hommes travaillent directement sur le chantier, et il y a aussi tous ceux qui triment dans les carrières, les mines, les forêts… Comme tu le sais, même les esclaves doivent être nourris. La récente purge des fonctionnaires, des responsables et des travailleurs qualifiés n’a rien arrangé. Grâce à l’inauguration, le frère Narev espère stimuler les gens en leur montrant les résultats de leurs efforts. Les invités venus d’autres pays ne manqueront pas de s’extasier, ce qui gonflera de fierté les habitants de la ville. Bref, il pense pouvoir éviter de nouvelles émeutes…

Dans l’entrepôt obscur, la lumière qui filtrait de la haute fenêtre faisait briller le monolithe comme un petit soleil.

Victor ouvrit la double porte qui donnait sur l’extérieur.

— Le frère Narev m’a dit que ta statue serait également un cadran solaire, la Lumière du Créateur brillant sur l’humanité pécheresse. C’est moi qui serai chargé de la fabrication de la pièce métallique. Il est aussi question d’un éclair…

Entendant un bruit, Victor se retourna juste au moment où Richard posait la maquette sur une étagère.

— Par le Créateur, soupira le forgeron, c’est grotesque…

— Et ils veulent que je sculpte ça pour orner la grande esplanade !

— Oui, le frère Narev me l’a dit… Il a précisé la taille de cette horreur, et il veut que le cadran solaire soit en bronze.

— Tu peux couler du bronze ?

— Non. C’est la seule bonne nouvelle dans cette histoire. Très peu de gens sont capables de couler une telle pièce. Du coup, Narev a ordonné la libération de Priska.

— Il n’est pas mort ?

— Les têtes pensantes ont dû hésiter à inhumer dans le ciel un type de sa compétence. Jusque-là, il croupissait dans un donjon. Pour rester en vie, et en liberté, il devra couler la pièce de bronze à ses frais. Une façon de se racheter… Je dois lui communiquer les spécifications de la pièce, me charger de la finition et superviser son montage sur la statue.

— Victor, je veux t’acheter ton bloc de marbre.

Le forgeron se rembrunit et foudroya Richard du regard.

— Pas question !

— Narev et Neal ont découvert l’histoire de l’amende, et ils pensent que je m’en suis tiré à trop bon compte. Ils m’ont infligé un châtiment, comme à Priska. Je dois me procurer le marbre, et sculpter après mes heures de travail. Avec le début de l’hiver comme délai, c’est de la folie !

Victor regarda la maquette, sur l’étagère, comme si c’était un esprit du mal venu semer la désolation chez lui.

— Richard, tu sais ce que ce bloc représente pour moi…

— Mon ami, écoute-moi…

— Non ! Ne me demande pas ça ! Je refuse que ce marbre devienne une abomination, comme tout ce que touche l’Ordre. Plutôt crever que de voir ça !

— Sur ce point, je te soutiens totalement.

— Vraiment ? Tu as vu cette maquette ? Comment peux-tu envisager que mon marbre prenne la forme de cette immondice ?

Richard s’empara du modèle en plâtre, le posa sur le sol, saisit un marteau et fit exploser en mille morceaux la répugnante statuette.

— Victor, vends-moi ton marbre, dit-il alors qu’un nuage de poussière blanche tourbillonnait dans l’entrepôt.

— Non !

— Permets-moi de révéler la beauté qui se cache à l’intérieur.

Le forgeron parut ébranlé, mais il ne céda pas.

— Ce bloc a un défaut. Tu ne pourras pas le sculpter.

— J’ai réfléchi, et je sais comment m’y prendre.

Victor posa une main sur son monolithe. On eût dit qu’il voulait réconforter une femme aimée en détresse…

— Tu me connais, Victor ! T’ai-je déjà fait du mal ? Peux-tu citer une occasion où je t’aie menti ?

— Non…

— J’ai besoin de ce marbre. Il est parfait pour ce que je dois faire. Tu as vu comment il reflète la lumière ? Son grain est idéal pour une sculpture respectueuse du plus petit détail. Fais-moi confiance, mon ami, et tu ne seras pas déçu. Je ne trahirai pas l’amour que tu éprouves pour cette pierre, c’est juré !

De ses énormes mains calleuses, le forgeron caressa tendrement le marbre blanc immaculé.

— Que se passera-t-il si tu refuses la « commande » ?

— Je retournerai en prison, et on me torturera jusqu’à ce que j’avoue n’importe quoi, ou que je crève entre les mains de mes tortionnaires. Ensuite, on m’inhumera dans le ciel…

— Et si tu sculptes autre chose ? Après ce que tu viens de faire au modèle, je suppose que c’est ton intention…

— Je mourrai aussi, mais après avoir vu la beauté une dernière fois.

— Foutaises ! Que peux-tu créer d’assez beau pour valoir la peine de sacrifier ta vie ?

— Un hommage à la noblesse humaine – la plus pure forme de beauté qui soit.

Les mains posées sur le marbre, Victor regarda Richard dans les yeux et ne dit rien.

— Mon ami, j’ai besoin de ton aide. Il n’est pas question que tu me fasses un cadeau, parce que je te paierai. Dis simplement ton prix…

Victor détourna les yeux, admirant de nouveau son monolithe.

— Dix pièces d’or, lâcha-t-il, certain que ça mettrait un terme à cette affaire, puisque son ami n’avait plus un sou.

Richard glissa une main dans sa poche, en sortit une poignée de pièces et en compta dix.

— Où as-tu eu cet argent ? demanda Victor, stupéfait.

— J’ai travaillé dur et fait des économies. As-tu oublié que je me suis enrichi en aidant l’Ordre à construire son palais ?

— Mais l’amende… Nicci m’a dit que toute ta fortune y était passée.

— Tu me prends pour un idiot ? Un simple d’esprit qui cache toutes ses pièces au même endroit ? J’en ai dissimulé un peu partout, mon vieux. Si tu veux augmenter ton prix, n’hésite pas.

Le bloc était précieux, Richard le savait, mais pas au point de valoir dix pièces d’or. Si Victor en voulait plus, il ne discuterait pas, parce qu’il avait conscience de lui demander de sacrifier bien plus qu’un monolithe – le rêve de sa vie, en réalité…

— Je ne prendrai pas ton argent, Richard, dit le forgeron. Je suis incapable de sculpter, et je le sais. C’était un songe éveillé, et tant que je n’avais pas commencé, je pouvais penser à la beauté qui se cachait sous la pierre. Ce marbre vient de mon pays natal, qui fut jadis une terre de liberté. Le marbre de Cavatura est une matière noble qui conviendra parfaitement à ton projet. Le bloc est à toi, mon ami.

— Victor, je ne veux pas te voler ton rêve, mais le réaliser à ta place. Tu es très généreux, pourtant, je ne peux pas accepter ce cadeau. Il faut que je te paie le bloc.

— Pourquoi ?

— Parce que je serai obligé de le donner à l’Ordre, et tu détesterais faire ça. Moi, j’y serai contraint, c’est différent… De plus, la statue sera très certainement détruite, et il faut qu’elle soit à moi quand ça arrivera. Je tiens à te payer.

— Alors, aboule les dix pièces d’or !

Richard posa l’argent dans la paume du forgeron et lui referma les doigts dessus.

— Merci…, souffla-t-il.

— Où veux-tu que je te livre la marchandise ?

Richard tendit une nouvelle pièce d’or à son ami.

— Et si je te louais cet entrepôt ? D’ici, quand j’aurai terminé ma nuit de travail, rejoindre mon poste sur le chantier sera très facile.

— Marché conclu !

— Tant que nous y sommes, voilà une douzième pièce, pour que tu me fabriques les outils dont j’aurai besoin. Il faudra que tu te surpasses, forgeron ! Pense aux burins qu’on fabriquait chez toi pour créer de la beauté. Ce marbre mérite d’être travaillé par le plus bel acier qui soit.

— Des burins à lame épaisse pour dégrossir et toute une gamme à pointe fine pour ciseler. Tu auras tout ça, c’est promis. Quant aux marteaux et aux masses, tu te serviras dans mon impressionnante collection.

— Il me faudra également des râpes et des rifloirs de différentes formes, pour intervenir sur tous les types de volume. Je compte aussi sur toi pour me procurer des pierres ponces, les meilleures, celles à grain très fin et très serré, spécialement taillées pour correspondre à la forme des râpes et des rifloirs. Bien entendu, il me faudra une énorme quantité de pâte à polir.

Victor écarquilla les yeux. Venant d’un pays où les sculpteurs étaient tous de grands artistes – avant l’avènement de l’Ordre –, il devinait ce que Richard avait l’intention de faire.

— Tu veux que la pierre imite à la perfection la chair, n’est-ce pas ?

— Exactement.

— Et tu en seras capable ?

Grâce aux statues qu’il avait vues en D’Hara et en Aydindril, Richard savait que c’était possible. En conversant avec ses collègues, sur le chantier, puis en se livrant à quelques expériences sur des fragments de statues, il avait conclu qu’un marbre de haute qualité, convenablement sculpté puis poli au maximum, pouvait refléter la lumière de telle manière qu’il perde ses caractéristiques minérales pour ressembler à s’y méprendre à de la peau et de la chair humaines. Quand on savait y faire, la statue finale était si réaliste qu’on s’attendait à tout instant à la voir bouger.

— J’ai vu de mes yeux le résultat que je veux obtenir, dit-il, et je sculpte depuis très longtemps. Ces deux derniers mois, tout en trimant pour l’Ordre, je me suis exercé sur de petites parties de mes personnages. L’idée de travailler sur ton bloc me trotte dans la tête depuis longtemps. Quand j’étais en prison, je crois que c’est ça qui m’a empêché de baisser les bras. Je m’imaginais devant le marbre, mes outils à la main, et tout le reste ne comptait plus.

— Tu veux dire que ça t’a aidé à supporter la torture ?

Richard hocha imperceptiblement la tête.

— Je peux le faire, Victor ! Sous mes mains, la pierre deviendra vivante ! Mais pour ça, j’ai besoin d’outils hors du commun.

— Tu les auras, parole de Cascella ! Je serais incapable de sculpter quelque chose, mais là, nous sommes dans ma partie, et ça me permettra de contribuer à la naissance de la beauté.

Les deux hommes se serrèrent la main pour conclure leur pacte.

— Victor, dit Richard, j’ai une faveur à te demander…

— Tu veux que je te fournisse en lardo pour que tu aies la force de travailler ce magnifique marbre ?

— Tu sais bien que je ne refuse jamais une bonne tranche de lardo… Mais ce n’est pas ça.

— Quoi d’autre, dans ce cas ?

Le Sourcier caressa du bout des doigts le bloc de marbre. Son bloc de marbre !

— Personne ne devra voir la statue avant qu’elle soit terminée. Toi compris, mon ami. Je voudrais une bâche, pour la recouvrir chaque matin, et il faudrait que tu me promettes de ne jamais la soulever.

— Pourquoi donc ?

— Parce que la statue devra n’être qu’à moi pendant que je la sculpterai. En travaillant, j’aurai besoin de solitude. Quand j’aurai fini, tout le monde pourra la regarder, mais jusque-là, mes yeux seuls auront le droit de se poser dessus. C’est très important pour moi, Victor…

» Mais ce n’est pas tout. Si quelque chose tourne mal, je refuse que tu aies des ennuis. Si tu sais ce que je fais, on t’inhumera dans le ciel quand on découvrira que tu ne m’as pas dénoncé.

— Si tu veux qu’il en soit ainsi, je n’y vois pas d’inconvénient. Je dirai à mes gars que l’entrepôt est loué, et qu’ils n’ont plus le droit d’y entrer. Par sécurité, je ferai poser un verrou sur la porte intérieure, et des chaînes sur l’extérieure. Bien entendu, toi seul auras la clé du cadenas…

— Merci… Tu ne sais pas à quel point c’est important pour moi.

— Quand te faudra-t-il les burins ?

— Peux-tu avoir fini pour ce soir les pointerolles et les bouchardes ? Le temps presse, et il faut que je m’y mette sans tarder.

— Ne t’inquiète pas, tu auras tout en temps et en heure ! Les pointerolles et les bouchardes ne posent aucun problème. Elles t’attendront quand tu viendras ce soir, après t’être échiné sur les horreurs de l’Ordre. Et les autres burins seront prêts quand tu en seras à peaufiner ta magnifique statue.

— Merci, Victor…

— Tu n’as pas bientôt fini de me remercier ? Nous avons conclu une affaire, et tu m’as même payé d’avance. Un marché équitable entre deux honnêtes hommes. Si tu savais ce que je suis content d’avoir un autre client que l’Ordre !

Victor sourit, puis il se gratta la tête, redevenant sérieux.

— Tes commanditaires vont vouloir voir le travail en cours, tu ne crois pas ? Ils désireront vérifier que tu suis leurs indications…

— J’en doute… Ils savent que je sculpte bien, et ils m’ont donné une maquette à copier. Ma vie dépend de cette statue, et Neal m’a parlé du sort qu’ont connu les sculpteurs contestataires. C’était pour m’effrayer, et il est assez arrogant pour penser avoir réussi.

— Mais que feras-tu si un frère vient quand même jeter un coup d’œil à ton œuvre ?

— Il faudra que je lui enroule une barre de fer autour du cou avant de le mettre à mariner dans ton baril de saumure !

Chapitre 61

Alors qu’elle sortait pour la dernière fois d’Aydindril, sa ville natale, Kahlan resserra les pans de son manteau en peau de loup pour se protéger d’un vent mordant. Un an auparavant, presque jour pour jour, elle s’était séparée de Richard alors que l’automne s’apprêtait à céder la place à l’hiver. Avec la guerre qui faisait rage, les événements s’enchaînant à une incroyable vitesse, elle était sans cesse préoccupée par des questions urgentes. Prendre le temps de repenser à Richard, même si c’était douloureux, la gratifiait d’un répit somme toute agréable.

Au sommet d’une colline, elle se retourna pour jeter un ultime coup d’œil au Palais des Inquisitrices. Le cœur serré, elle admira cet édifice qui impressionnait tant de gens, mais qu’elle continuerait jusqu’à son dernier souffle à tenir pour son foyer. Elle avait grandi entre ces murs, en gardant une foule de souvenirs joyeux et émouvants.

— C’est un au revoir, Kahlan, pas un adieu.

— Vous avez raison…, soupira l’Inquisitrice.

Elle aurait voulu croire à ce mensonge, mais après un an de guerre, regarder la réalité en face devenait hélas un réflexe.

— De plus, continua la Dame Abbesse, nous empêcherons l’Ordre de dominer le peuple, et c’est ce qui l’intéresse le plus. Le reste… Eh bien, il s’agit seulement de pierre et de bois… Qu’importe le sort des bâtiments, quand les gens sont en sécurité ?

À travers ses larmes, Kahlan réussit à sourire.

— C’est vrai, Verna. Le plus important est préservé… Merci de me l’avoir rappelé.

— Ne vous inquiétez pas, Mère Inquisitrice, dit Cara. Berdine, les autres Mord-Sith et les soldats veilleront sur les habitants d’Aydindril et les conduiront jusqu’en D’Hara.

Le sourire de Kahlan s’élargit.

— J’aimerais voir la tête que fera Jagang, au printemps prochain, quand il prendra possession d’une ville fantôme.

La saison des combats touchait à sa fin. Si l’automne et l’été précédents, passés avec Richard en montagne, avaient été merveilleux, ceux qui venaient de s’achever laisseraient dans la mémoire de Kahlan une marque indélébile – mais gravée au fer rouge de l’horreur, cette fois.

Les combats avaient été furieux, désespérés et sanglants. À certains moments, l’Inquisitrice avait cru que tout était fini. Mais à chaque fois, un miracle – et l’incroyable combativité des hommes – avait renversé la situation.

Plus d’un soir, Kahlan avait souhaité s’endormir et ne plus se réveiller. Voir tant de gens mourir était insupportable, surtout quand on savait la victoire impossible.

Opposées à plusieurs millions d’adversaires, les forces de l’empire d’haran étaient parvenues à tenir assez le terrain pour interdire l’invasion d’Aydindril cette année. Au prix de dizaines de milliers de morts, les soldats avaient gagné assez de temps pour qu’on puisse organiser puis mettre en application l’exode de la population de toutes les villes, dont Aydindril, qui se dressaient sur le chemin de l’Ordre.

Quand le temps avait tourné au froid, les forces de Jagang s’étaient arrêtées dans une grande vallée, près de l’endroit où un important affluent se jetait dans le fleuve Kern. Se souvenant de ses déboires de l’hiver précédent, l’empereur avait ordonné à ses troupes d’y camper jusqu’au printemps. Comme prévu, l’armée de l’alliance avait pris position au nord d’Aydindril, pour en interdire l’accès aux envahisseurs.

Confirmant la prédiction de Warren, la capitale des Contrées s’était révélée un trop gros morceau à avaler pour les soudards de l’Ordre – en tout cas, provisoirement. Une fois de plus, Jagang avait prouvé qu’il était un stratège avisé et patient. Au lieu de perdre pour rien des milliers de soldats, il avait choisi d’attendre des conditions favorables. Dans un premier temps, cette façon de mener la campagne offrait un répit aux forces de Kahlan. À long terme, elle les condamnait à une déroute totale…

L’Inquisitrice était contente que Warren ne se soit pas trompé, car les citoyens de la ville, dans cette configuration, échapperaient au massacre que l’Ordre aurait sans doute perpétré s’ils étaient tombés sous sa coupe. L’exode jusqu’en D’Hara serait sans doute une épreuve pénible et meurtrière, mais tout valait mieux qu’être livré aux sbires de Jagang.

Une partie des citadins avaient pourtant refusé de s’en aller. Comme dans les autres villes des Contrées, sur l’itinéraire de l’Ordre, certains idéalistes prenaient pour argent comptant le surnom « Jagang le Juste ». D’autres espéraient que les esprits du bien – voire le Créateur – veilleraient sur eux. Ayant appris qu’on ne sauvait pas ses semblables contre leur volonté, Kahlan avait refusé d’intervenir. Les hommes et les femmes qui s’en allaient, se fiant à leur logique, auraient une chance de survivre. Ceux qui s’aveuglaient, dominés par leurs sentiments, finiraient par ployer l’échine sous le joug de l’Ordre Impérial.

Kahlan tendit une main en arrière et toucha la garde de l’Épée de Vérité qui dépassait toujours de son épaule gauche. À chaque fois, le contact de l’arme la réconfortait. En réalité, le Palais des Inquisitrices n’était plus vraiment son foyer. Sa patrie se trouvait là où était Richard, quand il vivait près d’elle. Pour l’instant, elle n’en avait plus, et il faudrait qu’elle se fasse à cette idée…

Prise par la fièvre du combat, il y avait eu des jours où elle n’avait pas pensé une fois à son bien-aimé. Quand il fallait se concentrer pour survivre, la moindre erreur risquant d’être fatale, on finissait par oublier tout le reste…

Persuadés que la guerre était perdue, quelques hommes avaient déserté. Kahlan comprenait leur sentiment. Depuis le début, ils avaient l’impression de battre en retraite devant une armée colossale qui finirait par les écraser. Rentrer chez eux pour y mourir près de leur famille avait dû leur sembler la seule solution logique…

Galea était tombé. Depuis, plus personne n’avait eu de nouvelles des principales villes du royaume. Un silence qu’il ne fallait pas être devin pour interpréter.

Kelton aussi avait succombé, mais une partie de la population s’était enfuie. La majorité des soldats keltiens restait avec l’armée de l’alliance. Désespérés, quelques-uns étaient repartis chez eux, résolus à mourir l’épée à la main.

De peur d’y perdre son courage, Kahlan pensait rarement à tout ce qui avait mal tourné. Au moins, ils auraient arraché aux griffes de l’Ordre des milliers de civils innocents. Pour l’instant, il n’y avait rien de plus à faire…

Durant la retraite vers le nord, près de cinquante mille soldats de l’alliance étaient tombés. Jagang avait perdu au bas mot dix fois plus d’hommes, mais les renforts continuaient d’affluer, et cette hécatombe n’avait eu aucune influence sur le déroulement du conflit.

Quand elle repensait à la position de Richard, Kahlan devait admettre à contrecœur qu’elle lui paraissait moins absurde qu’un an auparavant. La guerre semblait bel et bien perdue d’avance pour le Nouveau Monde, et toute résistance risquait de se solder par des pertes encore plus effroyables. Pourtant, elle n’envisageait toujours pas de renoncer.

Avant de reprendre son chemin, suivie par son importante escorte, elle plissa les yeux pour mieux distinguer la silhouette de la Forteresse du Sorcier.

Zedd devrait bientôt y aller, car il fallait à tout prix défendre cet ultime bastion…

Dix jours plus tard, le crépuscule tombait quand Kahlan et son escorte entrèrent dans le camp d’haran. Au premier coup d’œil, il était évident que quelque chose n’allait pas. Arme au poing, des soldats couraient en tous sens et d’autres se précipitaient vers les barricades avec des lances et des piques sous le bras.

Une scène qui aurait inquiété Kahlan un an plus tôt. Mais à présent, elle y était habituée et ne s’en émouvait plus.

— Je me demande ce qui se passe encore, marmonna Verna. J’espère que Jagang n’a pas l’intention de gâcher notre dîner…

Sans sa cuirasse, Kahlan eut soudain le sentiment d’être toute nue. Cet équipement étant gênant lors des longues chevauchées, elle l’avait attaché à l’arrière de sa selle. Pour traverser des territoires amis, il lui avait paru inutile de porter une protection encombrante.

Cara sauta à terre en même temps que sa protégée. Alors qu’un cercle défensif se formait autour des deux femmes, elles tendirent les rênes de leurs montures à un soldat.

Kahlan tenta en vain de se souvenir de la couleur qui marquait les tentes de commandement, aujourd’hui. Après une absence d’environ un mois, tout se brouillait dans sa tête…

— Où sont les officiers ? demanda-t-elle à un sergent.

— Allez par là, Mère Inquisitrice, et vous les trouverez dans cinq minutes.

— Vous savez ce qui se passe, sergent ?

— Non. Les cornes ont sonné l’alarme, et j’ai entendu une sœur dire que ce n’était pas une ruse de l’ennemi.

— Savez-vous où sont les sœurs et Warren, en ce moment ? demanda Verna.

— Dame Abbesse, j’ai vu des magiciennes courir dans toutes les directions. En revanche, je n’ai pas aperçu le sorcier Warren.

Avec l’obscurité, Kahlan, Cara et Verna durent se fier à la lumière des feux de camp pour s’orienter. Comme on les avait étouffés au maximum, à cause de l’alerte, elles errèrent dans le noir un long moment.

Des cavaliers et des fantassins traversaient le camp, en route pour leur poste de combat. Personne ne paraissait savoir ce qui arrivait, mais là encore, c’était habituel. Les raids de l’Ordre, en plus d’être terrifiants, étaient assez fréquents et variés pour désorienter les défenseurs les plus aguerris.

Quand les trois femmes et les soldats qui les escortaient atteignirent les tentes des officiers, elles étaient désertes.

— Où sont-ils passés à un moment pareil ? marmonna l’Inquisitrice.

Repérant sa tente, elle se campa sur le seuil, jeta un rapide coup d’œil à Bravoure, posée sur la table, et laissa tomber à ses pieds ses sacoches de selle et sa cuirasse.

— Attendons ici, proposa-t-elle, où les officiers penseront à nous chercher.

— Une excellente idée, approuva Verna.

Kahlan se tourna vers le sergent qui commandait son escorte.

— Dites à vos hommes de se séparer et de chercher les officiers supérieurs. Qu’ils leur fassent savoir que la Dame Abbesse et la Mère Inquisitrice sont là.

— Qu’ils préviennent aussi toutes les sœurs qu’ils verront, ajouta Verna. Et Zedd et Warren, s’ils les aperçoivent.

Le sergent fila transmettre les ordres à ses hommes.

— Je n’aime pas ça…, souffla Cara.

— Moi non plus, dit Kahlan.

Tandis que la Mord-Sith montait la garde avec les hommes de l’escorte restants, Kahlan entra sous la tente, retira son manteau de fourrure et mit sa cuirasse. Devant la vie à cet équipement, elle ne voyait pas pourquoi elle aurait dû s’en priver. Quand on était blessé à un membre, les magiciennes de Verna parvenaient en règle générale à faire des miracles. En revanche, tout coup porté à la poitrine, s’il touchait un organe vital, était presque systématiquement mortel.

Le cuir était remarquablement résistant. Même s’il pouvait être traversé par une flèche ou une épée – à condition que l’angle de pénétration soit précis, sinon, le fer ripait sur la cuirasse –, il offrait un haut degré de protection sans trop entraver les mouvements. Beaucoup d’hommes portaient en plus une cotte de mailles, mais l’Inquisitrice, gênée par le poids, y aurait perdu de l’efficacité au combat. Car la vitesse et la souplesse, sur un champ de bataille, restaient la meilleure façon de se protéger.

Kahlan faisait son possible pour ne pas s’exposer inutilement. Cette armée avait davantage besoin d’un chef que d’un combattant de plus. Cela dit, l’ennemi ne se souciait pas de ces considérations, et elle avait dû ferrailler plus souvent qu’à son tour.

Un sergent vint finalement faire son rapport à la Mère Inquisitrice.

— Des assassins infiltrés, dit-il simplement.

Il n’y avait pas besoin de plus longues explications. Kahlan avait redouté quelque chose de ce genre en voyant la panique qui régnait dans le camp.

— Nos pertes sont lourdes ?

— Pour le moment, je sais seulement que le capitaine Zimmer a été blessé alors qu’il dînait avec ses hommes, près d’un feu de camp. Il a dévié le coup mortel, mais encaissé une sale blessure à la jambe. Il perd beaucoup de sang, et les chirurgiens sont autour de lui…

— Et son agresseur ? demanda Verna.

Le sergent ne cacha pas sa surprise.

— Le capitaine l’a abattu, bien entendu. Le type portait un uniforme d’haran, et il a traversé le camp en passant inaperçu jusqu’à ce qu’il repère une cible de choix.

— Une de mes sœurs devrait pouvoir aider Zimmer, dit Verna, de plus en plus inquiète.

Kahlan fit signe au sergent qu’il pouvait disposer. Après l’avoir saluée, l’homme sortit au pas de course.

Par le rabat, l’Inquisitrice vit que Zedd approchait de la tente. Sa tunique poisseuse de sang, il avait des larmes aux yeux et semblait avoir vieilli de vingt ans.

Kahlan en eut la chair de poule.

Le vieux sorcier entra sous la tente, tituba un peu de fatigue, puis prit le bras de Verna.

— Vite ! lança-t-il.

Les deux femmes n’eurent pas besoin de longues explications.

Alors que Zedd entraînait Verna à travers le camp, Kahlan et Cara leur emboîtèrent le pas.

Le désordre régnait toujours entre les tentes. Partout, des officiers faisaient l’appel de leur unité.

C’était indispensable, puisque les tueurs infiltrés portaient des uniformes d’harans. Le seul moyen de les repérer consistait à les isoler – tout simplement en découvrant qu’ils étaient surnuméraires. Une tâche certes malaisée, mais de la première importance…

Zedd et les trois femmes atteignirent très vite les tentes où on soignait les blessés. Venant de toutes les directions, des hommes valides portaient ou aidaient à marcher des camarades agressés par les tueurs ennemis.

Voyant que Verna paniquait, Zedd s’arrêta et la prit par les épaules.

— Un type a voulu poignarder Holly. Warren s’est interposé, et… Verna, je le jure sur l’âme de ma défunte femme, j’ai fait tout ce que je pouvais ! Que les esprits du bien me pardonnent, mais c’est à moi qu’il revient de vous dire que… Warren est perdu, mon amie… Il a demandé à vous voir, ainsi que Kahlan.

L’Inquisitrice se pétrifia, les jambes coupées. Mais le vieil homme la poussa en avant, en même temps que Verna, et les deux femmes entrèrent sous une tente.

Une demi-douzaine de blessés ensanglantés étaient allongés au fond, contre la toile. L’un d’eux avait perdu une botte, et Kahlan, en état de choc, se demanda comment une chose pareille était possible. Il semblait si grotesque d’agoniser avec une chaussure en moins. À croire que la tragédie et la comédie avaient décidé de s’envelopper dans le même linceul.

Warren gisait sur une paillasse. Agenouillée près de lui, sœur Philippa lui tenait la main. En face d’elle, Phoebe lui serrait tendrement le bras.

— Warren, dit Philippa, c’est Verna… Kahlan est là aussi…

Les deux sœurs s’écartèrent pour laisser leurs places à la Dame Abbesse et à la Mère Inquisitrice. En sortant de la tente, elles se plaquèrent une main sur la bouche pour étouffer leurs sanglots.

Warren était aussi blanc que les bandes de gaze propres posées non loin de lui. Sa tunique poisseuse de sang, le front ruisselant de sueur, il écarquillait les yeux pour tenter de voir encore un peu le monde des vivants qu’il quitterait bientôt.

— Warren…, gémit Verna. Warren…

— Verna ? Kahlan ?

— Je suis là, mon amour, dit Verna.

— Moi aussi, souffla Kahlan.

Les deux femmes prirent chacune une main du moribond.

— Je devais vous attendre… parce que j’ai quelque chose à vous dire…

— Nous t’écoutons…, parvint à murmurer Verna.

— Kahlan ?

— Oui, je suis là… Mais il ne faut pas parler…

— Non, écoutez-moi !

— Oui, Warren…

— Richard a raison. Sa vision est juste… Il fallait que je vous le confirme…

L’Inquisitrice ne sut que dire.

— Verna ?

— Oui, mon amour ?

— Je t’aime. Depuis toujours…

— Warren, s’il te plaît, ne me quitte pas… Ne meurs pas, je t’en prie !

— Embrasse-moi tant qu’il me reste un souffle de vie… Surtout, ne pleure pas sur ce qui se termine, mais réjouis-toi en pensant à ce qui a été… Embrasse-moi, ma chérie !

Verna se pencha et posa ses lèvres sur celles de son mari.

Incapable d’en supporter plus, Kahlan se leva et sortit de la tente en titubant.

Puis elle se jeta dans les bras de Zedd, qui attendait dehors.

— À quoi sert tout ça ? cria-t-elle entre deux sanglots. Pourquoi nous battons-nous ? Chaque jour, nous perdons un ami de plus !

Zedd ne trouva rien à répondre. Après quelques minutes, Kahlan se força à redevenir l’indestructible Mère Inquisitrice que les hommes admiraient. S’ils la voyaient dans cet état, ils perdraient tout espoir.

Des soldats se tenaient un peu à l’écart, s’efforçant de ne pas regarder la tente où Warren agonisait.

Quand le général Meiffert sortit soudain des ombres, Cara ne tenta même pas de dissimuler son soulagement.

Benjamin vint se placer près d’elle, sans la toucher, mais son comportement voulait tout dire…

— Je suis content de vous voir de retour, dit-il à Kahlan. Comment va Warren ?

L’Inquisitrice étant incapable de parler, Zedd répondit à sa place.

— Je n’aurais pas cru qu’il tiendrait si longtemps… Mais il voulait voir sa femme.

Le général baissa tristement les yeux.

— Nous avons capturé son agresseur, annonça-t-il.

Cette nouvelle ramena Kahlan à la réalité.

— Qu’on me l’amène ! ordonna-t-elle.

Sans hésiter, Meiffert partit chercher le prisonnier. Encouragée par un geste discret de Kahlan, Cara le suivit.

— Que t’a-t-il dit ? demanda Zedd. Je sais qu’il voulait te parler.

— Il m’a dit que Richard a raison.

Le vieil homme détourna les yeux, l’air abattu. Warren était son ami, et Kahlan ne l’avait jamais vu se lier ainsi avec quelqu’un. Bien qu’il eût l’air juvénile, Warren avait plus de cent cinquante ans, comme Verna, et il pouvait partager avec Zedd des choses qu’eux seuls comprenaient. Habitué à être le vieux et sage sorcier de service, le grand-père de Richard avait dû se sentir rassuré d’avoir un interlocuteur qui ne lui demandait pas sans cesse des explications et que ses discours ne plongeaient pas dans la plus grande perplexité.

— Il m’a dit la même chose, souffla enfin le vieil homme.

— Pourquoi n’a-t-il pas utilisé son pouvoir ? demanda Kahlan.

— Il passait par là au moment où le tueur poignardait Holly. Pourquoi elle, je n’en sais rien ! L’homme n’avait peut-être pas repéré une cible de valeur. Où il était paniqué, et a décidé de tuer la première victime venue…

— Il y a une autre possibilité. Il avait peut-être l’ordre de tuer un sorcier. En voyant Warren, il a pu attaquer Holly pour créer une diversion, puis frapper à coup sûr sa véritable cible.

— Peut-être… Warren n’a pas su me dire. C’est arrivé très vite. Voyant Holly menacée, il a réagi d’instinct. Je lui ai posé la question, mais il ignore pourquoi il n’a pas utilisé son pouvoir. A-t-il eu peur de tuer Holly en même temps que son agresseur ? Là non plus, je n’en sais rien, mais il a eu le réflexe de saisir le couteau, et ça lui a coûté la vie.

— Et s’il avait hésité une fraction de seconde avant de déchaîner sa magie ?

— Beaucoup de sorciers ont fini six pieds sous terre à cause d’une hésitation de ce genre.

— Si j’avais frappé tout de suite, Nicci ne m’aurait pas piégée. Et Richard serait libre.

— Mon enfant, vouloir récrire l’histoire ne sert à rien.

— Et qu’en est-il du futur ?

— Pardon ?

— Quand nous avons quitté la vallée, à la fin de l’hiver dernier, vous vous souvenez ? Warren a désigné cet endroit, sur la carte d’état-major. Il a dit que nous devions arrêter l’Ordre ici.

— Tu suggères qu’il savait que la mort l’attendait dans ce camp ?

— C’est à vous de me le dire !

— Je suis un sorcier, pas un prophète !

— Mais Warren, lui, en était un… (Voyant le trouble du vieil homme, Kahlan changea de sujet.) Comment va Holly ?

— Je n’en sais rien… Je venais pour parler à Warren, et quand je suis arrivé, il se tordait de douleur sur le sol. Les soldats avaient maîtrisé son meurtrier, et il a trouvé la force de leur crier de ne pas le tuer. Selon moi, il a pensé que ce salaud pouvait détenir des informations intéressantes. Holly n’était pas loin, en état de choc. J’ai vu qu’elle saignait, mais des sœurs sont arrivées et l’ont entraînée sous une tente. À partir de là, je me suis exclusivement occupé de Warren.

» J’ai tout tenté, mais ça n’a pas suffi…

Kahlan passa un bras autour des épaules du vieil homme.

— Toute cette affaire vous dépassait depuis le début, Zedd. Vous n’avez rien à vous reprocher.

Comme il était curieux de voir l’incarnation de la force et du courage – Zedd, l’homme qui ne renonçait jamais – bouleversée à ce point. Espérer que le vieillard soit fort et rationnel en toutes circonstances était absurde, mais le voir désespéré restait désorientant. En des moments pareils, il repensait à tous les êtres chers qu’il avait perdus, cela se voyait dans son regard. Et chaque nouveau deuil ravivait la souffrance provoquée par ces anciennes disparitions…

Benjamin et Cara revenaient déjà. Derrière eux, entre deux colosses, avançait un jeune homme élancé. Presque un adolescent, à vrai dire… Pas mal musclé, il semblait pourtant chétif à côté des costauds qui le flanquaient.

Ses yeux noirs pleins de mépris, il affichait un rictus arrogant.

— Eh bien, fanfaronna-t-il, on dirait que j’ai percé le lard d’un type important. Me voilà devenu un héros de l’Ordre !

— Soldats, que ce chien s’agenouille devant la Mère Inquisitrice ! ordonna Meiffert.

À coups de pied, les deux colosses forcèrent leur prisonnier à se prosterner.

— Tu es donc la salope très importante dont j’ai tant entendu parler ? lança le tueur à Kahlan. Dommage que tu n’aies pas été dans le coin, j’aurais adoré t’ouvrir le ventre. Comme tu le sais, je me débrouille plutôt bien avec un couteau.

— C’est pour ça que tu t’en prends à des fillettes ?

— Pour m’entraîner, voilà tout ! Si ce grand crétin ne m’avait pas sauté dessus, j’aurais fait des ravages, tu peux me croire ! Mais j’ai quand même accompli la mission que m’ont confiée l’Ordre et le Créateur.

Les provocations d’un homme conscient qu’il paiera bientôt pour ses crimes… Avant de mourir, cet assassin voulait se convaincre qu’il avait agi noblement. S’il mourait en héros, le Créateur l’attendrait dans l’autre monde et le récompenserait…

Livide, des larmes roulant sur les joues, Verna sortit lentement de la tente. La voyant tituber, Kahlan la prit par un bras pour la soutenir.

Mais la Dame Abbesse se redressa de toute sa hauteur dès qu’elle aperçut le prisonnier.

— C’est lui ? demanda-t-elle.

— Oui, souffla Kahlan.

— Eh oui, ricana le prisonnier, c’est moi qui ai transpercé le ventre du sorcier ! Maintenant, je suis un héros ! L’Ordre apportera le bonheur et la justice à l’humanité, et j’aurai contribué à sa victoire. Les gens comme vous essaient toujours de rabaisser les miséreux dans mon genre !

— Les rabaisser ? répéta Verna d’une voix glaciale.

— Exactement ! Les privilégiés ne veulent rien partager. J’ai attendu, mais personne ne m’a jamais donné ma chance, à part l’Ordre Impérial. Je suis un héros pour tous les traîne-misère du monde ! Un type qui a poignardé un des oppresseurs de l’humanité. Un redresseur de torts qui agit au nom des déshérités. J’ai tué un ennemi du peuple, donc, je suis un libérateur.

Le silence des témoins de cette pitoyable scène fut comme souligné par le vacarme qui régnait partout ailleurs dans le camp.

Sans doute pour conjurer sa peur, le prisonnier en rajouta dans l’ignominie.

— Le sorcier finira entre les mains du Gardien. Moi, je serai récompensé par le Créateur. Alors, pourquoi aurais-je peur de mourir ? L’éternité à baigner dans la Lumière, voilà ce qui m’attend…

Verna regarda Kahlan, puis les autres amis qui l’entouraient.

— Je me fiche de ce que vous lui ferez, dit-elle, mais je veux l’entendre hurler de douleur toute la nuit. Il faut que tous nos hommes l’entendent aussi, et que les espions de l’Ordre en aient les tympans percés. Ce sera mon hommage funèbre à Warren.

Comprenant que les choses ne se passeraient pas comme il les avait imaginées, le prisonnier se mordilla les lèvres.

— Ce n’est pas juste ! cria-t-il. Le sorcier est mort vite ! J’ai droit au même sort…

Il s’attendait à une fin expéditive. Et voilà qu’un abîme sans fond s’ouvrait sous ses pieds.

— Tu parles de justice ? lâcha Verna. La première injustice, te concernant, c’est que ta mère se soit laissé besogner par ton père. Mais nous allons rectifier cette erreur de la nature. Un peu trop tard, hélas… Crois-tu qu’il soit juste qu’un homme de qualité plein de bonté périsse sous les coups d’un petit lâche si stupide qu’il débite comme un perroquet les mensonges les plus éhontés de ses maîtres ?

» Tu veux mourir en héros après avoir abattu un ennemi du peuple ? Te sacrifier pour une cause que tu estimes juste, dans ton incommensurable bêtise ? Eh bien, tu vas être servi, mon garçon ! Mais avant, tu comprendras quel bien précieux tu as jeté aux orties pour servir des monstres. Oui, tu mesureras la valeur de ta vie. Et en crevant, tu regretteras le jour où ta mère t’a mis au monde, comme nous !

» J’ai dit ce que je désirais qu’il lui arrive. À présent, qu’on exécute mes ordres.

Cara fit un pas en avant.

— Verna, je m’en chargerai, dit-elle. Pour ce genre de travail, personne n’est plus qualifié que moi…

— Une femme ? s’écria le prisonnier. Vous croyez qu’une putain blonde me fera crier de douleur ? Bon sang, vous êtes aussi cinglés qu’on le dit !

— Je te serai éternellement reconnaissante, Cara, dit Verna. (Elle fit mine de partir mais se ravisa.) Surtout, qu’il ne meure pas avant l’aube, au moment où je viendrai le voir. Je veux le regarder dans les yeux, pour savoir s’il a compris. S’il saisit, à l’instant suprême, qu’il a sacrifié sa vie pour une cause qui n’en vaut pas la peine…

— Je vous promets, souffla Cara, que cette nuit lui semblera infiniment longue. Presque autant qu’à vous, qui la passerez à pleurer Warren…

Avant de s’éloigner, la Dame Abbesse tapota l’épaule de la Mord-Sith.

Dès que Verna eut disparu dans les ombres, Cara se tourna vers Kahlan.

— Je voudrais qu’on m’affecte une tente. Personne ne doit voir ce que je lui fais. Ses cris suffiront…

— Comme tu voudras…

— Mère Inquisitrice ! cria le prisonnier en se débattant en vain entre les deux colosses. Si vous êtes la bonté même, comme vous le prétendez, ayez pitié de moi !

Terrorisé, le garçon bavait. Bientôt, il pleurerait comme un enfant.

— Désolée, mais j’ai déjà été clémente, répondit Kahlan. T’autoriser à subir la sentence de Verna est une faveur, car mon châtiment aurait été dix fois pire !

Cara fit signe aux deux soldats de la suivre et d’emmener le prisonnier.

— Que faisons-nous des autres tueurs que nous avons capturés ? demanda Meiffert.

— Égorgez-les, répondit Kahlan en se dirigeant vers sa tente.

Chapitre 62

Kahlan s’assit sur sa couche, troublée parce qu’elle n’entendait plus les cris distants du prisonnier. Pourtant, l’aube était encore loin. Mais le cœur du soudard n’avait peut-être pas tenu le coup…

Non, Cara était une Mord-Sith, et les femmes comme elle savaient ce qu’elles faisaient.

Quelques heures plus tôt, quand l’Inquisitrice s’était couchée sans prendre la peine de se déshabiller, les hurlements de l’assassin de Warren l’avaient fait penser à Richard et à ce qu’il avait subi entre les mains de Denna.

Warren… Comment avait-il pu disparaître ainsi, presque pour rien, après tout ce qu’il avait surmonté ? Et Verna, comment retrouverait-elle un jour une once de joie de vivre ?

Pour chasser ses idées noires, justifiées mais pas moins désespérantes pour autant, Kahlan regarda Bravoure à la lueur de la lampe suspendue à un piquet de sa tente et réglée au minimum.

Cette statue était extraordinaire. À chaque fois qu’elle la regardait, l’Inquisitrice éprouvait le même émerveillement.

Au lieu de sombrer dans l’amertume, après ce qui était arrivé à sa femme, Richard avait décidé d’exprimer une fois de plus sa foi en la vie. Une démarche qui lui avait permis de préserver son aptitude au bonheur alors qu’il subissait la pire expérience de son existence.

Entendant du bruit dehors, Kahlan se leva d’un bond… et vit la silhouette de Cara se découper sur le seuil de la tente, dont elle avait laissé le rabat ouvert.

De la rage dans ses beaux yeux bleus, la Mord-Sith avança, tirant le prisonnier par les cheveux. Aveuglé par le sang qui coulait de son front, le tueur de l’Ordre tenait à peine debout.

Cara lui flanqua une bourrade qui l’envoya s’écraser aux pieds de Kahlan.

— Que se passe-t-il, Cara ?

Dans le regard de son amie, Kahlan vit soudain beaucoup plus que de la fureur. La Mord-Sith, au bord de la folie, semblait avoir perdu ou oublié tout ce qui faisait d’elle un être humain.

S’agenouillant, elle reprit le prisonnier par les cheveux, le cala contre elle et lui plaqua son Agiel sur la gorge.

— Dis-lui ! ordonna-t-elle au jeune soudard, qui toussait comme un perdu, du sang coulant de sa bouche.

— Je le connais ! Oui, je le connais !

— De qui parles-tu ? demanda Kahlan.

— De Richard Cypher ! Je le connais, et j’ai aussi rencontré sa femme, Nicci !

Comme assommée, l’Inquisitrice se laissa tomber à genoux devant le meurtrier de Warren.

— Comment t’appelles-tu ?

— Gadi ! Je me nomme Gadi !

Cara écrasa son Agiel entre les omoplates du tueur, qui hurla et bascula en avant. La Mord-Sith en profita pour lui enfoncer le visage dans la poussière.

— Cara, du calme… il faut qu’il nous parle…

— Je sais, et je fais en sorte de lui délier la langue.

Kahlan n’avait jamais vu son amie dans cet état. Au-delà de ce que lui avait demandé Verna, elle avait des motivations personnelles. La mort de Warren, qu’elle appréciait, ne l’avait déjà pas bien disposée. Mais si Richard était concerné…

Cara releva Gadi, dont le nez cassé pissait le sang.

— Maintenant, tu vas tout raconter à la Mère Inquisitrice !

Gadi hocha la tête en pleurnichant comme un enfant.

— Richard et sa femme sont venus vivre dans mon immeuble…

— Richard et Nicci, corrigea Kahlan.

— Oui, Nicci, répéta Gadi, sans comprendre ce que voulait dire l’Inquisitrice. Ils se sont installés dans une chambre, chez moi… Au début, mes amis et moi détestions Richard. Puis Kamil et Nabbi lui ont parlé, et ensuite, il est devenu leur idole. J’étais furieux…

La voix de Gadi s’étrangla, peut-être parce qu’il s’étouffait avec son sang. Impitoyable, Kahlan le saisit par le menton et lui secoua la tête.

— Parle, ou je vais demander à Cara de te rendre volubile.

— Mais que voulez-vous entendre ? Je…

— Dis-moi tout ce que tu sais sur Richard et Nicci. C’est compris ?

— Raconte la suite de ton histoire, grogna Cara à l’oreille de Gadi avant de le remettre debout.

Craignant de ne pas entendre un mot important, Kahlan se releva aussi.

— Richard a convaincu les gens d’entretenir et de réparer l’immeuble. Il travaillait pour Ishaq, dans une compagnie de transport, et le soir, il s’agitait pour améliorer nos conditions de vie. Kamil et Nabbi ont même appris à bricoler…

» Vraiment, je haïssais Richard !

— Parce qu’il améliorait ton existence ?

— Mes amis et d’autres résidents ont commencé à penser qu’ils pouvaient se débrouiller seuls. C’est faux ! Un dangereux mensonge… Les gens ont besoin de l’aide de personnes compétentes. Richard aurait pu réparer l’immeuble, s’il en était capable, mais il n’avait pas le droit de convaincre Kamil et les autres qu’ils devaient prendre leur destin en main. C’est impossible ! Le peuple a besoin d’être assisté.

» Ensuite, j’ai découvert que Richard faisait un deuxième travail, la nuit, et qu’il gagnait de l’argent qu’il n’avait pas le droit d’avoir.

» Un soir, alors que j’étais assis sous le porche, j’ai entendu Nicci lui crier après. Puis elle est venue me demander de coucher avec elle. Toutes les femmes sont folles de moi… Malgré ses grands airs, celle-là était une putain, comme les autres. Elle m’a dit que Richard ne savait pas y faire au lit…

» Je lui ai donné ce qu’elle voulait, croyez-moi ! Cette salope a eu rudement mal, comme elle le méritait.

Kahlan propulsa son genou dans l’entrejambe de Gadi, qui se plia en deux, le souffle coupé. Les yeux révulsés, il retomba dans la poussière.

— J’étais sûre que cette partie de l’histoire vous intéresserait, dit Cara avec un sourire mauvais.

— Ce n’était pas Richard ! Je le savais ! Il s’agissait de ce porc !

Gadi faisant mine de se relever, l’Inquisitrice lui flanqua un grand coup de pied dans les côtes.

Cara le saisit par les cheveux et le força à se relever.

— La suite ! lâcha Kahlan d’une voix vibrante de rage.

Gadi était blanc comme un mort. Pour qu’il cesse de se masser les parties génitales, la Mord-Sith lui retourna les bras dans le dos.

— Parle, ou je recommence ! menaça Kahlan.

— Pitié ! Quand vous m’avez frappé, j’étais en train de raconter…

— Eh bien, continue !

— Quand j’en ai eu fini avec la pu… avec Nicci, Kamil et Nabbi étaient furieux.

— Pourquoi ?

— Parce que c’était l’épouse de Richard ! Ils m’en voulaient à cause de leur héros, et ils allaient me torturer. J’ai décidé d’éviter ça en m’engageant dans l’armée, pour combattre les incroyants sous la bannière de l’Ordre. Mais avant…

Voyant qu’il hésitait à continuer, Kahlan fit un petit signe à Cara, qui appliqua de nouveau son Agiel entre les omoplates du tueur.

— Assez, par pitié ! Avant de partir, j’ai dénoncé Richard.

— Quoi ?

— Je suis allé dire aux gardes et au Protecteur Muskin qu’il était un criminel et un exploiteur du peuple. Chez nous, on ne tolère pas les profiteurs.

— Que nous racontes-tu là ? Et que se passe-t-il quand on dénonce quelqu’un ?

Tremblant de peur, Gadi n’avait aucune envie de répondre. Mais l’Agiel de Cara, s’écrasant sur son flanc, lui brisa net une côte.

— Parle, dit la Mord-Sith, sinon, je te les casse toutes.

— Quand une personne est dénoncée, on l’arrête, puis on la force à se confesser.

— Que veux-tu dire ?

— Eh bien, on la torture jusqu’à ce qu’elle avoue ses crimes. Et s’ils sont graves, on la pend à un gibet pour que les oiseaux dévorent sa dépouille.

Kahlan crut qu’elle allait vomir. Le monde avait basculé dans la folie, c’était certain…

Approchant de la caisse où on rangeait les cartes d’état-major, elle sortit celle qui l’intéressait, approcha de la table, posa Bravoure sur le sol et déroula la carte là où la statue trônait quelques secondes plus tôt.

S’emparant d’une plume et d’un encrier, elle fit signe à Gadi d’approcher puis lui fourra la plume dans la main droite.

— Nous sommes ici, dit-elle en tapotant la carte. Montre-moi l’itinéraire que tu as suivi avec l’armée de l’Ordre.

— Après un court entraînement, je suis parti avec un contingent de renfort. Nous avons rejoint le gros de l’armée et remonté ce fleuve pendant tout l’été.

Kahlan désigna l’Ancien Monde.

— Maintenant, fais une croix à l’endroit où tu vivais.

— Ma ville s’appelle Altur’Rang… Elle est ici…

Gadi dessina un cercle bien rond et écrivit à côté le nom de la cité. Elle était située très au sud – le cœur même de l’Ordre Impérial.

— À présent, trace une ligne pour matérialiser la route que tu as suivie jusqu’à la frontière du Nouveau Monde, sans oublier d’indiquer les villes et les villages que tu as traversés.

Cara et Kahlan regardèrent Gadi travailler avec une application qui aurait pu être touchante, dans d’autres circonstances. Grâce à Verna et Warren, la carte était très précise…

Quand il eut fini, Gadi releva les yeux.

Kahlan retourna la carte.

— Maintenant, fais-moi un plan d’Altur’Rang, avec les artères principales, et indique l’endroit où Richard vit avec Nicci.

Docile comme un agneau, Gadi obéit.

— Vous savez, il n’y est peut-être plus… S’il a été arrêté, les frères ont pu le condamner à mort.

— Les frères ? répéta Kahlan.

— Le grand Narev et ses disciples… Ils dirigent la Confrérie de l’Ordre, et le frère Narev est notre guide spirituel. Il est l’âme de l’Ordre, si vous préférez…

— Décris-nous ces frères ! ordonna l’Inquisitrice.

— Ils portent une soutane sombre à capuche… Tous ont renoncé au luxe pour servir le Créateur et soulager l’humanité souffrante. Le frère Narev est le représentant du Créateur en ce monde. Notre sauveur à tous !

Fasciné par ce « saint » homme, Gadi ne se fit pas prier pour raconter tout ce qu’il savait au sujet de la confrérie.

Quand il eut terminé, il s’avisa que Kahlan ne le regardait plus.

— Comment allait Richard, la dernière fois que tu l’as vu ? demanda-t-elle.

— Très bien. Il est grand et fort, et un tas d’imbéciles l’adorent.

Kahlan gifla le sale petit tueur assez fort pour l’envoyer de nouveau mordre la poussière.

— Cara, sors-moi cette charogne de là !

— Vous devez être clémente ! s’écria Gadi. J’ai collaboré… (Il éclata en sanglots.) Ayez pitié de moi !

— Cara, dit simplement Kahlan, tu as un travail à finir…

Kahlan écarta le rabat et jeta un coup d’œil dans la tente. Sœur Dulcinia ronflait doucement… Mais Holly était réveillée, et elle leva la tête.

Des larmes plein les yeux, elle se redressa et tendit les bras. Le cœur serré, Kahlan s’agenouilla et enlaça la pauvre petite.

— Mère Inquisitrice ? s’étonna Dulcinia, réveillée en sursaut.

— Il est tard, mon amie… Vous devriez aller vous coucher… Holly n’est plus seule, désormais…

La sœur sourit, se releva péniblement et sortit de la tente.

Très loin de là, à l’autre bout du camp, Gadi hurlait toujours…

Kahlan caressa les cheveux de Holly puis lui posa un baiser sur le front.

— Comment vas-tu, ma chérie ? Tu t’es remise ?

— Mère Inquisitrice, c’était affreux ! Le sorcier Warren a été blessé…

— Je sais…

— Il va bien ? On l’a guéri, comme moi ?

Kahlan prit la fillette par le menton et écrasa une grosse larme qui roulait sur sa joue.

— Je suis désolée, ma chérie… Il est mort…

— Il n’aurait pas dû essayer de me sauver. Tout ça est ma faute !

— Non, tu te trompes… Warren s’est sacrifié pour nous tous, parce qu’il adorait la vie. Il refusait que le mal règne sur ceux qu’il aimait.

— Vraiment ?

— Vraiment ! Quand tu te souviendras de lui, pense qu’il adorait ses amis et souhaitait qu’ils soient libres.

— Le jour de son mariage, il a dansé avec moi… Je n’avais jamais vu un si beau marié…

— Il était superbe, approuva Kahlan, souriant à ce souvenir. Warren était un des meilleurs hommes que j’aie connus, et il est mort en défendant la liberté. Pour l’honorer, nous devons être le plus heureux possible…

Kahlan voulut se lever, mais la fillette la retint.

— Vous voulez bien rester avec moi, Mère Inquisitrice ?

— Un petit moment, oui…

Quand l’enfant se fut endormie, Kahlan ne put retenir ses larmes à l’idée que des brutes voulaient lui dénier le droit de vivre comme elle l’entendait. Holly méritait d’être libre, mais certains hommes cherchaient à l’en empêcher par la force…

Certaine de ce qu’il lui restait à faire, l’Inquisitrice se leva, sortit de la tente et gagna la sienne pour y faire ses bagages.

L’aube pointait lorsque Kahlan sortit de sa tente, ses sacoches de selle et son sac de voyage sur l’épaule. Elle emportait bien entendu son arme d’harane, l’Épée de Vérité et Bravoure, enveloppée dans une couverture.

Quelques flocons de neige tourbillonnaient dans l’air, annonçant que l’hiver s’était bel et bien installé sur les Contrées du Milieu.

Il régnait dans le camp une atmosphère de fin du monde. Et c’était bien de cela qu’il s’agissait. La mort de Warren, dans toute son absurdité, avait mis un point final à beaucoup de choses. Kahlan ne pouvait plus s’aveugler, et la vérité lui blessait les yeux. Depuis le début, Richard avait raison.

La victoire de l’Ordre serait totale. Un jour ou l’autre, l’Inquisitrice serait capturée puis tuée, comme tous ceux qui combattaient avec elle. Ensuite, Jagang réduirait le Nouveau Monde en esclavage. Il tenait déjà une partie des Contrées, dont certains royaumes s’étaient rendus sans combattre. Face à une armée si puissante – et à une propagande dévastatrice –, le combat était perdu d’avance.

Au moment de mourir, Warren avait prononcé l’ultime sentence : Richard ne s’était pas trompé.

Kahlan avait cru pouvoir inverser le cours de la guerre. De la pure arrogance ! Les forces de l’alliance étaient en déroute…

Dans les royaumes vaincus, beaucoup de gens s’étaient ralliés à l’Ordre au prix de leur liberté.

Que restait-il à Kahlan ? La fuite ? La terreur ? La mort ?

Désormais, elle n’avait plus rien à perdre. Mais elle vivait toujours, et elle refusait d’attendre la fin sans rien faire.

Elle partait en voyage. Avec l’enfer pour destination.

— Qu’est-ce que vous faites, exactement ? lança une voix.

Kahlan se retourna et baissa les yeux pour ne pas croiser le regard de Cara.

— Je… eh bien… je m’en vais…

— Excellente idée ! J’y pensais aussi depuis un moment. Pendant que je fais mes bagages, allez donc chercher les chevaux. Puis j’irai…

— Je pars seule, mon amie. Toi, tu restes ici.

D’un geste vif, la Mord-Sith repoussa sa tresse blonde derrière son épaule.

— Et où allez-vous ?

— Ici, je ne peux plus rien faire… Je pars pour Altur’Rang, afin de transpercer le cœur même de l’Ordre : le frère Narev et ses disciples. C’est la seule façon de continuer le combat.

— Et vous croyez que je ne vous suivrai pas ?

— Ta place est ici, avec Benjamin…

— Désolée, Mère Inquisitrice, mais je ne peux pas vous obéir. Je suis une Mord-Sith, et j’ai juré de servir le seigneur Rahl. Il m’a chargée de vous protéger, pas de filer le parfait amour avec Benjamin.

— Cara, je veux que tu restes ici.

— C’est ma vie, Mère Inquisitrice ! Si elle doit bientôt finir, laissez-moi au moins en faire ce que je veux. Je suis libre, comme vous me le répétez sans cesse, et je vous accompagnerai parce que c’est mon choix.

Kahlan n’avait jamais entendu la Mord-Sith affirmer avec autant de force son indépendance. Elle avait raison : c’était sa vie… De plus, elle savait où la femme du seigneur Rahl comptait aller. Tenter de lui fausser compagnie serait inutile, car elle était capable de suivre une piste.

Décidément, faire obéir une Mord-Sith était aussi difficile que d’imposer une direction à une colonie de fourmis.

— D’accord, Cara… Mais quand nous serons dans l’Ancien Monde, tu devras porter d’autres vêtements que ton uniforme. Le cuir rouge ferait de toi une cible…

— Pour vous protéger, je suis prête à tout.

— Je n’en doute pas, fit Kahlan avec un petit sourire.

Voyant que la Mord-Sith ne se déridait pas, elle aussi se rembrunit.

— Excuse-moi d’avoir essayé de te fausser compagnie, Cara. Je n’aurais pas dû faire ça à une Sœur de l’Agiel. Pour te témoigner du respect, j’aurais dû en parler d’abord avec toi.

— Eh bien, vous avez mis du temps à comprendre…, soupira la Mord-Sith avec l’ombre d’un sourire.

— Tu sais que nous ne reviendrons sans doute pas de ce voyage ?

— Et si nous restons, vous croyez que nous ferons de vieux os ?

— J’en doute fort. C’est pour ça que j’ai décidé de partir.

— Et je n’ai rien à dire contre ça…

Kahlan jeta un coup d’œil inquiet aux flocons de neige, de plus en plus serrés. L’hiver précédent, Cara et elle avaient échappé de justesse au mauvais temps.

— Vous savez que le seigneur Rahl est vivant ? demanda la Mord-Sith. (Elle brandit son Agiel.) Vous n’avez pas oublié ?

Si Richard avait été mort, l’arme n’aurait plus eu de pouvoir…

— Et Gadi ? demanda Kahlan.

— Il est mort comme Verna le voulait. Elle est venue le voir et ne lui a pas accordé une once de pitié.

— C’est très bien… Avoir de la compassion pour les coupables revient à trahir les innocents.

Moins d’une heure plus tard, alors que Cara était partie s’occuper des chevaux, Kahlan s’immobilisa devant la tente de Zedd.

— Je peux entrer ? demanda-t-elle.

— Bien sûr, répondit le vieil homme.

Dès que l’Inquisitrice fut à l’intérieur, il se leva du banc où il était assis avec Adie.

— Que se passe-t-il ?

— Je viens vous dire au revoir…

Le vieux sorcier ne parut pas étonné.

— Pourquoi ne te reposes-tu pas un peu, avant de partir ? Attends demain…

— Avec le mauvais temps, chaque jour est précieux. Pour réussir, je ne peux pas me permettre de perdre une journée…

Zedd prit la jeune femme par les épaules.

— Kahlan, avant de mourir, Warren a voulu te voir et te dire que Richard avait raison. Pour lui, il était très important que tu le saches. Mon petit-fils pense que nous ne devons pas attaquer le cœur même de l’Ordre avant que les gens lui aient prouvé leur valeur. Aujourd’hui, nous sommes loin d’en être à ce point, tu le sais…

— Et si les derniers mots de Warren avaient eu un sens caché ? S’il avait voulu me dire qu’il était temps, puisque tout est perdu, d’aller retrouver Richard tant que je suis vivante et lui aussi ?

— Que fais-tu de Nicci ?

— Je trouverai une solution quand je serai sur place.

— Mais tu ne peux pas espérer…

— Zedd, quel choix me reste-t-il ? Assister à la chute des Contrées du Milieu ? Puis me cacher jusqu’à la fin de mes jours, pour ne pas tomber entre les mains des tortionnaires de l’Ordre ?

» Même si Warren n’avait rien dit, je serais arrivée à la conclusion que Richard ne s’était pas trompé. L’Ordre sera bloqué pendant l’hiver, nous laissant le temps d’évacuer la ville, mais après, il envahira Aydindril. Ensuite, il se tournera vers D’Hara. Au bout du compte, il régnera sur le Nouveau Monde.

» Je n’ai plus d’avenir, Richard l’avait bien compris. Mais je peux encore vivre pour moi-même et pour lui. Et c’est ce que je compte faire.

Le regard du vieil homme s’embua.

— Tu me manqueras, mon enfant… Tu me rappelais tant ma fille, et nous avons eu tellement de bons moments…

Kahlan se jeta dans les bras du vieillard.

— Zedd, je vous aime tant !

L’Inquisitrice ne put retenir ses larmes. En partant, elle privait le vieil homme de la seule personne qui…

Non, elle se trompait. Il y avait quelqu’un d’autre !

— Zedd, dit-elle en s’écartant du vieux sorcier, l’heure de partir a également sonné pour vous. Vous devez gagner la Forteresse.

— Je sais, oui…

Kahlan s’agenouilla devant Adie et lui prit la main.

— Vous voulez bien y aller avec lui et lui tenir compagnie ?

La dame des ossements eut un sourire d’enfant émerveillée.

— Eh bien… hum… Zedd, qu’en penses-tu ?

— Fichtre et foutre, moi qui voulais te faire la surprise en t’invitant !

— Pas de jurons devant des dames ! lança Kahlan, faussement offusquée. Et arrêtez de jouer les vieux ronchonneurs. J’aimerais savoir que vous ne serez pas seul dans la Forteresse.

— Adie m’accompagnera, c’est évident !

— Et comment le sais-tu, vieil homme ? M’as-tu demandé mon avis ? En fait, j’avais l’intention de…

— S’il vous plaît, arrêtez ça, tous les deux ! dit Kahlan. C’est trop important pour râler comme des…

— Râler est un des droits inaliénables de l’homme, coupa Zedd.

— Et de la femme, ajouta Adie. Surtout à nos âges…

Kahlan sourit à travers ses larmes.

— Je sais bien, mais… La mort de Warren m’a rappelé qu’il est absurde de perdre son temps en futilités.

Vraiment mécontent, Zedd foudroya l’Inquisitrice du regard.

— Si tu ignores à quel point râler est important, ma fille, il te reste beaucoup de choses à apprendre sur la vie !

— Je suis d’accord ! déclara Adie. C’est un excellent moyen de garder l’esprit vif, et en vieillissant, ce n’est pas si facile que ça.

— Bien dit, gente dame ! J’ajouterai même que…

Kahlan réduisit le vieux sorcier au silence en l’enlaçant. Émue, Adie vint se joindre à l’étreinte.

— Es-tu sûre d’avoir raison, mon enfant ? demanda Zedd après cette manifestation de tendresse.

— Certaine ! Je vais enfoncer ma lame dans le ventre de l’Ordre !

Zedd posa un baiser sur le front de l’Inquisitrice.

— Dans ce cas, mets toutes tes forces dans le coup !

— Voilà qui est bien parlé ! lança Cara en entrant sous la tente.

Kahlan trouva que la Mord-Sith avait les yeux un peu trop rouges, même par un temps glacial.

— Tu vas bien, mon amie ?

— Pourquoi cette question ?

— Pour rien… N’en parlons plus !

— Le général Meiffert nous a trouvé six chevaux plus rapides que le vent. Avec des montures de rechange, nous voyagerons vite. En partant tout de suite, nous ne serons pas ralenties par l’hiver. Grâce à la carte de Gadi, nous éviterons les itinéraires qu’empruntent les renforts de l’Ordre et nous contournerons les plus grandes villes. En chevauchant bien, nous en aurons pour un mois, au maximum.

— Mais l’Ordre contrôle le sud des Contrées, rappela Zedd. Le traverser sera très risqué.

— Nous ne passerons pas par là, dit Cara. Nous irons vers l’est, franchirons les montagnes et gagnerons le sud en traversant D’Hara, un pays que je connais bien. Les plaines d’Azrith nous conduiront jusqu’au fleuve Kern, très loin au sud. Ensuite, nous irons vers le sud-est, en direction d’Altur’Rang.

Zedd eut un hochement de tête approbateur.

— Quand partirez-vous pour la Forteresse du Sorcier ? demanda Kahlan.

— Demain matin… Adie et moi ne devons pas traîner ici trop longtemps… Aujourd’hui, nous aurons une ultime réunion avec les officiers et les Sœurs de la Lumière. Dès que la population aura quitté Aydindril, et quand nous serons sûrs que l’Ordre ne bougera plus jusqu’au printemps, l’armée et les civils devront se mettre en route pour D’Hara. Avec ce temps, ils n’avanceront pas vite, mais ne pas être obligés de se battre leur facilitera un peu les choses.

— Un très bon plan, dit Kahlan. Au moins pendant un temps, nos hommes seront en sécurité.

— Je ne serai plus là pour m’opposer à la magie ennemie, mais Verna et ses sœurs en savent assez pour s’en charger…

« Si ce n’est pas trop difficile… », n’ajouta pas Zedd – mais tout le monde l’avait entendu dans sa voix.

— Avant de partir, je veux aller voir Verna, dit Kahlan. Devoir protéger les soldats et les civils l’aidera à oublier sa peine. Ensuite, j’irai parler au général Meiffert. Puis nous filerons…

L’Inquisitrice enlaça une dernière fois Zedd.

— Quand tu le verras, souffla le vieil homme, dit à Richard qu’il me manque et que je l’aime beaucoup.

— Vous nous reverrez tous les deux, Zedd, ne vous inquiétez pas.

Un mensonge, bien entendu, mais qui leur ferait du bien à tous…

En sortant de la tente, Kahlan constata que le paysage était couvert de neige – comme si le monde avait été sculpté dans un énorme bloc de marbre blanc.

Chapitre 65

Quand Richard fut revenu à l’entrepôt avec le joli carré de toile de lin qu’il avait acheté pour couvrir la statue jusqu’à la cérémonie du lendemain, il aida Ishaq et une équipe d’hommes recrutés sur le chantier à tracter son œuvre jusqu’à l’entrée de l’esplanade. Par bonheur, il n’avait pas plu depuis un moment, et le sol n’était pas glissant.

Connaissant son travail, Ishaq avait prévu des sortes de patins en bois enduits de graisse que les ouvriers plaçaient devant les glissières dont était munie la plate-forme qui supportait la statue. De cette manière, les chevaux pouvaient plus facilement tirer leur charge sur quelques pas. Ensuite, on remettait les glissières devant la plate-forme, et on recommençait l’opération.

Avec toute la matière retirée par Richard, le bloc de marbre était beaucoup moins lourd qu’à l’origine. Pour le premier transport, Victor avait dû louer un chariot spécial utilisé dans les carrières. Cette solution n’était pas applicable avec l’œuvre terminée, beaucoup trop fragile pour être maniée ainsi.

Son chapeau rouge au poing, qu’il agitait comme un sémaphore, Ishaq criait des ordres, des avertissements et marmonnait des prières chaque fois que quelque chose semblait vouloir mal tourner.

Richard savait que sa statue n’aurait pas pu être dans de meilleures mains. Motivés par Ishaq, les hommes de l’équipe se concentraient plus que d’habitude. Sentant que la tâche était importante, ils paraissaient y prendre plus de plaisir qu’à leur labeur quotidien sur le chantier, et ne se plaignaient pas des efforts qu’on leur demandait.

Il fallut jusqu’à la fin de l’après-midi pour transporter l’œuvre de Richard jusqu’au pied de l’escalier qui menait à l’esplanade.

Les hommes recouvrirent les marches de terre et la tassèrent pour former une sorte de rampe d’accès. De l’autre côté des colonnes, dix chevaux attendaient de passer à l’action. Des cordes arrimées aux encadrements de porte et de fenêtre du futur Fief furent enroulées autour du socle de la statue. La plate-forme serait soulevée par petites tractions et glisserait sur les patins posés à même la terre. Obéissant aux ordres d’Ishaq, près de deux cents hommes bandèrent leurs muscles pour aider les chevaux à déplacer la statue.

Très lentement, le chef-d’œuvre de Richard s’éleva le long de l’escalier.

Le Sourcier préféra ne pas regarder. Au moindre problème, le marbre risquait d’encaisser un choc qui lui serait probablement fatal à cause du défaut structurel qui continuait à l’affaiblir. Malgré son angoisse, Richard trouva paradoxal de s’inquiéter pour une statue qui lui vaudrait sans nul doute la prison, la torture et la mort dès que ses commanditaires auraient posé l’œil dessus.

Quand la statue fut enfin sur l’esplanade, les hommes mirent du sable sous la plate-forme, pour équilibrer le poids, puis retirèrent les patins. À partir de là, la suite de l’opération se révéla assez facile. Faisant d’abord glisser la plate-forme de son lit de sable, les ouvriers soulevèrent la statue et la déposèrent à son emplacement définitif, sur les dalles de marbre. Utilisant des cordes, ils la firent riper juste ce qu’il fallait pour qu’elle soit dans la position demandée par le frère Neal.

Quand ce fut terminé, Ishaq vint se camper à côté de Richard. Même si le drap de lin dissimulait tout de l’œuvre, y compris le cadran solaire, l’ami du Sourcier avait conscience de vivre un moment très important.

— Et maintenant ? demanda-t-il.

Richard comprit sans peine le sens de cette question.

— Eh bien, je n’en sais trop rien… Demain, le frère Narev inaugurera le Fief et le dédiera à la gloire du Créateur. Il pérorera devant tous les responsables de l’Ordre venus voir comment on a dépensé l’argent qu’ils ont volé au peuple. Selon moi, la statue aura déjà été dévoilée à ce moment-là. Il n’y aura pas de cérémonie particulière la concernant, parce qu’elle n’est qu’un pion comme un autre dans la stratégie de l’Ordre.

D’après ce qu’il avait entendu dire, les frères tenaient à ce que l’inauguration soit réussie. La guerre et la construction du Fief avaient vidé les coffres de l’Ordre Impérial, forçant le peuple à les remplir à la sueur de son front. À présent, il fallait justifier tous ces sacrifices. Mais il y avait plus que cela…

La Confrérie de l’Ordre régnait sur l’Ancien Monde par l’intermédiaire de l’Ordre Impérial – un ramassis de brutes auxquelles les frères étaient bien obligés d’accorder leur caution morale. Alors que les soudards avaient impitoyablement écrasé tous ceux qui s’étaient aventurés à les affronter arme au poing, les disciples de Narev entendaient étouffer dans l’œuf les idées subversives. Car pour eux, le véritable danger venait de là…

Cette stratégie reposait en grande partie sur les fonctionnaires, petits et grands, qui assuraient le fonctionnement quotidien de la machine à broyer la liberté. En découvrant le Fief, avec ses sculptures cauchemardesques, ils seraient impressionnés et, une fois de retour chez eux, recommenceraient à dépouiller le peuple avec un enthousiasme débordant. Heureux de participer à une œuvre noble, ils piocheraient sûrement un peu moins dans les caisses publiques et se contenteraient pour un temps des miettes dont les gratifiaient leurs chefs.

Bien qu’il fût dirigé par les frères, l’Ordre – comme tous les régimes autocratiques – avait besoin pour fonctionner du consentement passif du peuple. Afin de l’obtenir, tout était bon : l’intimidation, la violence physique, la propagande éhontée… Comme un ragoût qui mijotait sur le feu, la tyrannie devait être constamment surveillée. Car si l’illusoire notion d’« autorité légitime » s’évanouissait, tout se craquelait, et les soudards et autres miliciens ne parvenaient plus à contenir la population, beaucoup plus nombreuse qu’eux.

C’était pour ça que Richard avait refusé de prendre la tête de la révolte. Comment aurait-il pu, en imposant ses idées par la force, faire comprendre aux gens qu’il n’était pas bon de se soumettre parce que leur vie avait une inestimable valeur ? Pour régner sur le peuple, l’Ordre avait commencé par le convaincre qu’il était indigne d’exister. Les hommes libres ne pouvaient pas être lancés dans des guerres injustes ou des entreprises absurdes comme la construction du palais. Mais pour exiger la liberté, il fallait d’abord avoir mesuré son importance. Bref, tout cela se mordait la queue…

— D’après ce que j’ai entendu, dit Ishaq, ce sera un grand événement. Des gens viennent de partout pour y assister. La ville est pleine de visiteurs…

Richard jeta un regard circulaire au chantier, où des ouvriers s’affairaient encore.

— Je m’étonne qu’aucun dignitaire ne soit venu jeter un petit coup d’œil au Fief.

— Ils sont tous à la grande réunion de la Confrérie de l’Ordre, au centre de la ville. Une grosse affaire, là encore. Un banquet bien arrosé, les discours des frères… Tu sais que l’Ordre raffole de ce genre de fadaises… Moi, je m’y ennuierais à mourir ! D’après ce que je sais, les têtes pensantes parleront pendant des heures des besoins de l’Ordre et de la meilleure façon de contraindre le peuple à se sacrifier pour les satisfaire. Les frères ne veulent surtout pas laisser la bride sur le cou à leurs sbires, et ils font tout ce qu’il faut pour que ça n’arrive pas.

En conséquence, pensa Richard, Narev et ses disciples seraient bien trop occupés pour venir voir à quoi ressemblait la statue sculptée par un de leurs esclaves. Pour eux, l’œuvre du Sourcier n’avait aucune importance. Une simple introduction aux dizaines de statues – toutes centrées sur la déchéance de l’humanité – que Narev avaient commandées pour l’édification des masses.

Contrairement aux dignitaires, aux fonctionnaires et aux frères, les gens ordinaires n’étaient pas trop pris pour se promener sur l’esplanade. Presque tous viendraient assister à l’inauguration, le lendemain, mais ça ne les empêchait pas de vouloir découvrir les lieux en paix, sans avoir dans les oreilles les discours assommants qui émailleraient la cérémonie. Sur le visage de ces curieux, Richard voyait s’afficher une insondable mélancolie à mesure qu’ils découvraient les œuvres déprimantes imaginées par la confrérie.

Des gardes tenaient les curieux à distance des entrées du Fief, dont l’intérieur avait encore bien avancé. Depuis que la statue était en place, ces mêmes soldats essayaient de disperser la foule qui se pressait à l’entrée de l’esplanade.

Depuis des semaines, Richard dormait très peu, et il avait à peine fermé l’œil les quatre ou cinq nuits précédentes. Maintenant que tout était fini, la fatigue le rattrapait. Mal nourri, épuisé, il se serait volontiers allongé à même le sol.

Alors que la nuit tombait – transporter la statue avait pris une petite éternité –, le Sourcier s’avisa que Victor approchait de lui à grandes enjambées. Comme la majorité des ouvriers du chantier, il avait fini sa journée de travail.

— Tu as l’air fourbu, dit le forgeron quand il eut rejoint son ami. Tiens, pour fêter ta réussite, mange donc une tranche de lardo.

Richard prit le temps de remercier Victor, puis il dévora la délicieuse spécialité culinaire. Tremblant de froid dans sa chemise trempée d’une sueur glacée par le vent, il tenait debout par miracle. Des semaines durant, il s’était échiné pour montrer aux gens ce qu’ils avaient vitalement besoin de voir. Sa tâche achevée, il se sentait perdu et vidé de ses forces. Savoir qu’il ne travaillerait plus sur la statue lui dévastait l’âme. Parce que cette création, comprit-il, avait été sa raison de vivre.

— Ishaq, dit-il, je suis mort de fatigue. Ça t’ennuierait de me raccompagner chez moi dans un de tes chariots ?

— Jori ne verra pas d’inconvénient à ce que tu voyages à l’arrière du sien. Il ne voudra sûrement pas faire un détour, mais ça t’économisera une bonne partie du chemin. Moi, je dois rester ici pour superviser le départ de mes équipes et de mes véhicules.

— Merci pour le lardo, Victor, dit Richard. Demain matin, mes amis, à la lumière du jour, nous dévoilerons la statue et verrons la beauté une dernière fois. Ensuite… eh bien, qui sait ce qui arrivera ?

— Rendez-vous demain, dans ce cas. Cette nuit, je doute de dormir beaucoup…

Au bord de l’évanouissement, Richard sauta dans le chariot, puis souhaita une bonne nuit à Ishaq.

Se roulant en boule sur une bâche, il s’endormit avant même l’arrivée de Jori.

Nicci regarda le chariot emmener Richard, puis elle sortit des ombres où elle se tapissait. Elle allait agir seule, jouer un rôle essentiel, et apporter enfin sa contribution à quelque chose qui en valait la peine…

Ensuite, elle pourrait de nouveau regarder Richard en face.

Elle n’avait aucun doute sur la réaction des frères, quand ils verraient la statue. À leurs yeux, elle constituerait une menace, et ils feraient tout pour que le moins de gens possible posent les yeux dessus. Ils ordonneraient qu’on la détruise, et cette merveille serait perdue à tout jamais.

Tout en se tordant nerveusement les mains, la Sœur de l’Obscurité se demanda comment elle allait s’y prendre. Puis la solution s’imposa à son esprit. Elle était déjà allée voir cet homme ! C’était un ami de Richard, prêt à tout pour l’aider.

Elle traversa le chantier et entreprit de gravir le flanc de la colline.

Essoufflée quand elle arriva devant l’atelier, elle fut soulagée de voir que le forgeron y était encore, occupé à ranger des outils. Il avait déjà couvert le feu de sa forge, et l’odeur caractéristique, ajoutée à la couche de suie qui couvrait les murs, rappela à Nicci l’armurerie de son père. Un souvenir, bizarrement, qui la remplit de joie.

À présent, elle savait ce qu’il y avait dans les yeux d’Howard. Il n’en était sans doute pas conscient lui-même, mais c’était évident.

Le forgeron braqua un regard noir sur sa visiteuse nocturne.

— Maître Cascella, j’ai besoin de vous !

— Pour quoi faire ? Mais vous pleurez, on dirait ? C’est Richard ? On l’a…

— Non, coupa Nicci. (Elle prit la main du forgeron et tenta de l’entraîner avec elle. Autant essayer de faire bouger un rocher !) Venez avec moi, je vous en prie ! C’est important.

— Je n’ai pas fini de nettoyer, et…

— S’il vous plaît ! C’est vital !

— Bon, je vous suis…

Tandis qu’elle descendait le flanc de la colline, tenant le colosse par la main, Nicci se sentit vaguement idiote. Cascella avait voulu savoir où ils allaient, mais elle n’avait pas répondu. Il fallait qu’ils soient sur place avant qu’on n’y voie plus rien !

Quand ils arrivèrent, des soldats patrouillaient autour de l’esplanade, en interdisant l’accès. Avisant Ishaq, qui finissait de charger des planches dans un chariot, Nicci l’appela. Voyant qu’elle était avec le forgeron, il vint la rejoindre.

— Que se passe-t-il ? Vous semblez affo…

— Je veux vous montrer la statue à tous les deux. Maintenant !

— Elle sera dévoilée demain, grogna Victor, quand Richard…

— Non, on ne le laissera pas faire ! Vous devez la voir ce soir.

— Et comment nous y prendre ? demanda Ishaq. Il y a des gardes partout…

— Je vais m’en charger.

Nicci essuya rageusement les larmes qui ruisselaient sur ses joues. Soudain, sa voix avait retrouvé toute l’autorité de l’époque où elle condamnait les gens à mort presque sans y penser.

— Attendez-moi là !

Les deux hommes reculèrent, impressionnés par le ton et le regard de « maîtresse Cypher ».

Nicci se tint bien droite et redressa le menton. Après tout, elle était une Sœur de l’Obscurité.

Elle gravit les marches d’un pas nonchalant, comme si le palais lui appartenait. En fait, c’était le cas ! Devant la reine esclave, ces soldats devaient s’incliner bien bas.

Personne ne s’opposait à la Maîtresse de la Mort.

Les gardes lui barrèrent le chemin, mal à l’aise comme s’ils sentaient qu’elle était dangereuse.

Très sûre d’elle, Nicci parla la première.

— Que fichez-vous ici ? demanda-t-elle.

— Pardon ? s’exclama un des gardes. Tu veux savoir ce que nous faisons, femme ? Nous gardons le palais de l’empereur, rien que ça !

— Comment oses-tu me tutoyer, soldat ? Ne sais-tu pas à qui tu parles ?

— Eh bien… je ne crois pas te… vous…

— La Maîtresse de la Mort. Ce nom te dit quelque chose ?

Tous les hommes sursautèrent. Nicci les vit regarder sa robe noire, ses longs cheveux blonds, ses yeux bleus… Apparemment, la réputation de la Sœur de l’Obscurité était arrivée jusqu’ici.

Poussant son avantage, elle reprit la parole :

— Et si la compagne de l’empereur est ici, pensez-vous qu’elle soit venue sans lui ? Bien entendu que non, bande d’idiots !

— L’empereur…, murmurèrent quelques hommes.

— En personne, oui ! Il entend assister à l’inauguration, demain. Par prudence, je suis venue inspecter les lieux, et qu’est-ce que je découvre ? Des crétins qui se tournent les pouces sur une esplanade au lieu d’aller accueillir leur empereur, qui entrera bientôt en ville !

— Mais… personne ne nous a dit que… Par où passera-t-il ? On ne nous a pas informés…

— Selon vous, Jagang devrait s’annoncer des jours à l’avance, en précisant son itinéraire, pour que tous les assassins du coin puissent lui tendre une embuscade ? S’il a besoin de protection, vous croyez pouvoir l’aider à distance ?

— Par où l’empereur entrera-t-il en ville ? demanda le chef des gardes, blanc comme un linge.

— Il viendra du nord, bien entendu.

— Certes, mais par quelle route ?

— Il choisit ses itinéraires au dernier moment, espèce d’imbécile ! De plus, si une seule voie était surveillée, les assassins sauraient où l’attendre. Il faut les garder toutes, évidemment ! Mais vous préférez traîner par ici…

Les hommes sautaient d’un pied sur l’autre, pressés de partir faire leur devoir, mais troublés de ne pas savoir où aller.

— Avec vos hommes, dit Nicci au sergent, filez surveiller une des routes qui viennent du nord. C’est votre devoir, et toutes doivent être sécurisées. Choisissez celle qui vous plaira !

Les gardes s’inclinèrent bien bas puis détalèrent sans demander leur reste. Au passage, ils entraînèrent avec eux tous leurs camarades.

Alors qu’ils quittaient l’esplanade, Nicci se tourna vers ses compagnons, aussi stupéfaits l’un que l’autre. Soudain très dociles, ils gravirent les marches. Intrigués par le raffut, les passants venus admirer de loin les statues regardaient tous Nicci. Il en allait de même pour les femmes agenouillées devant certaines sculptures qui montraient des pécheurs frappés par la Lumière du Créateur.

Alors que Victor et Ishaq la rejoignaient, Nicci dénoua les coins du morceau de tissu blanc puis libéra la statue de son suaire.

Les deux amis de Richard s’immobilisèrent net.

Les murs du Fief et les statues des colonnes représentaient l’humanité sous ses pires aspects. Partout, les hommes et les femmes étaient petits, tordus, dépravés, infirmes, terrifiés, cruels, brutaux, corrompus, pervertis, jaloux et malfaisants.

Livré à des forces surnaturelles qui contrôlaient ses actes et ses pensées, l’être humain, perdu dans un monde sans pitié, n’avait d’autre issue que la mort.

Les rares « élus » touchés par la Lumière du Créateur – les Justes de ce monde – ressemblaient à des cadavres, dont ils partageaient le regard vide et les traits dépourvus d’émotions. Comme des automates, ils marchaient dans une vallée de larmes sans voir les serpents qui grouillaient à leurs pieds, les rats qui dansaient autour d’eux et les vautours qui volaient au-dessus de leurs têtes.

Au milieu de ce tourbillon de souffrance, de perversité, de débauche et de haine, la statue de Richard affirmait haut et fort qu’il existait autre chose.

Par sa seule existence, elle portait un témoignage accablant sur les mensonges de l’Ordre.

Alors qu’elle aurait pu être noyée par les horreurs qui l’entouraient, elle les réduisait à l’insignifiance la plus totale. Les monstres représentés partout sur le site semblaient accablés par leur propre malhonnêteté, comme si la beauté les faisait regretter d’avoir été sculptés dans la pierre.

Les deux personnages de Richard incarnaient l’harmonie et l’équilibre. L’homme arborait une fière virilité, et la femme, bien qu’elle fût vêtue, possédait tous les attributs désirables de son sexe. Leurs corps sensuels, nobles et purs reflétaient l’amour de l’humanité qui avait guidé la main de l’artiste. Devant tant de grâce, les caricatures environnantes semblaient se recroqueviller de honte et de terreur.

Plus important encore, ces personnages paraissaient au-delà de tous les conflits qui faisaient le lot quotidien des peuples. Débordant de confiance en eux, ils semblaient à la fois déterminés et sereins, comme s’ils avaient atteint un stade supérieur de conscience. Avec une grâce tranquille, ils symbolisaient la puissance, l’intelligence et la force de volonté de l’humanité, quand elle ne ployait pas l’échine sous le joug d’un tyran.

La vie vécue pour le bonheur d’exister… La liberté reçue à la naissance et jamais menacée…

Le titre de la statue, gravé sur son socle, n’aurait pas pu être plus explicite :

La Vie.

L’existence même de cette œuvre prouvait la validité de la philosophie de Richard. Cette vie-là, fièrement assumée et guidée par l’intelligence, ne pouvait pas se réduire en esclavage. En glorifiant l’individu, le Sourcier avait en fait rendu hommage à la noblesse de l’esprit humain.

Les autres sculptures, sur l’esplanade, entonnaient une sinistre homélie dédiée à la mort.

La statue au cadran solaire chantait les merveilles de la vie.

Tombés à genoux, Victor et Ishaq pleuraient sans retenue.

— Il a réussi ! s’écria le forgeron. La pierre est devenue chair ! La noblesse et la beauté ont de nouveau droit de cité !

Les curieux et les mystiques venus voir les autres œuvres se pressaient à présent autour de celle du Sourcier. Beaucoup écarquillaient les yeux, surpris de voir pour la première fois une représentation de l’être humain lavé de ses souillures et de sa déchéance. Un être certes prêt à affronter les difficultés de la vie, mais résolu à saisir au vol les moments de bonheur.

La majorité des gens, à l’évidence, était frappée par la même révélation que Nicci.

Les sculpteurs, les maçons, les charpentiers, les couvreurs et les apprentis qui travaillaient encore abandonnèrent leur ouvrage pour venir voir l’incroyable statue. Bientôt, des cochers et des terrassiers les rejoignirent, affluant de toutes les directions.

Attirés par le bruit et le mouvement, des citadins arrivaient en masse. Beaucoup s’agenouillaient dès qu’ils apercevaient le chef-d’œuvre, et pleuraient comme des enfants.

Mais cette fois, il s’agissait de larmes de joie.

Comme le forgeron, d’autres, entre le rire et les sanglots, rayonnaient de béatitude.

Un plus petit nombre, terrorisés, se couvraient les yeux avec les mains.

Des hommes et des femmes, sourire aux lèvres, partirent chercher leurs amis, leurs parents, leurs enfants, pour leur montrer la merveille qui se dressait devant le Fief de l’empereur.

De leur vie, ils n’avaient jamais rien contemplé de pareil.

La vue rendue aux aveugles.

L’eau offerte aux assoiffés.

Le souffle de la vie restitué aux agonisants…

Chapitre 66

Kahlan sortit sa carte et y jeta un rapide coup d’œil. Se repérer n’était pas facile… Mais les autres bâtiments de la rue semblaient beaucoup moins bien entretenus que celui-là…

— Qu’en pensez-vous ? demanda Cara.

L’Inquisitrice remit la carte sous son manteau, dont elle ajusta le col pour qu’il dissimule la garde de l’épée de Richard, toujours accrochée dans son dos. Sa propre lame, sur son flanc, était également cachée par le vêtement.

— Je ne sais pas trop… Avec la tombée de la nuit, c’est difficile à dire. Pour être sûres, il faudra entrer…

Cara regarda autour d’elle et constata que personne ne leur accordait d’attention. Dans cette ville, les gens semblaient ne pas se soucier des autres – peut-être parce que c’était le meilleur moyen d’éviter les ennuis. Leurs chevaux étant dans une écurie, hors de la cité, les deux femmes ne pourraient pas fuir rapidement si quelque chose tournait mal. Mais l’indifférence des passants, de ce point de vue là, était très rassurante.

Cara et Kahlan avaient décidé d’être le plus naturelles possible, histoire de ne pas se faire remarquer. L’Inquisitrice avait pensé que leurs vêtements de voyage seraient parfaits pour passer inaperçues. Mais dans une ville miteuse comme Altur’Rang, leurs tenues juraient atrocement, et elles devaient être aussi discrètes que deux courtisanes peinturlurées égarées dans une kermesse de village. Si elles restaient longtemps, il leur faudrait trouver des habits vraiment atroces…

Kahlan gravit les marches du porche, poussa la porte, par bonheur ouverte, avança dans le couloir – récemment lavé, il embaumait la citronnelle – et marcha jusqu’à la première porte, sur la droite. Si les informations supplémentaires que Cara avait arrachées à Gadi étaient justes – et s’il s’agissait du bon bâtiment –, Richard devait habiter là.

Après avoir regardé à droite et à gauche, pour s’assurer que personne ne venait, Kahlan frappa doucement au battant. N’obtenant pas de réponse, elle frappa un peu plus fort. Puis elle essaya la poignée, et constata qu’elle était bloquée.

Tirant un couteau de sous son manteau, elle s’attaqua à la serrure et en vint rapidement à bout.

Sans hésiter, elle ouvrit la porte, prit Cara par la manche et l’entraîna dans la petite chambre.

Prêtes à tout, y compris à se battre, les deux femmes se détendirent en constatant qu’il n’y avait personne dans la pièce. À la lumière qui filtrait des deux fenêtres, Kahlan vit d’abord les deux lits installés dans un coin, à bonne distance l’un de l’autre. Puis elle aperçut le sac de voyage de Richard.

S’agenouillant, elle l’ouvrit et y trouva bien les affaires qu’avait emportées son mari. Au bord des larmes, elle serra le sac contre sa poitrine.

Richard avait été contraint de la quitter plus d’un an auparavant. Depuis qu’ils se connaissaient, ils avaient été beaucoup plus souvent séparés qu’ensemble. Et cela ne pouvait plus durer ainsi…

Entendant du bruit dans son dos, l’Inquisitrice se retourna à temps pour voir Cara saisir au vol le poignet d’un jeune homme qui venait de faire irruption dans la chambre.

Sans effort apparent, la Mord-Sith immobilisa le garçon, lui retourna le bras dans le dos et leva son Agiel.

— Cara, non ! cria Kahlan.

Déçue, Cara s’abstint d’abattre son arme sur la trachée-artère de l’intrus, qui écarquillait les yeux de peur et d’indignation.

— Voleuse ! Voleuse ! Laissez ce sac, il n’est pas à vous !

Kahlan approcha du garçon et lui fit signe de ne plus crier.

— Tu es Kamil, ou Nabbi ?

— Kamil… Et vous, qui êtes-vous ? D’abord, comment connaissez-vous mon nom ?

— Je suis une amie. Gadi m’a dit que…

— Gadi ? Vous n’êtes pas une amie ! Je…

Pour l’empêcher d’appeler à l’aide, Cara plaqua une main sur la bouche de Kamil.

— Kamil, Gadi a tué un de nos amis… Nous l’avons capturé et interrogé. C’est là qu’il nous a dit ton nom.

Voyant que l’adolescent était soufflé par cette nouvelle, Kahlan fit signe à Cara de baisser sa main.

— Gadi a assassiné quelqu’un ? souffla Kamil.

— Oui, grogna Cara.

— Et qu’avez-vous fait pour le punir ?

— Il a été exécuté, répondit Kahlan sans s’étendre sur les détails.

— Alors, vous êtes vraiment une amie. Gadi était un sale type. J’espère qu’il n’est pas mort paisiblement…

— Il a agonisé pendant longtemps, dit Cara.

D’un geste, Kahlan lui ordonna de lâcher Kamil.

— Alors, qui êtes-vous ?

— Je m’appelle Kahlan, et voici Cara.

— Et que faites-vous ici ?

— Tout t’expliquer prendrait trop de temps, mais nous cherchons Richard.

— Sans blague ? demanda Kamil, de nouveau soupçonneux.

Kahlan eut un petit sourire. Ce garçon était vraiment un ami fidèle de Richard !

— Je suis sa femme, dit-elle en posant une main sur l’épaule de l’adolescent. La vraie !

— Mais, mais…

— Nicci n’a jamais été mariée avec lui !

Des larmes perlant à ses paupières, Kamil eut un soupir de soulagement.

— Je le savais… J’étais sûr qu’il ne l’aimait pas, et je me suis toujours demandé pourquoi il l’avait épousée.

Cédant à une impulsion, Kamil enlaça la jeune femme et la serra contre lui. Très émue et un peu gênée, l’Inquisitrice lui ébouriffa les cheveux en souriant.

Cara finit par prendre Kamil par le col pour le tirer en arrière. Mais avec une relative délicatesse, cette fois.

— Et vous, qui êtes-vous ? lui demanda-t-il.

— Une Mord…

— Cara est la meilleure amie de Richard, coupa Kahlan.

Sans mesurer l’incongruité de son geste, Kamil étreignit également la Mord-Sith. Un instant, Kahlan redouta que ça finisse mal pour le garçon, mais Cara supporta poliment cette manifestation de tendresse. À un moment, l’Inquisitrice crut même la voir sourire…

Quand il eut lâché sa « proie », Kamil se tourna vers Kahlan :

— Mais que fait Richard avec Nicci, dans ce cas ?

— C’est une très longue histoire…

— Eh bien, racontez-la-moi !

L’Inquisitrice sonda les yeux noirs de Kamil et aima ce qu’elle y lut. Cependant, elle jugea préférable de lui livrer une version simplifiée des faits.

— Nicci est une magicienne. Elle a utilisé son pouvoir pour obliger Richard à la suivre.

— Quel pouvoir ? demanda Kamil.

— Si Richard ne lui avait pas obéi, elle aurait pu me faire souffrir, voire me tuer, et tout ça à distance !

Kamil réfléchit quelques instants.

— Je comprends, oui… Pour sauver la femme qu’il aime, Richard ne reculerait devant rien. Et j’ai toujours su qu’il n’aimait pas Nicci.

— Et comment le savais-tu ?

— Vous avez vu les deux lits ? Il ne dort pas avec elle. Quand vous étiez ensemble, je suis sûr qu’il partageait votre lit !

Kahlan sentit qu’elle rosissait.

— Comment peux-tu affirmer ça ?

— Eh bien… (Kamil se gratta la tête.) On a l’impression que vous êtes faits l’un pour l’autre. Quand vous prononcez son prénom, je sens à quel point vous aimez Richard.

Bien qu’elle fût épuisée, Kahlan ne put s’empêcher de sourire.

Pour arriver plus vite, les deux femmes ne s’étaient pas ménagées. En chemin, elles avaient perdu quelques chevaux et dû en acheter d’autres. Dormant très peu, surtout la dernière semaine, elles étaient à bout de force.

— Kamil, tu sais où est Richard ?

— Au travail, sûrement… En général, il rentre autour de cette heure de la journée, sauf quand il double son poste.

— Et Nicci, où est-elle ?

— Je n’en sais rien… Elle est peut-être allée acheter du pain. Mais c’est bizarre quand même… En général, elle revient plus tôt que ça, pour préparer le repas de Richard.

Kahlan fit le tour de la pièce du regard. Devait-elle s’en aller, au risque de rater Richard à quelques minutes près ? Selon Kamil, l’absence de Nicci n’était pas normale. Quelque chose clochait…

— Où travaille Richard ?

— Sur le chantier…

— Quel chantier ?

— Le palais de l’empereur… Demain, il y aura une grande inauguration.

— La construction est terminée ?

— Non, il y en a encore pour des années. Mais les frères veulent consacrer l’édifice au Créateur, et beaucoup de gens sont venus à Altur’Rang pour assister à la cérémonie.

— Richard aide à bâtir le palais de l’empereur ?

— Il est sculpteur… Enfin, maintenant. Au début, il travaillait pour Ishaq, le transporteur, mais quand il a été arrêté…

— Ils l’ont mis en prison ? (Kahlan saisit Kamil par les pans de sa chemise.) A-t-il été… torturé ?

— J’ai donné tout mon argent à Nicci pour qu’elle puisse le voir… Avec l’aide d’Ishaq et de Victor, le forgeron, elle a tiré Richard de ce mauvais pas. Il était dans un sale état, mais il s’est vite remis. Après, les autorités l’ont forcé à travailler comme sculpteur.

Submergée d’informations, Kahlan en eut le tournis. Mais une nouvelle parvenait quand même à surnager : si Richard avait souffert, il s’était rétabli…

— Il travaille sur des statues ?

— Pour décorer les murs du palais, oui… Il m’aide à me lancer dans le métier. Si vous voulez, je vous montrerai mes œuvres…

Richard sculptait ! En soi, c’était une bonne chose. Hélas, toutes les statues que Kahlan et Cara avaient vues dans l’Ancien Monde étaient laides à vomir. S’il devait créer des horreurs pareilles, Richard n’était sûrement pas heureux. Mais il n’avait pas eu le choix…

— Je les verrai avec plaisir, répondit Kahlan à Kamil, mais plus tard… (Elle se massa le front pour s’aider à réfléchir.) Peux-tu me conduire sur le chantier ?

— Bien sûr, mais ne feriez-vous pas mieux d’attendre ici ? Richard sera peut-être bientôt là…

— Tu m’as dit qu’il travaille parfois la nuit.

— Ces derniers mois, c’était presque tous les soirs… Il avait une commande spéciale, pour l’inauguration. Demain, je pourrai enfin voir sa statue. La cérémonie étant proche, il doit avoir terminé. Je n’ai jamais su où il sculptait, la nuit, mais son ami Victor le forgeron pourra sans doute nous le dire.

— Dans ce cas, allons voir Victor !

— L’ennui, dit Kamil, c’est qu’il ne sera pas dans son atelier. Et j’ignore où il habite.

— Il y a beaucoup de monde dehors, la nuit ?

— Ce soir, sûrement, parce que les gens viennent voir l’esplanade, avant l’inauguration de demain…

La présence d’une foule serait un avantage. Si des gens grouillaient partout, Kahlan et Cara n’attireraient pas l’attention tandis qu’elles chercheraient Richard.

— Nous allons attendre une heure, trancha l’Inquisitrice. S’il n’est pas de retour d’ici là, nous tenterons de trouver Richard à son travail…

— Et si Nicci revient ? demanda Cara.

— Je vais monter la garde dehors, dit Kamil. Attendez ici, où vous serez en sécurité. Si elle se montre, je viendrai vous prévenir, et ça vous laissera le temps de sortir par l’arrière du bâtiment.

— Un bon plan, Kamil, dit Kahlan en tapotant l’épaule de l’adolescent.

— Vous devriez dormir un peu, souffla Cara dès que le jeune homme fut sorti. Je resterai éveillée… La dernière fois, c’est moi qui me suis reposée.

Épuisée, Kahlan baissa les yeux sur le lit le plus proche des affaires de Richard. Puis elle s’y étendit, heureuse d’être si proche de son bien-aimé après une si longue séparation.

Bien entendu, elle ne parvint pas à fermer l’œil.

Nicci eut le cœur serré quand elle constata que Richard n’était pas rentré. Kamil aussi restait introuvable…

Sur l’esplanade, Nicci avait vécu un vrai moment de bonheur en voyant tant de gens accourir pour découvrir la statue.

Presque tous s’étaient réjouis devant tant de beauté.

Quelques-uns, cependant, avaient semblé bouleversés par ce spectacle. Au fond, la Sœur de l’Obscurité pouvait les comprendre. En revanche, elle avait eu du mal à saisir pourquoi la beauté éveillait tant de haine chez quelques personnes. Puis elle s’était souvenue de sa propre existence… Certains individus détestaient la vie, et tout ce qui la glorifiait les blessait.

Mais la majorité des gens avaient réagi comme elle devant l’œuvre de Richard.

Désormais, tout était clair dans l’esprit de Nicci. Pour la première fois depuis sa naissance, la vie avait un sens pour elle. Richard avait tenté de le lui faire découvrir, mais elle s’était acharnée à ne pas l’écouter. Ce n’était pas la première fois que quelqu’un lui disait la vérité. Mais les cris de ses maîtres – sa mère, le frère Narev, l’Ordre Impérial – l’avaient empêchée d’entendre.

Programmée par son éducation, dès qu’elle avait rencontré Narev, Nicci était devenue un « petit soldat » de l’Ordre. En voyant la statue, elle avait enfin accepté la vérité qu’elle s’ingéniait à fuir depuis près de deux siècles. La vie était vraiment comme Richard la représentait, et elle avait passé toute son existence à nier une évidence qui aurait pourtant dû lui crever les yeux.

À présent, elle comprenait pourquoi l’existence lui avait toujours paru vide et dépourvue de sens. C’était elle qui l’avait rendue ainsi en refusant de recourir à son intelligence. Esclave des nécessiteux de tout poil, elle avait donné à ses maîtres la seule arme qu’il leur fallait pour la dominer : la culpabilité ! Un collier qu’elle avait placé elle-même autour de son cou, se livrant aux désirs et aux besoins des autres au lieu de mener sa vie comme elle l’aurait dû, à savoir en pensant d’abord à elle. Trop bien conditionnée, elle n’avait jamais demandé au nom de quoi il était juste qu’elle se sacrifie pour les autres, et pas immoral du tout qu’ils profitent impudemment d’elle. En se laissant enrôler dans cette folie, elle n’avait pas contribué à l’amélioration du sort de l’humanité, mais simplement exécuté les volontés d’une horde de petits tyrans. Le mal n’était pas une entité énorme et puissante, mais la somme de toutes les minuscules injustices qu’on ne redressait pas, et qui finissaient par devenir des monstres.

Depuis toujours, Nicci avançait sur des sables mouvants qui la contraignaient à négliger la raison et l’intelligence. Dans ce marécage, seule la foi avait quelque valeur, et la foi aveugle primait sur tout. En ne se rebiffant pas, elle avait entériné cette sinistre philosophie fondée sur la conformité et le vide. Au nom du bien, elle avait forcé des centaines d’individus à se passer autour du cou le même collier que celui qui l’empêchait de respirer…

La statue de Richard, avec les quelques mots gravés derrière le cadran solaire, était une réponse définitive à un torrent de mensonges.

Désormais, Nicci savait que sa vie lui appartenait – à elle, et à personne d’autre !

La liberté existait d’abord et avant tout dans l’esprit des êtres pensants et rationnels. C’était le message profond de la statue, et en la sculptant, Richard avait directement démontré sa véracité. Prisonnier d’une Sœur de l’Obscurité et de l’Ordre Impérial, il s’était élevé au-dessus de sa condition grâce à la force de son esprit.

Sur l’esplanade, Nicci avait compris que son père incarnait et défendait les mêmes valeurs, même s’il aurait été incapable de le formuler clairement. C’était cela qu’elle voyait briller dans ses yeux, et au fond, elle savait depuis toujours de quoi il s’agissait. N’étant pas un homme de discours, Howard avait exprimé sa philosophie à travers sa façon de travailler. Enfant, Nicci aurait voulu devenir armurier, comme lui, et il y avait une raison profonde à cela. Elle désirait adopter la vision du monde de son père, puis la perpétuer. Mais sa mère et ses amis avaient étouffé ce désir en elle jusqu’à ce qu’elle l’oublie. Le premier jour, au Palais des Prophètes, elle avait reconnu – sans le savoir – l’amour de la vie qui avait toujours animé son père.

Nicci avait pris conscience d’autre chose : si elle portait du noir depuis la mort de sa mère, c’était, symboliquement, parce qu’elle aurait voulu enterrer avec elle ses idéaux pervertis.

Si Richard avait été là, elle aurait eu la joie de lui dire qu’il lui avait fourni la réponse qu’elle cherchait.

Quant à lui demander pardon, c’était impossible, parce qu’elle lui avait fait trop de mal. À présent, elle devrait réparer, puis accepter de traîner ses remords jusqu’à la fin de sa vie…

Dès qu’elle l’aurait retrouvé, ils partiraient pour le Nouveau Monde. Quand ils auraient localisé Kahlan, Nicci remettrait les choses dans l’ordre. Pour neutraliser le sort de maternité, elle devrait être à proximité de l’Inquisitrice – au minimum à portée de vue. Ensuite, Kahlan serait libre et Richard aussi.

Même si elle aimait cet homme, Nicci comprenait, maintenant, qu’il devait être avec la femme qu’il s’était choisie. Sa passion pour lui ne lui donnait aucun droit d’intervenir dans sa vie. Personne ne lui appartenait – inversement, elle n’appartenait à personne.

S’étendant sur son lit, Nicci pleura en pensant au mal qu’elle avait fait à Richard et à Kahlan. Comment avait-elle pu être aveugle si longtemps ? La honte la submergeait…

Pourquoi avait-elle gaspillé sa vie à lutter au nom du mal, simplement parce qu’il se parait des atours de la vertu ? Elle avait été une Sœur de l’Obscurité convaincue…

Heureusement, il lui restait encore la possibilité de réparer ses fautes.

Quand elle vit la foule qui se pressait sur l’esplanade – maintenant éclairée par des torches –, Kahlan eut du mal à en croire ses yeux. Il devait y avoir des dizaines de milliers de personnes. Peut-être des centaines…

Kamil aussi était stupéfait.

— Je n’ai jamais vu autant de gens dehors au milieu de la nuit ! s’exclama-t-il. Que font-ils donc ?

— Comment veux-tu que nous le sachions ? marmonna Cara, très mécontente que le seigneur Rahl soit toujours introuvable.

Toute la ville grouillait de gens, et les gardes patrouillaient sans cesse, énervés par cette étrange activité nocturne. Jugeant que la prudence s’imposait, Kamil avait préféré rejoindre le chantier par des chemins détournés, et il leur avait fallu plus d’une heure pour y arriver.

— C’est là, sur le flanc de cette colline, dit l’adolescent.

Ils s’engagèrent sur une piste qui serpentait entre des ateliers pour la plupart déserts. Dans un tout petit nombre, des hommes travaillaient encore, penchés sur un établi chichement éclairé par des bougies ou des lampes.

Voyant un homme courir vers elle, Kahlan glissa la main sous son manteau et la posa sur la garde de son épée.

— Vous avez vu ? lança le type en s’arrêtant net.

— Vu quoi ? demanda Kahlan.

— Sur l’esplanade ! Vous devez y aller ! (L’homme repartit au pas de course.) Je file chercher ma femme et mes fils. Il faut qu’ils voient ça !

Cara et Kahlan échangèrent un regard perplexe.

— Victor n’est pas là, annonça Kamil en revenant vers les deux femmes. J’ai frappé à la porte de son atelier, mais il est trop tard…

— Sais-tu ce qui se passe sur l’esplanade ? demanda Kahlan.

— L’esplanade… C’est là que Richard m’a dit de venir demain, mais… Eh bien, à vrai dire, j’ignore ce qui se passe.

— Allons y jeter un coup d’œil, dit Kahlan.

— Suivez-moi, je connais un raccourci ! lança Kamil.

Avec la foule qui se pressait partout, il leur fallut une bonne heure pour atteindre le pied de la colline puis la lisière de l’esplanade. Bien qu’il fût très tard, des milliers de citadins continuaient à affluer.

Kahlan comprit très vite qu’ils ne parviendraient pas à atteindre l’esplanade. L’entrée était prise d’assaut, et la queue menaçait de durer des heures. Quand Kamil et les deux femmes tentèrent de remonter la file pour voir au moins ce qui se passait, cela faillit déclencher une émeute. Les gens attendaient depuis des heures, et ils ne toléraient pas les resquilleurs.

Cara sortit la main de sous son manteau et fit ostensiblement osciller l’Agiel accroché à son poignet.

L’Inquisitrice secoua la tête.

— Je veux bien affronter l’armée de Jagang en étant en infériorité numérique, dit-elle, mais trois contre cent ou deux cent mille, voilà qui me paraît un peu beaucoup…

— Vraiment ? demanda Cara. Moi, ça me semble une très bonne cote.

Kahlan sourit de cette plaisanterie. Si téméraire qu’elle fût, la Mord-Sith ne se serait pas risquée à charger une foule.

Kamil, en revanche, parut désorienté par l’humour de Cara – ou peu sûr que ça en soit…

Résignés, les deux femmes et l’ami de Richard battirent en retraite et allèrent se placer au bout de la file.

En quelques minutes, il y eut presque autant de gens derrière eux que devant. Tous étaient excités, mais pas d’humeur violente, bien au contraire…

Une femme rondelette pauvrement vêtue se retourna et leur sourit. Puis elle tendit vers eux une miche de pain.

— Vous en voulez un peu ? demanda-t-elle.

— Non, merci, répondit Kahlan, mais c’est très gentil à vous de le proposer.

— C’est la première fois de ma vie que je fais ça ! (La femme eut un petit rire.) Ce soir, ça semble approprié, n’est-ce pas ?

Kahlan n’avait pas la moindre idée de ce que voulait dire son interlocutrice, mais elle ne vit aucune raison de la contrarier.

— Oui, on peut voir les choses comme ça…

La queue s’éternisa. Le dos douloureux à force de rester debout, Kahlan crut même voir Cara grimacer en sautillant sur place.

— Je crois que nous devrions dégainer nos armes et nous frayer un passage par la force, marmonna-t-elle, à bout de patience.

— Pourquoi t’énerver ? demanda Kahlan. Jusqu’à demain matin, nous n’avons rien d’autre à faire. Après le lever du soleil, nous irons voir le forgeron, et s’il ne sait pas où est Richard, nous le chercherons sur le chantier.

— Il est peut-être rentré chez lui…

— Tu voudrais que nous nous retrouvions face à Nicci ? Tu sais de quoi elle est capable. Cette fois, nous risquerions de ne pas nous en sortir. Cara, nous n’avons pas fait tout ce chemin pour l’affronter, mais pour voir Richard. S’il passe par sa chambre, ce qui n’est pas sûr, il devra revenir ici demain matin, de toute façon…

— Oui, ce n’est pas trop mal raisonné…

Le ciel se colorait de rouge quand l’Inquisitrice et ses deux compa gnons atteignirent le pied des marches de marbre. Des gémissements et des murmures extatiques retentissaient sur l’esplanade. Bien qu’elle ne pût pas voir pourquoi, Kahlan comprit que les gens, là-haut, pleuraient sans retenue. Bizarrement, quelques-uns riaient de joie, et d’autres éructaient des jurons, comme si un bandit armé d’un couteau venait de les délester de leurs économies.

Pendant qu’elles montaient les marches, Cara et Kahlan tentèrent de se faire toutes petites pour ne pas attirer l’attention. Des centaines de torches brillaient sur l’esplanade, et l’odeur âcre de leur fumée se mêlait à celle de la transpiration.

À travers une brèche fugitive, dans la muraille humaine qui la précédait, Kahlan crut apercevoir quelque chose qui la fit sursauter. Hélas, la brèche se referma aussitôt. Mais devant elle, les personnes qui voyaient l’esplanade s’étaient également mises à pleurer.

Kahlan entendit des voix d’hommes demander fermement mais poliment à la foule d’avancer pour laisser une chance à tout le monde d’atteindre l’esplanade.

Le soleil se leva, occultant la lumière des torches. Quand il fut assez haut dans le ciel, sa lumière inonda les murs du palais.

Les statues qui les décoraient ressemblaient à toutes celles que Kahlan avait vues dans l’Ancien Monde – en plus horrible, si c’était possible…

Kahlan repensa aux formes délicates de Bravoure. L’idée que Richard ait dû sculpter de telles abominations lui retournait l’estomac.

L’Ordre Impérial marchait sous la bannière de la douleur, du désespoir et de la mort. Quand il aurait gagné la guerre, c’était ce qu’il gardait en réserve pour le Nouveau Monde. Sur les murs du palais, Kahlan pouvait contempler le destin qui guettait les peuples des Contrées du Milieu.

Soudain, les gens qui la précédaient s’écartèrent, et elle vit enfin la raison de l’agitation nocturne. Une fabuleuse statue de marbre qui reflétait glorieusement la lumière.

Le souffle coupé, Cara prit le bras de son amie et le serra très fort.

L’homme et la femme ciselés dans la pierre étaient magnifiques, mais c’était surtout leur évidente noblesse d’esprit qui frappait l’imagination.

Kahlan sentit des larmes rouler sur ses joues. Comme tout le monde, elle pleurait devant cette œuvre entièrement dédiée à la vie et à l’espoir. Curieusement, les abominations qui servaient de toile de fond à cette merveille en perdaient toute leur puissance d’évocation.

« La vie », lut l’Inquisitrice sur le socle de la statue.

Prenant le bras de Cara, qui tenait toujours le sien, elle s’y accrocha comme à une bouée de sauvetage, car ses jambes menaçaient de se dérober. Le personnage masculin de la statue n’était pas Richard, mais il lui ressemblait beaucoup. Pareillement, si la femme n’était pas Kahlan, elles avaient assez de points communs pour que l’épouse du Sourcier rougisse à l’idée d’être ainsi exposée aux yeux de tous.

— S’il vous plaît, dit une voix masculine, avancez pour que les autres puissent voir.

Les hommes qui se chargeaient de canaliser la foule n’étaient pas des gardes, mais de simples citoyens aussi humbles et démunis que les autres.

La femme à la miche de pain s’était laissée tomber à genoux. Respectueux de ses larmes, deux braves types vinrent la relever délicatement et la firent avancer pour qu’elle ne provoque pas une bousculade. De sa vie, la pauvre citoyenne de l’Ancien Monde n’avait jamais dû voir une telle beauté.

Quand Kahlan passa à côté de la statue, elle tendit une main pour l’effleurer, comme tout le monde. Sentant sous ses doigts le marbre que Richard avait amoureusement travaillé, elle sanglota de plus belle.

Puis elle vit que quelques mots étaient gravés sur la face arrière du cadran solaire.

«  Votre vie n’appartient qu’à vous. Relevez la tête et vivez-la plei nement. »

Beaucoup de gens, sur l’esplanade, répétaient inlassablement ces deux phrases.

La foule qui continuait d’arriver forçait ceux qui avaient vu la statue à s’en éloigner. D’autres hommes, tout aussi bénévoles que les précédents, dirigeaient les visiteurs vers l’arrière du palais à demi construit, d’où il était possible de quitter l’esplanade.

— J’aimerais que Benjamin voie ça…, souffla Cara.

— Et moi, dit Kahlan, j’allais murmurer : « Il faudrait que Richard voie ça. »

Les deux femmes échangèrent un sourire complice.

Kamil prit la main de Kahlan, et il vit que la vraie femme de Richard tenait celle de son amie.

— Et c’est lui qui l’a sculptée ! lança-t-il triomphalement.

— Où pourrons-nous le trouver, d’après toi ?

— Nous devrions retourner chez le forgeron. Si Richard n’y est pas, Victor pourra peut-être nous aider à le dénicher…

Kahlan hocha la tête. Dans son esprit, quelques mots très simples résonnaient comme une délicieuse musique :

« Et c’est lui qui l’a sculptée ! »

Chapitre 67

Richard sauta du rebord de la fenêtre et se laissa tomber sur le sol. Comment avait-il pu passer la nuit à dormir à l’arrière du chariot, enveloppé dans une bâche ? Et pourquoi Jori ne l’avait-il pas réveillé ? Parce que ce n’était pas son travail, selon lui ? Ou parce qu’il ignorait la présence d’un passager dans son véhicule ?

Richard s’épousseta et regarda autour de lui. Il était devant l’entrepôt de la compagnie de transport, là où il avait obtenu son premier emploi en arrivant à Altur’Rang. Épuisé, il y avait passé la nuit sans même le savoir…

Et maintenant, où devait-il aller ? Chez lui, ou sur le chantier ? Le soleil était déjà haut. S’il rentrait à la maison, il serait en retard au travail. Donc, la réponse était simple.

Mais de quel travail parlait-il ? On était le jour de l’inauguration. Quand le frère Narev aurait vu la statue, Richard n’aurait plus de souci à se faire pour son poste de sculpteur…

S’il tentait de s’enfuir, Nicci serait furieuse, et Kahlan en subirait les conséquences. Après un an passé aux côtés de la Sœur de l’Obscurité, il ne doutait pas qu’elle mettrait ses menaces à exécution.

Le Sourcier était piégé. Au moins, il allait avoir le plaisir de voir la tête que ferait Victor, quand il découvrirait la statue. Sans doute le seul moment agréable de la terrible journée qui s’annonçait.

Richard la terminerait sans doute dans le trou à rats puant où on l’avait déjà incarcéré. À cette idée, il faillit se prendre les pieds dans des cailloux. Il refusait de retourner dans cette cellule minuscule. Les endroits exigus lui déplaisaient, surtout quand il y était piégé.

Que son avenir lui semble agréable ou pas, il avait sculpté la statue en toute connaissance de cause, et en sachant le prix à payer. Le résultat valait la peine. L’esclavage n’était pas tolérable, à long terme. Et s’il mourait, Nicci avait promis de laisser Kahlan en paix, puisqu’elle aurait obtenu la réponse à sa mystérieuse question.

Pouvait-on se fier à la parole de la Sœur de l’Obscurité ? Il n’en savait rien, et il devrait faire avec.

La statue existait, et c’était l’essentiel. La vie existait, et les habitants de l’Ancien Monde avaient besoin de la voir et de découvrir qu’elle méritait d’être vécue.

Pour une heure si matinale, les rues d’Altur’Rang grouillaient d’activité. Des patrouilles de gardes allaient et venaient partout. Avec la foule d’étrangers venus assister à l’inauguration, tout le monde devait être un peu nerveux.

Pour l’instant, les soldats ne prêtaient aucune attention à Richard. Mais ça changerait bientôt.

Quand il fut en vue du chantier, le Sourcier n’en crut pas ses yeux. L’esplanade et les alentours du Fief étaient noirs de monde. Cette foule bigarrée semblait tellement étrange, dans un endroit d’habitude désert… Jusque-là, Richard n’avait jamais imaginé que la cérémonie se déroulerait devant autant de spectateurs. Mais il avait travaillé jour et nuit pendant des mois, se coupant de la réalité…

Par des chemins détournés, mais plus dégagés, il réussit à rejoindre assez rapidement la route qui menait à l’atelier de Victor. Il voulait montrer la statue à son ami avant l’arrivée des frères et des responsables de l’Ordre. Car après, il lui resterait très peu de temps…

Les hommes, les femmes et les enfants que Richard croisa en chemin lui semblèrent inhabituellement joyeux, pour des habitants de l’Ancien Monde. Sans doute parce qu’une fête, même comme celle-là, leur faisait oublier un peu leurs tracas quotidiens.

Alors qu’il était à mi-chemin de l’atelier, le frère Neal, les yeux fous, se campa devant lui et le désigna d’un index vengeur.

— C’est lui ! Capturez-le !

Des gardes jaillirent de partout et encerclèrent leur proie. D’instinct, Richard se prépara à un combat. Ses ennemis n’étant pas si nombreux que ça, il aurait une bonne chance de vaincre s’il parvenait à subtiliser son épée au premier qui l’attaquerait. Oui, ça paraissait jouable…

Ensuite, il resterait le problème de Neal. Mais vaincre ce sorcier sans grand talent ne lui semblait pas un exploit trop difficile, surtout avec la rage qu’il sentait monter en lui – celle-là même que l’Épée de Vérité décuplait pour le transformer en messager de la mort.

Mais s’il utilisait son pouvoir, cela signerait l’arrêt de mort de Kahlan. Nicci le lui avait dit, et là non plus, ce n’étaient pas des paroles en l’air.

Saurait-elle qu’il lui avait désobéi ? Tôt ou tard, ce serait inévitable…

Richard baissa les bras et se laissa ceinturer par une demi-douzaine de gardes.

Au fond, plus rien n’importait. S’il résistait, Kahlan en souffrirait. En revanche, après sa mort, Nicci la laisserait tranquille…

Mais il ne retournerait pas dans les geôles de l’Ordre.

— Que croyais-tu faire, Cypher ? cria le frère Neal, hors de lui. (Il se campa devant le prisonnier.) Tu as voulu jouer au plus malin, c’est ça ?

— Puis-je savoir de quoi vous parlez, frère Neal ?

— De la statue !

— Dois-je conclure qu’elle n’est pas à votre goût ?

Neal gifla Richard à la volée. Sous les ricanements des gardes, le Sourcier, qui avait pourtant prévu le coup et durci ses muscles, en eut le souffle coupé.

Content du résultat, Neal frappa une seconde fois.

— Tu paieras cher ce blasphème, Cypher ! Cette fois, n’espère pas t’en tirer par miracle. Tu avoueras tous tes crimes, avant de mourir. Mais d’abord, tu assisteras à la destruction de ta perverse création. Gardes, conduisez-le sur l’esplanade. Et ne prenez pas de gants pour vous frayer un chemin dans la foule !

Au milieu de la matinée, Kahlan cessa d’espérer que le forgeron se montre enfin.

— Je suis désolé, dit Kamil, penaud. Je ne sais pas où est Victor. Il devrait venir, mais…

Kahlan cessa de faire les cent pas et tapota gentiment l’épaule du jeune homme.

— Ne te tracasse pas, Kamil… Avec l’inauguration, et ce qui s’est passé autour de la statue, ce n’est pas une journée habituelle…

— Regardez ! lança soudain Cara. Des gardes armés de lances dispersent la foule, sur l’esplanade.

Kahlan plissa les yeux… en vain.

— Ta vue est meilleure que la mienne. Moi, je n’aperçois rien… Mais de toute façon, rester ici est une perte de temps. Essayons d’aller voir ce qui se passe. Mais surtout, Cara, ne nous entraîne pas dans une bataille rangée contre cette foule.

La Mord-Sith eut une moue agacée.

— Kamil, continua Kahlan, tu veux bien faire quelque chose pour moi ?

— Évidemment ! De quoi s’agit-il ?

— Il faudrait que tu attendes ici, au cas où Richard viendrait. Voire le forgeron, s’il finit par arriver…

Kamil tendit le cou pour sonder l’esplanade, en contrebas.

— D’accord. Si Richard monte ici, je lui dirai que vous êtes là. Vous avez un message à lui transmettre ?

Oui, que je l’aime…, pensa Kahlan avec un petit sourire.

— Dis-lui que nous sommes en bas, en train de le chercher. Qu’il ne bouge pas, surtout, et attende notre retour. Sinon, nous risquons de passer des semaines à nous croiser.

Avec la foule qui se pressait partout, rejoindre l’esplanade se révéla plus difficile encore que la veille. Dans la bousculade, l’Inquisitrice craignit plusieurs fois d’être séparée de la Mord-Sith.

Coincées dans la marée humaine, les deux femmes comprirent qu’il ne leur restait plus qu’une solution : se laisser docilement entraîner.

Autour d’elles, toutes les conversations tournaient autour d’un seul sujet : la statue.

En fin d’après-midi, et après des heures à piétiner sur place, Nicci était parvenue au bord de l’esplanade. Depuis, elle n’avançait plus d’un pouce. Prisonnière de la foule, elle réussissait à peine à bouger les bras. Et dans ces conditions, elle en avait conscience, une chute malencontreuse pouvait avoir des conséquences fatales.

Si elle avait au moins pu recourir à son pouvoir…

Elle s’en était privée par pure arrogance, sans mesurer ce que ça impliquait. En échange, elle avait reçu un cadeau inespéré : la vie ! Mais cela avait coûté leur liberté à Richard et Kahlan.

Si Nicci se retirait du lien – brisant le sort de maternité –, elle récupérerait sa magie, mais l’Inquisitrice cesserait de vivre dans la seconde même. Naguère, cette idée ne l’aurait pas gênée. Aujourd’hui, elle refusait de prendre une vie pour préserver la sienne. Car elle avait compris que c’était cela, le mal absolu…

Jusque-là, elle n’avait pas trouvé Richard – et pas davantage maître Cascella et Ishaq. Dès qu’elle reverrait son ancien prisonnier, elle lui dirait qu’elle avait enfin tout compris, puis ils quitteraient Altur’Rang. Elle brûlait d’impatience de voir la réaction de Richard, quand il saurait qu’elle voulait le ramener à Kahlan et neutraliser le sort de maternité. Mais ça n’était que justice, les deux époux ne devaient pas souffrir à cause de ce qu’elle avait mis si longtemps à apprendre parce qu’elle s’était aveuglée…

En désespoir de cause, Nicci avait décidé de voir si Richard était sur l’esplanade. À présent, coincée dans la foule, elle ne parvenait pas à atteindre son objectif, et rebrousser chemin était tout simplement hors de question, si elle ne voulait pas se faire piétiner.

Se dressant sur la pointe des pieds, elle parvint à voir que le frère Narev et ses disciples venaient d’entrer sur l’esplanade. Derrière eux se pressaient les centaines de fonctionnaires et de dignitaires venus assister à l’inauguration.

Avec son pouvoir, Nicci aurait pu les tuer tous en un clin d’œil.

Derrière les spectateurs de haut rang, Nicci aperçut soudain Richard, entouré par des gardes armés jusqu’aux dents. En fait, les soldats avaient chassé les gens du centre de l’esplanade, et ils tenaient à présent la position, arme au poing.

Le frère Narev se campa devant la foule et la balaya du regard. Son apparition n’imposant pas tout de suite le silence, le guide spirituel de l’Ordre parut fort mécontent. Mais de toute façon, il n’avait jamais l’air satisfait, parce que éprouver le moindre plaisir, à ses yeux, était le premier pas vers la damnation.

Il leva les bras pour demander à la foule de se taire.

Quand elle lui eut obéi, il prit la parole.

Nicci frissonna en entendant l’horrible voix qui la hantait depuis ce premier soir, chez les amis de sa mère. Une voix, comme celle de la femme d’Howard, qui s’était insinuée dans sa tête pour l’empêcher de penser et le faire à sa place. Se pardonnerait-elle jamais de ne pas avoir résisté, quitte à y perdre la vie ?

— Chers citoyens de l’Ordre Impérial, dit Narev, aujourd’hui, nous allons vous offrir un spectacle extraordinaire. Pour commencer, vous verrez de vos yeux la tentation… (Il tendit une main vers la statue.) Regardez cette criante illustration du mal ! Oui, regardez-la !

Des murmures nerveux coururent dans la foule.

Le frère Narev eut un sourire qui dévoila ses dents et lui creusa les joues – le rictus d’une tête de mort, pensa Nicci, les sangs glacés.

Narev avait volontairement attendu le coucher du soleil pour commencer la cérémonie. Dans la pénombre, et devant des gens fatigués par une journée passée debout dans le froid, tous ses effets de manche et de verbe gagnaient en force et en impact. Bientôt, la lune se lèverait, ajoutant sa lumière spectrale à une atmosphère déjà sinistre – en tout cas depuis l’arrivée du frère, de ses disciples, des gardes et des prétendus protecteurs du peuple de l’Ordre.

— Citoyens, continua Narev, ce soir, vous serez témoins de ce qui arrive au mal quand il ose affronter en face les forces bienfaisantes de l’Ordre Impérial.

Il tendit un index squelettique, faisant signe à quelqu’un, derrière les rangs de dignitaires. Aussitôt, des gardes poussèrent Richard en avant. Nicci en cria d’horreur, mais sa voix fut noyée par celles de milliers d’autres personnes.

Le frère Neal avança, une énorme masse entre les mains.

Nicci fit du regard le tour de l’esplanade et constata que des milliers de gardes formaient un cordon protecteur tout autour des officiels. Narev n’avait pris aucun risque, comme à son habitude.

S’inclinant devant son chef, Neal lui tendit la masse puis lui sourit mielleusement.

Le guide spirituel de l’Ordre leva l’outil au-dessus de sa tête comme s’il s’agissait du glaive de la justice.

— Où qu’il soit, le mal doit être détruit. (Narev braqua la tête de la masse vers la statue.) Regardez cette œuvre maléfique, née des mains d’un subversif qui déteste ses semblables et entend humilier les faibles. Ce parasite ne contribue en rien aux progrès de l’humanité ! Il ne se soucie pas de l’aider, et encore moins de participer à son édification. Tout au contraire, il produit des images perverses afin d’inciter au péché les plus faibles et les plus vulnérables d’entre nous.

La foule se taisait, accablée par la déception. D’après ce que Nicci avait entendu au cours de la journée, beaucoup de gens avaient cru que la statue était un cadeau de l’Ordre destiné à remercier le peuple de ses efforts. Une splendeur que chacun pourrait contempler devant le palais de l’empereur en pensant à l’avenir radieux qui attendait l’humanité.

Le discours de Narev dissipait leurs illusions, et ils en étaient abattus.

Le maître à penser de l’Ordre leva sa masse.

— Avant que le criminel soit pendu pour avoir comploté contre l’Ordre, il assistera à la destruction de son ignoble création et entendra les cris de joie des citoyens vertueux, ravis de voir disparaître à jamais cette insulte lancée à la face du Créateur.

Alors que le soleil sombrait à l’horizon, Narev se campa devant la statue et abattit sa masse sur la jambe du personnage féminin. Au moment de l’impact, un cri d’angoisse monta de milliers de gorges. Mais le coup avait à peine fait sauter quelques fragments de marbre…

Quand le silence fut revenu, Richard éclata de rire, raillant ouverte ment la piteuse prestation de Narev.

Bien qu’elle fût très loin, Nicci vit que le frère s’était empourpré de rage. Dans la foule, les citoyens murmuraient, stupéfaits que quelqu’un ait osé rire au nez d’un des frères de l’Ordre – et plus encore de leur chef.

Narev lui-même n’en croyait pas ses yeux et ses oreilles.

Les gardes qui surveillaient Richard en étaient bouche bée.

Quand l’écho du rire du Sourcier eut fini de se répercuter sur l’esplanade, Narev prit la masse par la tête, approcha du prisonnier et lui tendit l’outil.

— Détruis toi-même ta création impie ! ordonna-t-il.

Il ne précisa pas que Richard, s’il refusait, serait exécuté sur-le-champ, mais tout le monde le devina.

Richard saisit le manche de l’outil avec autant de respect que s’il s’était agi de la garde incrustée de joyaux d’une épée.

Avançant vers la foule, le Sourcier la regarda un moment en silence. Discrètement, Narev fit signe aux gardes de ne pas le cribler de lances. Comme Neal, son bras droit, il était certain que les citoyens de l’Ordre n’accorderaient aucune attention à la parole d’un pécheur.

— Vous êtes dirigés par des hommes mesquins et cruels ! lança le Sourcier d’une voix puissante qui atteignit jusqu’aux derniers rangs de spectateurs.

Des cris montèrent de la foule. Médire des frères était au minimum une trahison, et plus vraisemblablement, une hérésie.

— Quel crime ai-je commis ? demanda Richard. Vous proposer une belle œuvre d’art, en postulant que vous avez le droit de l’admirer si cela vous chante… Pis encore, j’ai osé affirmer que vos vies vous appartenaient.

» Le mal, mes amis, n’est pas une seule et puissante entité, mais la somme des petites dépravations que se permettent des hommes indignes de porter ce nom. Sous le règne de l’Ordre, vous avez renoncé à la lumière pour végéter dans le brouillard grisâtre de la médiocrité. Renonçant à vous épanouir, vous acceptez une décadence inexorable qui conduit à la mort de l’intelligence. Devenus apathiques, vous n’osez plus prendre des initiatives, car tous les territoires inconnus vous effraient.

À présent, la foule écoutait, suspendue aux lèvres de Richard.

Maniant la masse comme une épée, il la fit tournoyer au-dessus de sa tête.

— Vous avez jeté aux orties la liberté en échange d’un bol de soupe. Que dis-je ? C’est bien plus grave que ça ! En échange de la promesse d’un bol de soupe que quelqu’un d’autre est censé vous fournir.

» Le bonheur, la joie, la plénitude, l’ivresse de l’effort ne sont pas un gâteau qu’on peut découper en tranches égales. Peut-on se partager équitablement le rire d’un enfant ? Non, mais on peut lui donner des raisons de rire plus souvent !

Cette image plut beaucoup à la foule, qui la ponctua de joyeux gloussements.

— Nous t’avons assez entendu ! cria le frère Narev, furieux. Détruis sans plus tarder ta monstrueuse statue !

— Dois-je comprendre que les frères et les responsables de l’Ordre redoutent ce que pourrait dire un individu sans importance ? Les mots vous inquiètent tant que ça, frère Narev ?

Les yeux noirs du frère sondèrent rapidement la foule, qui paraissait fascinée par ce dialogue.

— Aucune parole ne nous effraie ! La vertu est de notre côté, et elle nous aide à triompher du mal. Continue à divaguer, ainsi, tout le monde comprendra pourquoi un authentique enfant du Créateur ne saurait prendre ton parti.

Richard sourit à la foule – mais il ne tenta pas le moins du monde d’édulcorer ses propos.

— Chaque individu est propriétaire de sa vie. Si elle appartient à la société, ou à un quelconque régime, il devient tout simplement un esclave. Nul n’a le droit de priver quelqu’un de sa liberté ni de réquisitionner les biens qu’il produit, parce que cela revient à le priver de ce qui lui permet de subsister. Plaquer un couteau sous la gorge d’un être humain pour le forcer à vivre d’une certaine manière est une trahison ! Aucune société n’est plus importante que les individus qui la composent. Sinon, on crée une abstraction qui justifie les guerres et les massacres. Les lois doivent être fondées sur la raison et une saine vision de la réalité. Quand on la laisse prendre le dessus, la foi aveugle est un fléau !

» Vous détourner de l’intelligence et croire aux mensonges de vos chefs leur permet de vous réduire en esclavage et de vous assassiner. Vous avez le pouvoir de prendre en charge votre vie. Si vous le décidez, les dirigeants que vous voyez devant vous n’auront pas plus de valeur que des cancrelats. À part celui que vous leur concédez, ils n’ont aucun pouvoir sur vous !

Du bout de sa masse, Richard désigna la statue.

— Voici la vie, celle qui pourrait être la vôtre. (Il pointa la tête de l’outil vers les statues.) Et voilà ce que vous offre l’Ordre : la mort !

— Assez de blasphème ! explosa le frère Narev. Détruis cette statue, si tu ne veux pas mourir dans la seconde qui suit.

Les gardes levèrent leurs lances.

Richard les toisa du regard, puis approcha de la statue.

Nicci sentit son cœur battre la chamade. Il ne fallait pas que cette œuvre disparaisse. L’Ordre n’avait pas le droit de voler la beauté aux gens.

Richard posa la tête de la masse sur son épaule, tendit sa main libre vers la statue et parla une dernière fois à la foule :

— Regardez ce que l’Ordre vous dérobe : votre humanité, votre personnalité, et la liberté de vivre comme vous l’entendez.

Comme s’il s’agissait de l’Épée de Vérité, il se toucha le front avec la tête en acier de la masse.

Puis il abattit l’outil sur le socle de la statue.

Nicci entendit la pierre se craqueler de l’intérieur, comme si elle poussait de petits cris de douleur.

Puis la statue explosa en un tourbillon de fragments et de poussière blanche.

Les frères, les dignitaires et les gardes se réjouirent bruyamment devant ce spectacle, mais ils étaient bien les seuls.

Les citoyens, silencieux comme à des funérailles, regardaient leurs espoirs disparaître, et des larmes perlaient à leurs paupières.

La gorge serrée, Nicci, comme tous les autres, avait le sentiment qu’on venait de tuer un innocent devant ses yeux.

Lances levées, les gardes poussèrent Richard vers d’autres soldats, qui le couvriraient bientôt de chaînes.

— Non, nous n’accepterons pas ça ! cria une voix dans la foule.

Malgré la pénombre, Nicci reconnut l’homme qui avait lancé ce défi et jouait à présent des coudes pour se frayer un passage jusqu’au premier rang.

C’était maître Cascella, le forgeron.

— Nous n’accepterons pas ça ! répéta-t-il. Je refuse de rester un esclave. Vous m’entendez ? Je suis un homme libre ! Oui, un homme libre !

Des milliers de gorges reprirent cette affirmation.

Puis la foule chargea.

Des gardes voulurent s’interposer, mais ils furent submergés par le nombre.

Nicci cria à s’en casser les cordes vocales afin d’attirer l’attention de Richard. Mais dans ce vacarme, c’était peine perdue…

Chapitre 68

Richard n’aurait su dire ce qui le stupéfiait le plus : la triste fin de sa statue, ou la charge héroïque de la foule, après que Victor se fut déclaré un homme libre.

Les citoyens déferlaient sur les gardes, pas assez nombreux pour résister, même s’ils réussissaient à blesser ou à tuer quelques insurgés. Poussés par des milliers de gens en colère, les révoltés du premier rang n’auraient pas pu s’arrêter s’ils l’avaient voulu. À l’évidence, ils n’en avaient pas l’intention…

Les frères, les officiels et les gardes restants cédèrent à la panique. En quelques instants, ces fiers défenseurs de l’Ordre – quand il n’était pas en danger – se convertirent à une philosophie des plus pragmatiques : chacun pour soi, et sauve qui peut !

Richard voulait la peau de Narev. Mais pour cela, il devrait d’abord se débarrasser des gardes qui fonçaient sur lui.

Abattant sa masse sur la poitrine d’un idiot qui chargeait comme un taureau, l’épée devant lui, Richard le délesta de sa lame au moment où il s’écroulait, le souffle coupé et le thorax défoncé.

Jetant l’outil, désormais inutile, le Sourcier se prépara à danser avec les morts.

En quelques coups, il tailla en pièces une dizaine de soldats qui avaient l’idée saugrenue de vouloir lui barrer le chemin.

Mais tuer des gardes ne l’intéressait pas. S’il devait tout perdre aujourd’hui, y compris la vie, il voulait se consoler en entraînant Narev avec lui dans le royaume des morts. Hélas, le guide spirituel de l’Ordre s’était volatilisé…

En revanche, Richard repéra Victor, qui tenait un frère par les cheveux. D’autres hommes l’avaient rejoint et l’aidaient à neutraliser le sorcier, qui semblait avoir du mal à reprendre ses esprits après avoir reçu un coup à la tête.

— Richard ! cria le forgeron dès qu’il aperçut son ami.

Avec ses compagnons, il approcha du Sourcier et se campa devant lui.

— Que devons-nous faire du frère ? demanda un des hommes.

Richard reconnut parmi ces combattants des travailleurs qu’il avait côtoyés sur le chantier. Ishaq était également présent, et Priska aussi.

— Pourquoi me poser votre question ? C’est votre révolution ! Que comptez-vous faire de cet homme ?

— C’est à toi de nous le dire ! lança un sculpteur avec qui Richard avait un peu sympathisé.

— Non, la décision vous revient. Mais sachez que cet homme est un sorcier. Dès qu’il se sera ressaisi, il tuera impitoyablement vos amis. C’est une affaire de vie ou de mort, et il en a conscience. Qu’en est-il de vous ? Vos vies sont l’enjeu de cette affaire. Le sort de ce frère est entre vos mains.

— Richard, dit Priska, cette fois, nous aimerions que tu sois avec nous. Mais si tu refuses, nous irons quand même jusqu’au bout. Avec ou sans toi, il faut que les choses changent !

Tous les hommes brandirent le poing en signe d’assentiment.

Victor tira le frère contre lui, lui prit la tête à deux mains et lui brisa la nuque.

— Et voilà ce que nous entendons faire de lui ! dit-il.

Richard tendit la main au forgeron et sourit.

— Je suis toujours heureux de rencontrer un homme libre. (Alors qu’ils se serraient la main, le Sourcier regarda son ami dans les yeux.) Je suis Richard Rahl.

Victor en resta bouche bée, puis il éclata de rire.

— Bien entendu que tu es Richard Rahl ! Nous le sommes tous. Pendant une seconde, j’ai cru que… Vraiment, tu as failli m’avoir, Richard !

Alors que la foule le poussait vers les colonnes avec ses amis, le Sourcier se baissa, prit le cadavre du frère par le col et le traîna derrière lui.

Soudain, la terre trembla, puis un éclair frappa une des colonnes de marbre, qui explosa, aspergea la foule d’éclats coupants et fit des dizaines de blessés.

— Qu’est-ce que c’était ? cria Victor.

Ignorant le danger, les insurgés continuaient d’avancer vers leurs anciens maîtres. À l’endroit où se dressait un peu plus tôt la statue, des gens se baissaient pour ramasser des fragments de l’œuvre. D’autres s’embrassaient les doigts, puis les posaient en passant sur les mots gravés au dos du cadran solaire gisant sur le sol. Ils choisissaient la vie et entendaient le montrer.

Les frères et les officiels capturés – un nombre important – hurlaient de douleur tandis que des citoyens déchaînés les battaient à mort avec les plus gros débris de la statue.

— Le frère Narev est un magicien, dit Richard à Victor. Il faut canaliser cette foule, mon ami. J’approuve le désir de liberté de ces gens, mais face à un tel pouvoir, beaucoup mourront si nous ne leur imposons pas un minimum d’organisation.

— Je comprends…, fit Victor tout en luttant pour ne pas être emporté par la marée humaine.

D’autres compagnons du forgeron avaient entendu le conseil du Sourcier, et ils firent passer le mot autour d’eux. Après un si long esclavage, ces hommes et ces femmes voulaient réussir. Résolus à atteindre leur objectif, ils comprenaient que ce serait impossible dans un désordre total.

Habitués à diriger des équipes, des contremaîtres et des chefs de chantier prirent les choses en main.

Richard se pencha sur le frère mort et commença à lui retirer sa soutane.

— Victor, il faut surtout empêcher les gens d’entrer dans le palais. Narev s’y est retranché, et il tuera impitoyablement tous les intrus. Truffé de frères, le Fief va devenir un piège mortel.

— J’ai saisi, dit le forgeron.

— On va s’occuper de ça ! crièrent plusieurs autres hommes.

Richard enfila la tenue du frère mort.

— Que fais-tu donc ? lui demanda Victor.

— Moi, je vais entrer… Dans la pénombre, Narev me prendra pour un de ses disciples, et je pourrai m’approcher de lui. (Richard glissa son épée sous le vêtement.) Restez loin du Fief. Narev est un dangereux magicien. Je dois le neutraliser…

— Sois prudent, dit simplement le forgeron.

Les hommes qui avaient décidé de diriger les opérations s’éparpillèrent pour aller prendre leur poste. Puis ils crièrent des ordres auxquels quelques personnes obéirent. S’en avisant, d’autres les imitèrent, et un semblant d’organisation commença à régner sur l’esplanade. Ce n’était pas trop tôt, car la course folle des insurgés commençait à devenir dangereuse pour tout le monde.

Richard regarda autour de lui et constata que tous les frères et les responsables de l’Ordre capturés avaient été exécutés. Autour de la statue brisée, des « pèlerins » continuaient à ramasser des fragments qu’ils serraient contre leur cœur.

En position de choisir la vie, ces hommes et ces femmes avaient accepté ce cadeau. En agissant ainsi, ils avaient montré leur valeur à Richard.

— Mon ami, dit Victor, je suis navré, pour la statue…

Un nouvel éclair s’abattit et déchiqueta au minimum une centaine de personnes. Renversée par l’onde de choc, une colonne s’écroula et écrasa d’autres malheureux.

— Nous parlerons plus tard ! cria Richard. Je dois neutraliser Narev. Empêche les gens d’entrer dans le palais, ou ils mourront tous !

Victor acquiesça puis alla rejoindre les hommes qui tentaient d’organiser les émeutiers.

Richard courut jusqu’au palais, franchit une porte et s’engouffra dans les ténèbres.

Dans les interminables couloirs encore inachevés, le Sourcier vit des centaines de cadavres carbonisés. Lors de la première charge, les insurgés avaient suivi dans le Fief les frères et les dignitaires qui s’y étaient réfugiés. Narev et ses disciples avaient fait un massacre, brûlant indifféremment les hommes, les femmes et même quelques enfants.

Longtemps avant d’être le Sourcier puis le seigneur Rahl, Richard Cypher exerçait la profession de guide forestier. Pour lui, l’obscurité était une amie, et en cas de danger, il savait en faire une complice.

Dans les entrailles du Fief, les échos de l’émeute qui continuait sur l’esplanade atteignaient à peine ses oreilles. À travers les plafonds et le toit à demi construits, les rayons de lune parvenaient parfois à déchirer les ombres, y faisant danser des silhouettes plus menaçantes les unes que les autres.

Richard vit une vieille femme étendue sur le sol et s’accroupit près d’elle. Constatant qu’elle était blanche comme un linge, il lui posa une main sur l’épaule et la sentit trembler sous ses doigts.

— Où êtes-vous blessée ? (Il abaissa sa capuche.) N’ayez pas peur, je suis Richard.

La femme sourit quand elle le reconnut.

— C’est ma jambe…, gémit-elle.

Elle releva sa jupe, dévoilant à la chiche lueur de la lune la plaie noirâtre qu’elle portait juste au-dessus d’un genou.

Avec son épée, Richard coupa l’ourlet de la jupe et en fit un bandage de fortune.

— Je veux vivre ! dit la femme. J’étais venue ici pour aider mes amis… Donnez-moi cette bande de tissu, Richard. Maintenant que vous l’avez coupée, je peux me soigner toute seule. Votre statue nous a montré ce qu’était la vie. Merci beaucoup…

» Je voulais avoir une vermine nommée Narev… Vous le ferez à ma place ?

Richard s’embrassa les doigts puis les posa sur le front de la vieille femme.

— C’est promis ! Occupez-vous de votre jambe, puis attendez que nous ayons la situation bien en main, et je vous enverrai du secours…

Richard repartit. Devant lui, il entendait des cris de fureur et de souffrance. Les gardes qui avaient battu en retraite dans le palais affrontaient les insurgés qui s’étaient lancés à leur poursuite.

Dans un coin sombre, il repéra la silhouette d’un frère qui tremblait de terreur. Ce n’était pas Narev, car l’homme avait la tête couverte par un capuchon, pas un calot.

Jouant son rôle, le Sourcier releva sa capuche et approcha du disciple, qui parut soulagé de voir un collègue.

— Qui es-tu ? demanda-t-il en invoquant une petite flamme de paume.

— La justice, répondit Richard.

Sans hésiter, il transperça le cœur du sorcier avec sa lame. Puis il la dégagea, l’essuya sur la soutane du mort et la cacha de nouveau sous la sienne.

Nicci se vengerait sûrement de tout ce qu’il était en train de faire, et il ne voyait pas comment l’en empêcher. Dès le début de cette affaire, elle avait été très claire sur ce point : s’il désobéissait, il le paierait. Mais il était déterminé à nuire à l’Ordre autant qu’il le pourrait, et la Sœur de l’Obscurité n’apprécierait certainement pas…

Depuis des mois, il cherchait un moyen de ramener Nicci à la raison, afin qu’elle se range dans son camp. Parfois, il croyait lire dans ses yeux qu’elle comprenait… mais ça ne durait jamais. Elle avait des sentiments pour lui, il le savait pertinemment. Mais comment aurait-il pu s’en servir pour la convaincre de changer de vision du monde et de briser ses chaînes ? Si un moyen existait, il ne l’avait pas trouvé…

Entendant des bruits de pas, Richard entra dans une pièce obscure. Quand deux gardes passèrent devant lui, il tira son épée, sortit de sa cachette et décapita le premier. L’autre se retourna, prêt à se battre, mais il lui enfonça sa lame dans le ventre. En un effort désespéré, le blessé recula, dégageant l’acier de sa chair. Hélas, d’autres bruits de pas retentirent avant que Richard ait pu l’achever. Dommage pour ce soldat, car une plaie de ce genre impliquait une agonie de plusieurs heures.

Richard retourna dans la pièce en faisant assez de bruit pour que les nouveaux venus le suivent. Avec la complicité de l’obscurité, il n’eut aucun mal à tailler en pièces une demi-douzaine d’hommes. Quand on ne savait pas se battre à l’oreille, il valait mieux éviter de ferrailler dans le noir.

Quittant la pièce, le Sourcier reprit son chemin et se laissa guider par le bruit des explosions. Chaque fois qu’un éclair déchirait les ténèbres, à travers les plafonds et le toit inachevés, il se couvrait les yeux d’une main pour ne pas altérer sa précieuse vision nocturne.

Les couloirs du palais étaient interminables, et certains débouchaient sur des zones où rien n’était encore construit. Se repérant toujours au bruit, Richard s’engagea dans un escalier qui devait conduire aux sous-sols du Fief.

Arrivé en bas, il traversa une enfilade de petites pièces, souvent en passant à travers les trous des cloisons incomplètes, puis déboucha dans un grand couloir.

Apercevant une silhouette qui brandissait une épée, droit devant lui, le Sourcier s’immobilisa. En principe, aucun des insurgés n’était armé…

L’homme leva son épée et se mit en garde. Richard étant déguisé en frère, pourquoi cet idiot voulait-il en découdre avec un allié ?

À la faveur d’un éclair, le Sourcier vit que la garde de l’Épée de Vérité dépassait de derrière l’épaule gauche de son adversaire.

Ce n’était pas un homme. Et encore moins un ennemi.

Kahlan se dressait devant lui !

Et elle pensait avoir affaire à un des disciples de Narev…

Derrière sa bien-aimée, Richard aperçut une autre silhouette, qui courait vers eux.

Et là, il s’agissait de Nicci.

En un éclair, le Sourcier comprit ce qu’il devait faire. C’était sa seule chance de recouvrer sa liberté – et de mettre Kahlan définitivement hors de danger.

Le plan qui venait de germer dans son esprit le terrifia. Serait-il assez fou pour prendre un tel risque ? Avait-il vraiment mesuré tous les dangers… ?

Aucune importance ! Il devait agir ainsi.

Au lieu de lui crier d’arrêter, Richard laissa Kahlan porter la première attaque. Après l’avoir parée, il passa à la contre-offensive.

Bien entendu, il retint ses coups, pour ne pas risquer de blesser sa femme. Par bonheur, il savait presque tout de sa façon de manier l’épée, puisqu’il la lui avait en partie enseignée.

En maître de la lame, il joua le rôle d’un escrimeur pas très adroit mais sacrément chanceux.

Nicci n’était plus très loin…

Richard ne devait pas faire traîner les choses, mais le minutage avait intérêt à être précis. Attendant que Kahlan soit en léger déséquilibre vers l’avant, il porta un coup très violent qui percuta l’arme de sa femme au niveau des quillons et la lui arracha de la main.

Kahlan cria de douleur à cause de la puissance de l’impact, qui se répercutait sûrement dans tout son bras, puis elle tourna sur elle-même tandis que sa lame volait dans les airs.

Exactement ce que voulait Richard.

Sans hésiter, en pleine pirouette involontaire, l’Inquisitrice lança la main droite derrière son épaule et dégaina l’Épée de Vérité. Dans l’air retentit la note métallique si particulière que Richard connaissait tellement bien.

Kahlan se fendit, lame pointée. Dans ses yeux, le Sourcier vit briller une fureur qu’il n’eut aucun mal à identifier. C’était la colère induite par la magie de l’arme… Il en eut le cœur serré, car il savait mieux que quiconque quels tourments devait endurer sa bien-aimée.

Plongeant au plus profond de lui-même, où aucune émotion ne venait troubler son calme intérieur, le Sourcier passa à la dernière phase de son plan. Contrôlant les attaques de Kahlan, il dévia tous les coups qu’elle portait en hauteur, la guidant subtilement vers la cible qu’il voulait la voir frapper. S’il voulait avoir une chance de s’en sortir, il fallait être précis…

Les dents serrées, Kahlan s’engouffra dans l’ouverture qu’il lui laissa délibérément.

L’Inquisitrice n’avait jamais été dans un tel état de fureur. Dès qu’elle avait saisi sa garde, l’Épée de Vérité lui avait communiqué son inextinguible colère. À l’idée de tuer quelqu’un avec, Kahlan exultait. Et comme elle, l’arme magique avait soif de sang.

Ces gens détenaient Richard, et les frères, les véritables inspirateurs de l’Ordre, avaient gâché leurs deux vies. Dans les Contrées du Milieu, les hordes de Jagang massacraient des innocents. Et un tueur envoyé par l’empereur avait assassiné Warren.

Mais elle allait pouvoir se venger sur un des responsables.

Elle cria de rage, exaltée à l’idée de traverser avec sa lame la poitrine d’un des monstres coupables de tous ces crimes.

Le frère fit une erreur, lui laissant une ouverture.

Kahlan n’aurait pas besoin d’une deuxième chance…

Richard sentit la lame s’enfoncer dans sa chair. Il fut surpris, car cela ne ressemblait pas à l’expérience qu’il s’attendait à vivre. Au lieu d’un déchirement, il eut l’impression qu’une masse énorme s’écrasait sur son ventre – un peu ce qu’avait dû « éprouver » sa statue, quand il l’avait frappée.

Il ouvrit la bouche pour parler. C’était le moment, car il devait empêcher Kahlan de tourner la lame dans la plaie. S’il n’intervenait pas, et qu’elle lui dévaste les entrailles, Nicci ne pourrait pas le guérir, parce que son pouvoir avait des limites.

Pour utiliser sa magie, la Sœur de l’Obscurité devrait neutraliser le sort de maternité.

Il avait parié qu’elle l’aimait assez pour agir ainsi.

Mais pour l’instant, la lame s’enfonçait toujours, et il était incapable de parler. Même s’il avait prévu d’être blessé, le choc le paralysait.

Il devait dire à Kahlan d’arrêter ! Lui révéler que c’était lui qu’elle tentait de tuer.

Au minimum, il fallait qu’il réussisse à crier son nom.

Mais aucun son ne consentait à sortir de sa gorge.

Alors qu’elle cherchait Richard, Nicci avait vu deux silhouettes s’affronter. Un frère et quelqu’un qu’elle ne reconnaissait pas, mais qui lui semblait étrangement familier.

Elle avait également éprouvé un curieux sentiment. En temps normal, elle l’aurait identifié, mais là, elle avait autre chose en tête.

L’homme vêtu d’un manteau avait perdu son épée. À l’évidence, le frère allait le tuer. Nicci aurait voulu intervenir, mais pouvait-elle se permettre de perdre du temps ?

Quelqu’un lui avait dit que Richard était à l’intérieur du palais, et elle devait le trouver.

Devant elle, l’inconnu venait de dégainer une seconde lame accrochée dans son dos. Quelque chose ne collait pas dans tout ça, mais Nicci ne parvenait pas à mettre le doigt dessus…

Puis le frère avait commis une erreur grossière.

En profitant, son adversaire lui avait enfoncé son arme dans le ventre.

Submergé par la douleur, le frère avait incliné la tête en arrière, exposant son visage à la pâle lumière de la lune.

Alors Nicci avait tout compris.

Et hurlé de terreur.

— Kahlan, arrête ! parvint enfin à crier Richard.

L’Inquisitrice se pétrifia, puis vit enfin le visage de son « adversaire ».

Au même instant, Richard entendit le hurlement de Nicci.

Kahlan recula, lâchant la garde de l’Épée de Vérité comme si elle lui brûlait la paume.

Richard saisit la lame de l’épée – son épée – pour la stabiliser et éviter qu’elle lui déchire les entrailles en s’inclinant vers le sol.

Kahlan n’avait pas frappé doucement. La lame était enfoncée presque jusqu’à la garde, et un geyser de sang jaillissait entre les doigts du Sourcier.

— Richard ! cria Kahlan. Non !

Le Sourcier se laissa tomber à genoux. Il n’aurait pas cru qu’avoir une épée dans le corps faisait si peu mal. C’était le choc, pas la douleur, qui lui avait embrouillé l’esprit. Dans un tel moment, il était difficile de penser clairement. Pourtant, il restait assez lucide pour s’efforcer de ne pas basculer en avant. Sinon, l’épée risquait de provoquer des dommages irréversibles…

— Retire la lame…, souffla-t-il.

Il voulait qu’on lui enlève cette affreuse chose du corps. Même s’il se souvenait que c’était terriblement dangereux, à cause des risques hémorragiques, il refusait de sentir plus longtemps en lui un objet étranger.

Paniquée, Kahlan s’agenouilla, saisit la garde de l’arme et tira – comme si elle espérait, en agissant ainsi, réparer ce qu’elle avait fait…

— Qu’est-il arrivé ? cria Cara en émergeant des ombres. Qu’avez-vous fait ?

Alors que le monde tournait follement autour de lui, Richard sentait son sang imbiber de plus en plus ses vêtements.

Cara le prit par les épaules pour le soutenir.

— Richard ! s’écria Kahlan. Par les esprits du bien, ce n’est pas possible ! Une chose pareille ne peut pas arriver !

Le Sourcier se demanda vaguement ce que sa femme faisait dans l’Ancien Monde. Et comment était-elle arrivée dans les sous-sols du palais de Jagang ?

Malgré son hébétude, il parvint à sourire à sa bien-aimée. Avait-elle vu la statue, avant qu’il la détruise ?

Était-elle…

Non, toutes ces questions n’avaient plus d’importance ! Ce qui comptait, c’était son plan, qui…

Un si bon plan que ça, tout bien pesé ? Oui, parce que c’était la seule chance de libérer Kahlan de l’emprise de Nicci.

Qui arrivait enfin…

— Nicci, aide-moi…, croassa Richard. Il faut que tu me sauves. Je t’en prie, Nicci !

Même si la voix du Sourcier n’était plus qu’un murmure, la Sœur de l’Obscurité entendit sa supplique.

Nicci n’avait jamais couru si vite de sa vie.

Devant ses yeux, Kahlan avait transpercé le ventre de Richard. Une véritable horreur ! Avec ses absurdes machinations, Nicci avait attiré le malheur sur la tête de deux innocents.

Tout était sa faute ! Mais elle avait un moyen de se racheter.

Guérir Richard était possible. Kahlan étant à proximité – pour une raison qui dépassait l’entendement de Nicci –, neutraliser le sort de maternité ne risquerait pas de la tuer. Son pouvoir revenu, elle soignerait Richard…

Oui, elle allait le sauver, et tout irait bien ! Ce drame ne serait plus qu’un mauvais souvenir.

Pour une fois, elle allait agir dignement et aider pour de bon deux personnes qui le méritaient.

Alors qu’elle approchait du couple, un bras s’enroula autour de sa gorge, et son agresseur l’entraîna dans une pièce obscure.

L’homme était musclé et il empestait. Heureux de changer de résidence, ses poux sautaient déjà sur la tête de la Sœur de l’Obscurité.

La terreur la paralysa. N’ayant plus eu peur depuis des décennies, Nicci en perdit toutes ses facultés mentales.

Elle se débattit d’abord comme une idiote, puis pensa au dacra glissé dans sa manche et tenta de l’en faire sortir. Devinant le danger, l’homme lui saisit le poignet et lui retourna le bras dans le dos.

Puis il la frappa à la gorge, lui coupant le souffle, et la souleva de terre.

Incapable de respirer, Nicci dut se laisser porter par son agresseur dans le dédale de couloirs obscurs des sous-sols du Fief.

Juste avant que quelqu’un l’attaque, Richard avait eu le temps de croiser le regard de Nicci. Et dans ses yeux, il avait lu qu’elle allait le secourir.

Mais elle n’était plus là !

De plus en plus faible, le Sourcier se laissa tomber contre la poitrine de Cara. Les mains de la Mord-Sith lui semblaient brûlantes. Sans doute parce que sa propre peau était déjà glacée…

Portant les mains à sa gorge, Kahlan recula en titubant. Elle ne pouvait plus respirer !

— Mère Inquisitrice, cria Cara, que vous arrive-t-il ?

Richard parvint à saisir la Mord-Sith par la nuque, et il la força à tourner la tête.

— Quelqu’un a attaqué Nicci, et doit tenter de l’étrangler. Cara, il faut la sauver, sinon, Kahlan mourra. Et moi aussi, parce que personne d’autre ne pourra me guérir… Dépêche-toi !

Cara hocha la tête.

— J’ai compris, dit-elle tout en déposant doucement son seigneur Rahl sur le sol glacé.

Puis elle partit au pas de course.

Richard sentit de l’humidité dans son dos. Parce qu’il y avait de l’eau par terre, ou à cause de son sang ? Grâce à la lumière qui filtrait du plafond encore en cours de construction, il apercevait Kahlan, occupée à lutter contre un ennemi invisible.

Elle aussi gisait sur le sol détrempé. Car c’était de l’eau, pas du sang. Avec la proximité du fleuve, il semblait logique que les sous-sols soient inondés…

— Kahlan… Accroche-toi, je t’en prie !

La jeune femme ne répondit pas.

Les mains serrées sur sa plaie, pour empêcher ses entrailles de s’en échapper, Richard rampa dans l’eau croupissante. Désormais, la douleur l’avait rattrapé, et chaque mouvement le mettait à la torture.

Il battit des paupières pour chasser de ses yeux les larmes de souffrance et la sueur glacée qui ruisselait de son front. Il ne devait pas baisser les bras ! Et Kahlan, comme lui, n’avait pas le droit d’abandonner le combat.

Tendant une main poisseuse de sang, Richard parvint à prendre la main de sa femme, qui bougea les doigts pour lui faire sentir qu’elle vivait toujours.

Aucune nouvelle n’avait jamais autant soulagé Richard.

Son plan était bon, il l’aurait juré ! D’ailleurs, il avait fonctionné. Sans ce qui était arrivé à Nicci, tout serait déjà rentré dans l’ordre.

Oui, c’était vraiment un bon plan…

Et maintenant, Kahlan et lui allaient mourir absurdement dans les sous-sols humides d’un palais ? Pour eux deux, il avait toujours rêvé d’une fin plus grandiose.

Il fallait qu’il dise à Kahlan qu’il l’aimait, et qu’elle ne l’avait pas tué, parce qu’il avait manigancé tout ça. Pour la sauver, et se sauver aussi, il avait imaginé un plan qui…

— Kahlan, souffla-t-il, ignorant si elle l’entendait encore, je t’aime. Je suis heureux de tout ce que nous avons vécu ensemble, et je n’échangerais contre rien au monde ces moments-là…

Émergeant du néant, Richard ouvrit les yeux et gémit de douleur. Il avait sombré dans une bienheureuse inconscience, mais c’était terminé.

À présent, il voulait que ça s’arrête ! Il souffrait trop, et seule la mort lui semblait désirable. Son foutu plan n’avait pas marché, et il devrait en payer le prix. Mais l’agonie ne pouvait-elle pas être plus rapide ?

Combien de temps était-il resté inconscient ? Il n’en savait rien… Près de lui, Kahlan ne bougeait plus.

Soudain, une ombre voila la pauvre lumière de la lune.

— Mais c’est Richard Cypher ! s’écria le frère Neal. Quelle heureuse coïncidence ! Puis-je savoir qui est la femme qui gît à tes côtés ?

Dans sa torpeur, Richard sentit la magie de l’Épée de Vérité, qui devait être tombée non loin de là. S’il pouvait tendre la main…

— Je n’en sais rien…, souffla-t-il. Une des vôtres, puisqu’elle m’a embroché…

Oui, l’arme était là, à portée de ses doigts ! Il ne lui restait plus qu’à…

— Non, non, tu ne l’auras pas, dit Neal en posant un pied sur la lame. Tu as déjà provoqué assez de troubles comme ça…

Une lueur blanche crépitait autour des doigts du sorcier. Un sort mortel en préparation…

À peine conscient, Richard était dans l’impossibilité d’invoquer sa propre magie pour se défendre. Bizarrement, il ne s’en lamentait pas. Au moins, la fin serait rapide, et Kahlan, si elle survivait, ne devrait pas vivre avec l’idée qu’elle l’avait tué.

Un bruit d’os brisé déchira le silence.

Neal tituba et tomba à genoux.

Refermant les doigts sur la garde de l’Épée de Vérité, Richard la tira de sous les jambes du frère et la lui enfonça dans le cœur.

Neal baissa sur sa poitrine des yeux déjà vitreux. Apparemment, il était au bord de la mort avant que la lame lui ait traversé la poitrine.

L’homme qui ne succéderait jamais à Narev s’écroula sur le côté tandis que Richard dégageait sa lame.

La femme que le Sourcier avait aidée se tenait derrière Neal. Sa jambe bandée, elle brandissait encore la main brisée de la femme de marbre sculptée par Richard.

C’était avec cette arme improvisée qu’elle avait fendu le crâne du frère Neal.

Chapitre 71

Verna se réchauffa un moment les mains au-dessus de la bougie, puis elle regarda le livre de voyage posé sur la table. Tout autour de sa petite tente, le camp bruissait d’activité, comme toujours. Habituée à ces bruits, la Dame Abbesse finissait par ne plus les entendre.

En D’Hara, les nuits d’hiver étaient glaciales. Mais au moins les réfugiés des Contrées étaient en sécurité dans ce pays.

Verna comprenait parfaitement les angoisses de ces gens. Pendant longtemps, ils avaient ignoré l’existence de D’Hara, qui était ensuite devenu un ennemi terrifiant. Depuis, tout avait changé, mais il faudrait du temps pour que les esprits s’y habituent.

Dehors, des loups hurlaient à la mort sur le flanc des montagnes couvertes de neige.

Dans cette atmosphère de fin du monde, Verna se demanda si elle allait oser ouvrir le livre de voyage. Depuis des mois, elle vérifiait régulièrement, sans jamais découvrir de message. Ce soir, elle n’espérait plus en trouver un. En jetant dans le feu le livre d’Anna, Kahlan avait coupé la communication entre les deux Dames Abbesses…

Mais Anna était pleine de ressources, et avec elle, il ne fallait préjuger de rien. De toute façon, jeter un coup d’œil ne pouvait pas faire de mal…

Verna ouvrit le livre.

Et ce soir, il y avait un message !

Verna, si tu me lis, j’attends de tes nouvelles…

La Dame Abbesse en exercice sortit la plume spéciale glissée dans la tranche du livre et se mit à écrire.

Dame Abbesse, vous avez réussi à restaurer votre livre ? C’est formidable ! Où êtes-vous ? Tout va bien ? Vous avez trouvé Nathan ?

La réponse arriva presque immédiatement.

Verna, je vais très bien… J’ai réussi à sauver le livre avec l’aide… hum… de gens que tu ne connais pas. L’essentiel, c’est qu’il soit de nouveau – plus ou moins – fonctionnel. Je cherche toujours le Prophète, mais j’ai de solides indices, et je suis sur sa piste. Et toi, où en es-tu ? Comment tourne la guerre ? Warren et Kahlan vont bien ? Et Zedd, toujours aussi casse-pieds ? Cet homme pourrait énerver un rocher. As-tu des nouvelles de Richard ?

En voyant le nom de Warren s’afficher sur la page, Verna ne put retenir ses larmes.

Dame Abbesse, répondit-elle, des choses horribles sont arrivées.

Là non plus, la réponse ne tarda pas.

Je suis désolée, mon enfant… Ce soir, je ne bougerai pas d’où je suis, alors, raconte-moi tout. Je me fais tellement de souci. Tu sais que je t’aime comme une fille…

Verna hocha la tête. Désormais, elle ne doutait plus de l’amour d’Anna.

Je vous aime aussi, Dame Abbesse. Mais j’ai bien peur d’avoir le cœur brisé…

Debout sur la jetée, Kahlan et Richard contemplaient la ville, au-delà du fleuve. Le calme était revenu, désormais. Pendant des semaines, diverses factions s’étaient affrontées pour le pouvoir, puisque la place restait vacante depuis la déroute de l’Ordre Impérial. Bien entendu, tous les groupes juraient qu’ils défendraient les intérêts du peuple, édicteraient des lois équitables et amélioreraient le sort de tous en s’assurant que chacun contribue au bien commun.

Après des décennies de tyrannie à vocation « altruiste », la décadence et la mort étaient les seuls résultats visibles. En dépit des cimetières pleins d’innocentes victimes et de la misère générale, les chefs potentiels servaient le même discours frelaté au peuple. Pas mal de gens les croyaient, les jugeant sur leurs bonnes intentions apparentes…

Beaucoup de frères et de responsables de l’Ordre étaient morts, d’autres s’étant échappés. Mais certains n’avaient pas quitté la ville, et ils tentaient de reprendre les rênes du pouvoir, avec l’idée d’étouffer peu à peu la flamme de la liberté, afin que les choses redeviennent comme avant.

Les citoyens libres d’Altur’Rang, dont le nombre grossissait chaque jour, écrasaient impitoyablement ces groupuscules chaque fois qu’ils mettaient le nez hors de leur tanière. Sur ce point, Nicci avait beaucoup aidé les insurgés. Connaissant les méthodes de ces hommes, elle savait où ils aimaient se terrer et les dénichait avec le flair d’un chien de chasse.

Aujourd’hui, les forces qui complotaient contre la liberté craignaient plus que tout le fléau qu’elles avaient créé, et qu’on nommait la Maîtresse de la Mort.

Cependant, nul ne pouvait dire si la flamme de l’insurrection se propagerait dans tout l’Ancien Monde. Pour l’instant, c’était encore une minuscule étincelle dans un océan d’obscurité. Mais Richard affirmait que de telles lueurs se voyaient de très loin.

Pour le moment, le Sourcier et sa femme n’avaient aucune nouvelle de ce qui se passait dans le Nord. Le lien n’étant plus brouillé par la magie de Nicci, les D’Harans devaient de nouveau savoir où était leur seigneur, et ils lui enverraient sans doute des messagers.

En tout cas, Cara était soulagée de sentir son seigneur à travers leur connexion magique.

Richard avait écouté avec intérêt les nouvelles que lui apportaient sa femme et son amie. La guerre n’avait pas bien tourné, comme il le prévoyait, forçant les citoyens d’Aydindril à un exode vers D’Hara, avant l’arrivée de Jagang, au printemps ou à l’été prochain. Apprendre que le seigneur Rahl avait porté un coup puissant au cœur même de l’Ancien Monde redonnerait du cœur au ventre aux soldats et aux civils. Sans nul doute, ils se réjouiraient d’apprendre que la Mère Inquisitrice, en pleine forme, vivait aux côtés de son mari.

Des dizaines d’hommes s’étaient proposés pour aller porter ces précieuses nouvelles dans le Nord.

Bientôt, tout le monde, dans l’empire d’haran, serait informé de la grande victoire obtenue dans le Sud. Plus que des nouvelles, les messagers transmettraient de l’espoir aux peuples en guerre.

Bien entendu, Richard avait également envoyé des courriers à son grand-père.

La mort de Warren, un très cher ami, continuait à lui sembler irréelle. Son chagrin, il le savait, serait long à disparaître.

Nicci lui avait parlé de l’importance du frère Narev pour l’empereur. Formé par le fanatique, Jagang partageait sa vision de l’humanité et de l’avenir qu’elle méritait. Quand il entrerait en Aydindril puis investirait le Palais des Inquisitrices, une surprise attendrait le conquérant : la tête de son mentor, plantée sur une pique et coiffée de son calot.

Nicci avait jeté un sort au crâne pour qu’il ne se décompose pas et que les charognards s’abstiennent de le dévorer.

Depuis que la paix et la liberté régnaient en ville, la vie refleurissait. Des boutiques s’ouvraient chaque jour, et on trouvait désormais de nombreuses variétés de pain.

Bien entendu, les affaires avaient repris. Ishaq gagnait des fortunes avec sa compagnie de transport, mais des concurrents pointaient déjà le bout de leur nez. Nabbi travaillait maintenant pour le premier employeur de Richard, qui avait supplié le Sourcier – en plaisantant, bien sûr – de revenir à l’entrepôt dès qu’il se serait refait une santé.

Le charbonnier Faval avait chargé Ishaq d’inviter Richard à un dîner en famille. Le brave homme s’était acheté une charrette, et ses fils se chargeaient désormais des livraisons.

Accoudé au muret de la jetée, Richard baissa les yeux sur l’eau, comme s’il espérait lire l’avenir dans ses profondeurs.

Les quais, la jetée et l’esplanade étaient à peu près tout ce qui restait du Fief, dont le bâtiment principal avait été rasé. Richard s’était personnellement assuré qu’on retire les runes magiques qui ornaient certaines colonnes. Pour plus de sécurité, Priska les avait refondues.

Le Sourcier était pratiquement rétabli, et sa femme lui paraissait plus belle que jamais. Pourtant, elle avait changé, son visage gagnant en maturité pendant leur année de séparation. Dès qu’il la regardait, Richard brûlait d’envie de s’emparer d’un marteau et d’un burin pour graver à jamais ses traits dans le marbre.

La transmutation de la pierre en chair…

Se retournant, le Sourcier regarda un long moment l’esplanade. Sur une proposition de Victor, elle se nommait désormais l’Esplanade de la Liberté. Le Sourcier avait suggéré « Esplanade de la Vie », mais le forgeron – premier homme à se déclarer libre à Altur’Rang – avait bien le droit à ce petit plaisir.

— À quoi penses-tu ? demanda Richard à Kahlan, qui regardait dans la même direction que lui.

— Eh bien… Richard, je ne sais pas… Je trouve… bizarre… de la voir si grande.

— Ça te déplaît ?

— Non, pas du tout, mais elle est si haute !

Kahlan parlait de la nouvelle statue qui ornait l’esplanade à la place exacte de celle du Sourcier. Des sculpteurs y travaillaient encore, ravis de créer autre chose que des horreurs. Kamil était avec eux pour faire son apprentissage. Pour le moment, cela se limitait souvent à jouer du balai…

Richard payait les artistes de sa poche. Avec la fortune gagnée en aidant l’Ordre à bâtir le Fief, il pouvait s’offrir cette petite folie, et ses anciens collègues étaient très contents de travailler pour lui.

Ils mettaient en ce moment même la dernière main à une reproduction géante de Bravoure, la statuette que Richard avait offerte à Kahlan quand elle avait besoin de vitalité, de courage et de combativité. Taillée dans du marbre de Cavatura, Bravoure avait une rudement belle allure.

Le cadran solaire, intact après sa chute, serait ajouté sur le socle, où les mots gravés par Victor marqueraient à jamais le souvenir d’une fantastique journée.

Kahlan adhérait au projet. Mais après avoir vécu plus d’un an avec la statuette, elle était désorientée par sa version géante. De plus, elle avait hâte que les sculpteurs en terminent et lui rendent le modèle, qu’elle aimait par-dessus tout.

— J’espère que partager Bravoure avec tant de gens ne te dérange pas, dit Richard.

— Non, je trouve ça très bien.

— D’ailleurs, elle a un grand succès.

Kahlan eut un petit rire de gorge.

— Et il faudra bien que je m’habitue à ce que tu exhibes à tous les vents mon corps et mon âme !

En silence, les deux époux regardèrent les sculpteurs prendre des mesures pour s’assurer que leur reproduction était vraiment à l’échelle. Avec des compas, ils relevaient des angles sur le modèle et les comparaient avec les points de référence – matérialisés par des entretoises – sur la copie agrandie.

— Comment te sens-tu ? demanda Kahlan en massant les épaules de son mari.

— Très bien. Maintenant que tu es avec moi, je ne pourrais pas aller mieux.

— À condition que je ne t’embroche plus ?

Richard sourit, heureux de voir que Kahlan pouvait plaisanter au sujet de ce sinistre souvenir.

— Quand je dirai à nos enfants que leur mère m’a traversé le ventre avec une épée, tu n’auras pas l’air très fin.

— Tu crois que nous aurons des enfants ?

— J’en suis sûr !

— Alors, je veux bien passer pour une idiote…

Richard se pencha et posa un baiser sur le front de sa femme.

Regardant ensuite les arbres, dont les feuilles brillaient au soleil, le Sourcier suivit les évolutions d’un vol d’oiseaux qui longèrent les berges du fleuve, puis vinrent tourner en rond au-dessus de l’esplanade et de ses colonnes.

Libres comme l’air, ils s’amusèrent ensuite à survoler la grande pelouse qui s’étendait sur l’ancien emplacement du Fief.

Appuyée contre Richard, Kahlan savoura également ce spectacle.

Un vent nouveau soufflait sur Altur’Rang.

L’ancien cœur de l’Ordre Impérial battait désormais au rythme de la liberté.

Chapitre premier

En fouillant dans les poches du cadavre, Jennsen Daggett découvrit la dernière chose au monde qu’elle se serait attendue à trouver. Très surprise, elle s’assit sur les talons, et, tandis qu’un vent mordant ébouriffait ses cheveux, regarda fixement les deux mots écrits en lettres capitales sur le petit morceau de parchemin – qui avait été plié en quatre avec une grande précision, afin que les bords se recoupent au centième de pouce près.

Jennsen cligna des yeux, comme si elle espérait que les mots disparaissent. Mais ils restèrent bien présents, car ils n’avaient rien d’une illusion.

Si absurde que fût cette idée, la jeune femme continuait à redouter que le soldat mort soit en train de l’épier, à l’affût de sa moindre réaction. Prenant garde à rester impassible malgré la tempête qui faisait rage en elle, Jennsen sonda les yeux du mort. Ils étaient voilés et ternes, constata-t-elle. Certains défunts, disait-on, semblaient tout simplement endormis. Ce n’était pas le cas de cet homme aux yeux éteints, aux lèvres déjà bleues et à la peau cireuse. À l’arrière de son cou de taureau, une grosse rougeur tournait déjà au violet.

Comment aurait-il pu épier Jennsen ? Ce soldat ne voyait plus rien, c’était évident. Mais avec sa tête tournée vers la jeune femme, on aurait pu croire qu’il la fixait. En tout cas, elle pouvait l’imaginer.

Au sommet de la falaise, derrière elle, les branches nues des arbres malmenés par le vent se heurtaient en cliquetant sinistrement comme des os. Le morceau de parchemin, entre les doigts de Jennsen, semblait vibrer au même rythme, et elle sentait les pulsations de son cœur, déjà emballé, s’accélérer encore.

La jeune femme avait un esprit clair et logique et elle en était très fière. À l’évidence, aujourd’hui, elle se laissait emporter par son imagination. Mais c’était le premier mort qu’elle voyait : un être humain immobile au point d’en devenir grotesque. Ce soldat ne respirait plus, et c’était tout simplement terrifiant.

Jennsen inspira à fond pour contrôler les mouvements de sa poitrine. Si elle ne pouvait rien pour ses nerfs, qui menaçaient de craquer, elle gardait une certaine emprise sur son corps.

Même s’il était mort, elle n’aimait pas que ce type la regarde ! Se levant, elle tira sur l’ourlet de sa robe, contourna le cadavre puis replia le morceau de parchemin en quatre, comme lorsqu’elle l’avait trouvé, et le rangea dans sa poche. Elle s’inquiéterait de cela plus tard, même si elle devinait comment sa mère réagirait aux deux mots écrits en lettres capitales.

Décidée à en terminer vite, elle s’agenouilla de l’autre côté du mort et continua sa fouille. À présent, le soldat semblait regarder la corniche d’où il était tombé, à croire qu’il cherchait à savoir comment il avait pu finir, la nuque brisée, au pied de la paroi rocheuse qu’il longeait.

Le manteau du mort n’avait pas de poches. Deux sacoches pendaient à sa ceinture. La première contenait une fiole d’huile, des pierres à aiguiser et une bande de cuir à rasoir. L’autre était remplie de morceaux de viande séchée. Aucune des deux n’apprit quelque chose à Jennsen sur l’identité du cadavre.

S’il avait été plus malin, comme elle, il aurait suivi le chemin le plus long, au pied de la falaise, plutôt que de passer par la corniche, très dangereuse à cette époque de l’année à cause des plaques de verglas. Et s’il n’avait pas eu envie de rebrousser chemin afin de redescendre dans le canyon, il aurait été plus inspiré de traverser les bois, même si les ronces y formaient par endroits des obstacles difficiles à franchir.

Mais ce qui était fait était fait… Si Jennsen trouvait un indice sur l’identité du mort, elle pourrait contacter ses parents, ou au moins certaines de ses connaissances. Les proches de cet homme voudraient savoir ce qu’il était devenu. C’était toujours comme ça, entre amis, n’est-ce pas ?

Jennsen se demanda une nouvelle fois ce que ce soldat faisait là. En réalité, le morceau de parchemin soigneusement plié le lui indiquait clairement. Cela dit, il pouvait y avoir une autre raison.

Elle brûlait de la découvrir…

Mais si elle voulait fouiller l’autre poche du cadavre, elle devait déplacer un peu son bras.

— Esprits du bien, pardonnez-moi…, souffla-t-elle en saisissant le poignet du mort.

Le bras du soldat refusa de se plier et bougea difficilement. Jennsen plissa le nez de dégoût. L’homme était aussi glacé que le sol sur lequel il reposait et que les gouttes de pluie qui tombaient sporadiquement du ciel. À cette époque de l’année, un vent d’ouest si froid charriait le plus souvent de la neige. Le crachin inhabituel avait sans doute contribué à rendre la corniche plus glissante – malheureusement pour le soldat.

Si elle s’attardait, Jennsen risquait d’être surprise par l’orage, et en hiver, elle pouvait y laisser la vie. Par bonheur, elle n’était pas bien loin de chez elle. Mais si elle ne rentrait pas très vite, sa mère s’inquiéterait et partirait à sa recherche. Au risque d’être trempée jusqu’aux os…

De plus, elle devait attendre les poissons que Jennsen avait trouvés au bout de ses lignes. Pour une fois, la pêche à travers les trous creusés dans la glace avait été miraculeuse. Mais sur le chemin du retour, la jeune femme avait découvert le corps du soldat. Le malheureux ne pouvait pas être mort depuis longtemps, sinon, elle l’aurait vu en venant…

Jennsen prit une grande inspiration pour se donner du courage. Quelque part, supposait-elle, une femme devait s’inquiéter pour ce grand et beau soldat, se demandant s’il était en sécurité, au chaud et bien au sec…

Hélas, ce n’était pas le cas…

Si elle faisait un jour une chute mortelle, Jennsen apprécierait que quelqu’un prévienne ses proches. À coup sûr, sa mère lui pardonnerait de s’être mise en retard pour découvrir l’identité du mort.

Était-ce si sûr que cela ? Elle avait dit et redit à Jennsen de ne pas approcher de ces soldats… Certes, mais celui-là était mort et il ne pouvait plus faire de mal à personne.

En revanche, les mots écrits sur son morceau de parchemin étaient inquiétants, et…

En réalité, Jennsen ne cherchait pas à savoir qui était le mort. Si elle se forçait à rester près de lui, malgré sa terreur, c’était pour trouver une autre explication à sa présence dans le coin.

Si elle n’y parvenait pas, le mieux serait de l’ensevelir en espérant que personne d’autre ne le découvre. Même si ça impliquait de rester sous la pluie glaciale, Jennsen devrait l’« enterrer » aussi vite que possible, afin que personne d’autre ne sache qu’il était là.

Elle glissa la main dans la poche de pantalon du mort et frissonna en sentant la raideur de sa cuisse, sous le tissu. Refermant les doigts sur plusieurs petits objets, elle retira vivement sa main puis étudia sa collecte.

Un bouton en os, une petite pelote de ficelle, un mouchoir plié, et, dedans, une grosse poignée de pièces d’or et d’argent…

Jennsen en siffla de surprise. Selon elle, les soldats n’étaient pas riches. Pourtant, celui-ci détenait cinq pièces d’or et trois ou quatre fois plus de pièces d’argent. Une fortune, en tout état de cause… À côté, les dizaines de sous d’argent – et non de cuivre – semblaient insignifiants. Pourtant, ils représentaient plus, à eux seuls, que tout ce que Jennsen avait pu dépenser en vingt ans d’existence.

Pour la première fois de sa vie, elle manipulait des pièces d’or… Mais il s’agissait sans doute du butin d’un pillage…

Sur le cadavre, elle ne vit aucune babiole qui aurait pu lui avoir été offerte par une femme – un détail qui aurait apaisé ses inquiétudes au sujet de cet homme…

Rien de ce qu’elle avait trouvé ne lui en ayant appris plus long sur le soldat, Jennsen s’imposa la corvée de tout remettre en place. Quelques sous d’argent glissèrent de sa paume et tombèrent sur le sol glacé. Elle les ramassa et les fourra avec le reste dans la poche du mort.

Le sac du cadavre pouvait être intéressant à explorer, mais l’homme reposait dessus et Jennsen n’avait guère envie de le retourner pour découvrir des vivres et quelques vêtements de rechange. Sans nul doute, le soldat devait garder dans ses poches tous ses objets de valeur.

Comme le morceau de parchemin, par exemple…

Toutes les preuves dont Jennsen avait besoin étaient devant ses yeux. Sous son manteau, le mort portait une cuirasse, et une épée très simple pendait à sa hanche gauche dans un fourreau en cuir noir strictement utilitaire. La lame était brisée vers le milieu, sans doute à cause de la chute…

Jennsen étudia plus longuement le couteau également accroché à la ceinture du mort dans un fourreau. La garde de cette arme brillait dans la pénombre… La jeune femme l’avait remarquée dès la première seconde et s’en était inquiétée jusqu’à ce qu’elle constate que l’homme était mort. Un simple soldat ne pouvait pas posséder une lame de cette qualité. De sa vie, Jennsen n’avait jamais vu un couteau si cher et si artistiquement ouvragé…

La lettre « R » était gravée sur la garde de l’arme – un objet d’art, en réalité.

La mère de Jennsen lui avait appris à se servir d’un couteau alors qu’elle était toute petite. Mais pas d’un si beau couteau, bien entendu…

Jennsen…

La jeune femme sursauta. Non, pas maintenant ! Par les esprits du bien, pas maintenant et pas ici !

Jennsen…

La haine était un sentiment que Jennsen ignorait, sauf quand il s’agissait de la voix qui résonnait de temps en temps dans sa tête.

Comme toujours, elle fit mine de ne pas l’entendre et continua à fouiller le cadavre. Mais sa tunique n’avait pas de poches et il ne cachait rien sur lui.

Jennsen…, répéta la voix.

— Fiche-moi la paix ! siffla la jeune femme.

Jennsen…

C’était différent, cette fois, à croire que la voix ne retentissait pas dans sa tête, contrairement à d’habitude.

— Laisse-moi !

Renonce…

Jennsen leva la tête et vit que les yeux du cadavre étaient rivés sur elle.

Le premier rideau de pluie, porté par le vent, vint caresser le visage de la jeune femme comme s’il s’agissait des doigts glacés des esprits.

Le cœur battant la chamade, ses yeux écarquillés ne parvenant pas à se détourner de ceux du mort, Jennsen recula sur les talons.

Elle devenait folle, c’était évident ! L’homme ne respirait plus et il ne la regardait pas, car il en était incapable. Comme celui des poissons morts qu’elle avait posés à côté de lui, son regard se perdait dans le vide. Le mort ne la fixait pas, et elle se comportait comme une idiote.

Mais si les yeux du soldat ne regardaient rien de particulier, pourquoi étaient-ils braqués dans sa direction ?

Jennsen…

Au sommet de la falaise, les pins oscillaient au vent tandis que les chênes et les bouleaux, tout déplumés, agitaient frénétiquement leurs bras squelettiques. Alors qu’elle écoutait la voix, Jennsen ne quitta pas des yeux les lèvres du mort. Elles ne bougeaient pas, bien entendu. C’était normal, puisque la voix parlait dans sa tête.

Le visage de l’homme restait tourné vers la corniche d’où il était tombé. Mais ses yeux en revanche, semblaient suivre chaque mouvement de Jennsen.

Terrorisée, elle saisit la garde de son couteau.

Jennsen…

— Laisse-moi ! Je ne renoncerai pas !

Que voulait dire la voix, lorsqu’elle lui demandait de renoncer ? Même si elle harcelait la jeune femme quasiment depuis le début de sa vie, elle ne l’avait jamais précisé. Et cette ambiguïté rassurait un peu Jennsen.

Renonce à ta chair, Jennsen.

La jeune femme en eut le souffle coupé.

Renonce à ta volonté…

Jennsen en trembla de terreur. La voix, jusque-là, n’avait jamais rien dit d’aussi clair. Elle l’entendait souvent, certes, mais comme si elle était trop loin pour qu’elle puisse comprendre ses mots. Ou comme s’ils appartenaient à une langue étrangère…

Le plus fréquemment, elle entendait la voix au moment de s’endormir, et ne comprenait rien à ce qu’elle lui disait, à part son prénom et cette étrange mais séduisante invitation à « renoncer ». Ce mot revenait toujours, et il était chaque fois parfaitement audible.

Selon sa mère, cette voix appartenait à l’homme qui voulait tuer Jennsen depuis le jour de sa naissance. Et il lui parlait pour la tourmenter.

— Jenn, lui disait souvent sa mère, tout va bien… Je suis près de toi, et sa voix ne peut pas te faire de mal.

Afin de ne pas accabler sa mère, Jennsen omettait souvent de lui dire qu’elle avait entendu la voix.

Mais si l’homme à qui elle appartenait la trouvait, il pourrait lui faire du mal, elle le savait.

Comme elle aurait donné cher pour sentir autour d’elle les bras réconfortants de sa mère…

Un jour, l’homme la débusquerait, elles le savaient toutes les deux. En attendant, il lui envoyait sa voix. En tout cas, c’était ce que pensait sa mère.

Même si cette explication lui glaçait les sangs, Jennsen la préférait à l’autre possibilité : la folie. Car si elle ne pouvait plus se fier à son esprit, il ne lui resterait rien.

— Que s’est-il passé ici ? lança soudain une voix.

Jennsen étouffa un cri d’angoisse, dégaina son couteau et se mit en position de combat.

Cette voix-là n’était pas désincarnée : un homme approchait d’elle. Distraite par le vent, ses tourments intérieurs et le cadavre, elle ne s’en était pas aperçue avant qu’il soit trop tard.

Si elle tentait de fuir maintenant, l’inconnu la rattraperait en quelques enjambées, s’il lui en prenait la fantaisie.

Chapitre 7

Oba Schalk prit la poule par le cou et la souleva de la couveuse. Au-dessus de son énorme poing, la tête de la volaille paraissait minuscule. De sa main libre, Oba saisit un gros œuf encore chaud dans la paille et le posa délicatement avec les autres, au fond de son panier d’osier.

Mais il ne lâcha pas la poule pour autant.

Avec un méchant sourire, il l’approcha de son visage et la regarda agiter la tête, son bec s’ouvrant et se fermant frénétiquement.

Oba posa les lèvres sur le bec de la poule, prit une grande inspiration et souffla très fort dans la gorge exposée de sa victime.

La volaille battit follement des ailes, caqueta d’angoisse et tenta en vain d’échapper à son tortionnaire ricanant.

— Oba ! Oba, où es-tu ?

Dès qu’il entendit sa mère l’appeler, Oba laissa retomber la poule dans son nid de paille. La voix féminine venait de l’étable… Suivant la volaille affolée, qui voletait frénétiquement, Oba sortit du poulailler.

La semaine précédente, un orage avait détrempé le sol. Dès le lendemain, alors que toutes les flaques d’eau étaient gelées, la neige avait succédé à la pluie. De la poudreuse chassée par le vent couvrait à présent les plaques de verglas, rendant le terrain plus traître que jamais. Pourtant, malgré sa haute taille, Oba ne glissait pratiquement jamais. Il était très fier de son équilibre et de son agilité.

Il était essentiel, selon lui, de ne jamais laisser s’encroûter son corps ou son esprit. Apprendre sans cesse de nouvelles choses lui paraissait important, car c’était un moyen de continuer à évoluer. Et pour se développer continuellement, un être humain devait se servir de tout ce qu’il apprenait…

La ferme et son étable attenante constituaient une unique structure très simple en torchis. Mais à l’intérieur, l’espace réservé aux humains était séparé du reste par un mur de pierre. Après avoir construit la ferme, Oba avait ajouté cette cloison en empilant des cailloux plats récupérés dans un champ. Une technique apprise en observant un voisin, qui avait érigé un muret sur un côté de sa propriété.

Cette cloison était un luxe que peu de fermes possédaient.

Entendant sa mère l’appeler de nouveau, Oba essaya de déterminer ce qu’il avait pu faire de travers. Alors qu’il se repassait mentalement la liste des corvées dont elle l’avait chargé, il ne parvint pas à en trouver une qu’il aurait oubliée. Il avait une excellente mémoire, et d’autant plus pour les tâches qui revenaient régulièrement. Dans l’étable, sa mère ne pouvait rien avoir trouvé qu’il eût omis de faire en temps et en heure.

Bien entendu, ça ne le protégeait en rien de la fureur maternelle. Chaque jour, cette femme imaginait de nouvelles raisons de lui faire des reproches aussi injustifiés les uns que les autres.

— Oba ! Oba ! Combien de temps devrai-je m’égosiller ?

Devant son œil mental, Oba vit la petite bouche dure et pincée de sa mère cracher son nom comme si elle s’attendait qu’il se matérialise devant ses yeux dès qu’elle l’appelait. Cette femme avait une voix assez aiguë pour briser du verre à dix pas de distance…

Oba se mit de profil pour franchir l’étroite porte latérale de l’étable. Des rats dérangés par son intrusion détalèrent devant lui. Munie d’un grenier à foin, l’étable abritait une vache laitière, deux bœufs et deux cochons.

Alors que les trois bovins restaient bien au chaud, la mère d’Oba avait laissé sortir les cochons pour qu’ils cherchent des glands sous la neige.

Debout sur un tas de fumier gelé, les mains sur les hanches, la solide mégère foudroya son fils du regard. Avec la buée blanche qui lui sortait des narines, par cette journée glaciale, elle ressemblait un peu à un dragon…

La mère d’Oba était large d’épaules, de hanches et de tout ce qu’on pouvait imaginer d’autre, y compris son grand front de génisse. Dans sa jeunesse, racontait-on, elle avait été très belle. De fait, quand Oba était gamin, elle ne manquait pas de galants. Mais au fil des années, les outrages d’une vie de dur labeur avaient effacé toute douceur de ses traits et alourdi sa silhouette. Depuis longtemps, plus aucun homme ne venait lui faire sa cour…

Oba traversa l’étable au sol gelé et, les mains dans les poches, vint se camper devant sa mère, qui lui tapa sur le côté de l’épaule avec un gros bâton.

— Oba ! Oba ! Oba !

Oba tressaillit, car chaque occurrence de son prénom était ponctuée d’un coup de bâton un peu plus fort que le précédent. Quand il était plus jeune, les séances de ce type le laissaient couvert de bleus. Désormais, il était trop fort et trop grand pour être marqué ainsi. Sa mère le savait, et cela la rendait folle de rage.

S’il ne souffrait plus physiquement, maintenant qu’il avait grandi, le mépris qu’il entendait dans la voix de cette femme continuait à le torturer. Elle le faisait penser à une grosse araignée… Ou à une énorme mante religieuse…

Oba se recroquevilla sur lui-même pour paraître un peu moins grand.

— Que se passe-t-il, maman ?

— Pourquoi traînes-tu les pieds quand ta mère t’appelle ? (La grosse femme plissa le front, accentuant encore les rides qui marquaient son visage.) Oba le bœuf ! Oba le crétin ! Oba le lourdaud ! Où étais-tu donc ?

Pressentant une nouvelle série de coups de bâton, Oba leva un bras pour se défendre.

— Je ramassais les œufs, maman ! Les œufs !

— Tu as vu ce désastre ? Seras-tu un jour capable de faire quelque chose avant qu’une personne dotée d’un cerveau te l’ait ordonné ?

Oba regarda autour de lui et ne vit pas de quel « désastre » parlait sa mère. Il y avait des choses à faire, bien sûr, mais rien qui ne fût pas déjà prévu à son programme.

Comme toujours, des rats observaient les humains, leurs moustaches frémissant tandis qu’ils espionnaient des conversations qu’ils n’étaient pas censés comprendre.

Oba regarda sa mère mais ne lui répondit pas. De toute façon, rien de ce qu’il aurait pu dire ne l’aurait satisfaite.

— Regarde-moi ça ! cria-t-elle en désignant le sol. Tu n’aurais pas pu penser à déblayer le fumier ? Au moment du dégel, cette infâme bouillasse passera sous le mur pour s’introduire dans la maison où je dors ! Tu crois que je te nourris pour que tu te tournes les pouces, gros balourd paresseux ? Oba le lourdaud !

Oba nota que sa mère lui avait déjà craché cette insulte-là au visage. Parfois, il s’étonnait qu’elle ne soit pas plus imaginative. À croire qu’elle n’apprenait jamais rien. Quand il était petit, il la prenait pour une personne capable de lire ses pensées et de le paralyser avec quelques mots d’une redoutable efficacité. Maintenant qu’il la dépassait de plus d’une tête, il se demandait s’il n’avait pas toujours surestimé cette matrone. Beaucoup moins puissante qu’il l’avait cru, ne le dominait-elle pas essentiellement à cause du « pouvoir » qu’il lui accordait, et qui se réduisait peut-être à une illusion ? Cette femme était une langue de vipère, certes, mais rien ne prouvait qu’elle avait le venin correspondant.

Pourtant, elle parvenait toujours à lui en imposer, même après tant d’années…

Bien entendu, elle était sa mère, et à ce titre, il lui devait le respect. Se comporter comme il le fallait avec la femme à qui on devait la vie était essentiel. Elle lui avait enseigné très tôt cette leçon, et il l’avait retenue.

Cela dit, Oba doutait de pouvoir en faire davantage pour mériter le gîte et le couvert. Ne travaillait-il pas déjà du matin au soir ? Il n’avait rien d’un paresseux et s’en rengorgeait. En bon homme d’action, il trimait deux fois plus dur que n’importe qui. Sur ce plan-là, aucun gaillard ne lui arrivait à la cheville. En règle générale, d’ailleurs, les autres hommes ne lui posaient aucun problème. Les femmes en revanche… Malgré sa taille et ses muscles, il se sentait toujours emprunté devant elles…

Du bout d’une botte, il éprouva la texture du monticule de fumier, actuellement dur comme de la pierre. Les animaux y ajoutaient sans cesse des déjections qui gelaient avant qu’on ait le temps de les déblayer. Régulièrement, Oba répandait de la paille sur le tas pour épargner une glissade à sa mère. Mais cette protection était très vite souillée, exigeant un remplacement immédiat…

— Maman, dit Oba, le sol est gelé…

Jusque-là, il avait toujours attendu le printemps pour nettoyer l’étable. À cette époque de l’année, une simple fourche suffisait pour déblayer le fumier. En hiver, il formait une masse compacte qu’il aurait fallu attaquer à la pioche.

— Toujours ces mauvaises excuses ! C’est comme ça que tu espères t’en tirer, Oba ? Avec des mensonges ? Décidément, tu n’es qu’un bâtard et un vaurien !

Les bras croisés, la solide femme foudroya son fils du regard. Devant elle, il ne pouvait fuir la vérité, et elle le savait.

Du coin de l’œil, il repéra la pelle à fumier, dans un coin de l’étable.

— Je vais nettoyer, maman… Retourne à tes travaux de filage, et je me chargerai de l’étable…

Oba ignorait comment il s’y prendrait pour déblayer le fumier gelé. Mais si sa mère le lui demandait, il devait le faire, voilà tout…

— Commence tout de suite, tant qu’il fait encore un peu jour… Au crépuscule, je veux que tu ailles en ville voir Lathea. J’ai besoin de son médicament…

Oba comprit enfin pourquoi sa mère l’avait appelé.

— Mes genoux me font terriblement mal, dit-elle comme pour étouffer les objections que son fils n’avait aucune intention d’émettre.

Cela dit, il les formulait mentalement. Et sa mère semblait toujours pouvoir lire dans son esprit…

— Commence ce soir, dit-elle, et finis de nettoyer demain. Mais surtout, n’oublie pas d’aller chercher mon médicament !

Oba baissa les yeux et se tritura nerveusement le lobe de l’oreille. Il n’aimait pas aller voir Lathea, la femme aux potions et aux onguents. Pour être franc, il la détestait, parce qu’elle le regardait toujours de haut, comme s’il était un ver de terre. Cette femme était la méchanceté incarnée. Et une abominable sorcière !

Quand Lathea n’aimait pas quelqu’un, l’objet de son antipathie souffrait beaucoup. Dans la région, tout le monde avait peur d’elle. Même s’il trouvait ça plutôt réconfortant, ça ne consolait pas Oba, quand il était contraint de lui rendre visite.

— J’irai chercher ton médicament, maman, ne t’inquiète pas. Et je trouverai un moyen de nettoyer l’étable, comme tu le désires.

— Il faut que je te dise tout, pas vrai ? Je me demande pourquoi j’ai élevé un crétin pareil ! Ah ! si seulement j’avais écouté les conseils de Lathea…

Oba connaissait par cœur cette chanson-là. Sa mère l’entonnait chaque fois qu’elle se lamentait sur elle-même parce qu’elle n’avait pas trouvé de mari. Oba était une malédiction pour elle, et elle n’en faisait pas mystère. Ce bâtard lui avait gâché la vie. Sans lui, elle aurait trouvé un homme disposé à l’aimer et à la protéger.

— Et ne traîne surtout pas en ville pour faire des bêtises !

— C’est promis, maman… Je suis désolé que tes genoux te fassent de nouveau mal.

— Ils iraient mieux si je n’étais pas obligée de suivre partout un grand idiot incapable de prendre une initiative. (La mère d’Oba lui flanqua un nouveau coup de bâton.) Tu t’es occupé des œufs ?

— Oui, maman.

La grosse femme dévisagea son fils, l’air soupçonneux, puis sortit une pièce de la poche de son tablier.

— Dis à Lathea de préparer une potion pour toi… Si on pouvait te débarrasser de l’influence maléfique du Gardien, tu ne serais peut-être plus un tel bon à rien.

De temps en temps, la mère d’Oba avait l’ambition de le « purger » du mal qui coulait selon elle dans ses veines. À cette fin, elle le forçait à ingurgiter d’innommables décoctions. Enfant, il avait souvent dû boire de la poudre dissoute dans de l’eau savonneuse. Ensuite, enfermé dans une stalle spéciale, dans l’étable, il se tordait de douleur pendant des heures, les entrailles consumées de l’intérieur. Hélas, ça n’avait pas suffi à chasser de son corps le démon qui le possédait.

L’enclos d’Oba n’était pas en bois, comme ceux des animaux, mais en briques. En été, il y faisait aussi chaud que dans un four. Après lui avoir fait avaler la poudre, la mère d’Oba l’enfermait dans cette prison dont il redoutait de ne jamais ressortir. La gorge en feu, il hurlait jusqu’à ce qu’elle vienne le rouer de coups – un traitement qu’il préférait à la mortelle solitude de son enclos.

— Oui, tu achèteras à Lathea mon médicament, et une potion pour toi. (La mère d’Oba lui tendit la pièce d’argent.) Surtout, ne va pas la dépenser avec une mauvaise femme !

Oba sentit qu’il s’empourprait. Chaque fois que sa mère l’envoyait faire une course en ville, elle lui rappelait de ne pas gaspiller l’argent avec une femme.

C’était une façon de l’humilier, parce qu’elle le connaissait bien. Oba était trop timide pour s’approcher des femmes, bonnes ou mauvaises. Chaque fois, il revenait avec ce que sa mère l’avait chargé d’acheter. Il n’aurait pas détourné un sou pour autre chose, car il avait bien trop peur de son implacable génitrice.

Pourquoi lui tenait-elle toujours le même sermon sur l’argent, alors qu’il ne s’était jamais écarté du droit chemin ? Pour qu’il se sente coupable, même s’il n’y avait aucune raison. S’il se tenait lui-même pour un vaurien – voire un criminel potentiel –, il serait toujours prêt à accepter les punitions et les brimades qu’elle aimait tant lui infliger…

— Je ne ferai rien de mal, maman, c’est promis.

— Et habille-toi convenablement, pas comme un idiot du village. Tu donnes déjà une assez mauvaise image de moi comme ça !

— Je ferai attention, maman…

Oba sortit de l’étable, fit le tour du bâtiment pour entrer dans la ferme et prit sa veste de laine marron et son chapeau de feutre en prévision du voyage jusqu’à Gretton, qui se trouvait à un quart de lieue au nord-ouest. Sous l’œil de sa mère, qui l’avait suivi, il accrocha la veste et le chapeau à une patère afin qu’ils restent propres jusqu’à l’heure de son départ.

Puis il retourna dans l’étable, saisit la pelle et s’attaqua au tas de fumier. Comme il l’avait prévu, un pic à glace aurait été plus efficace. Cela dit, des copeaux d’immondices se détachaient du monticule, venant parfois souiller son pantalon. Il faudrait du temps et de la sueur, mais ce travail était réalisable.

Oba n’avait pas les côtes en long et rien ne le pressait…

Campée sur le seuil de l’étable, sa mère le regarda quelques minutes pour s’assurer qu’il ne tirait pas au flanc. Quand elle fut satisfaite, elle partit vaquer à ses propres occupations, laissant à son fils tout loisir de penser à sa prochaine et désagréable visite chez Lathea.

Oba.

Le paysan se pétrifia. Dans les coins obscurs de l’étable, tous les rats l’imitèrent, soudain inquiets. Puis, presque à contrecœur, ils se remirent en quête de nourriture.

Oba attendit que la voix familière parle de nouveau. De l’autre côté de la cloison, il entendit la porte se fermer. Sa mère devait s’être remise au travail. Elle filait la laine, et maître Tuchmann la lui achetait pour l’utiliser sur son métier à tisser. Ce maigre revenu suffisait à subvenir tant bien que mal aux besoins de la fileuse et de son bâtard de fils.

Oba.

Le paysan connaissait très bien cette voix, car il l’entendait depuis toujours. En revanche, il n’en avait jamais parlé à sa mère, qui aurait cru que le Gardien s’adressait à lui, et l’aurait sans doute forcé à avaler davantage d’ignobles potions. Aujourd’hui, il était trop grand pour être enfermé dans l’enclos. Mais pas pour ingurgiter les infâmes préparations de Lathea.

Un gros rat passant devant lui, Oba le piégea en lui coinçant la queue sous son pied.

Oba.

Le rongeur couina de rage, agitant ses petites pattes pour tenter de fuir.

Oba se pencha, prit l’animal par le cou et plongea son regard dans celui de sa proie.

Le rat était terrifié, à présent.

Renonce.

Apprendre de nouvelles choses et faire des expériences inédites était essentiel, Oba le savait.

Plus rapide qu’un renard, il décapita le rat avec ses dents.

Chapitre 8

Dans ce qui lui semblait le coin le plus sûr de la salle, Jennsen tentait de garder un œil sur la porte et sur la clientèle bruyante. À quelques pas de là, penché sur les tréteaux qui tenaient lieu de comptoir, Sebastian parlait avec la tenancière de l’auberge, une solide matrone au regard sombre qui paraissait habituée aux problèmes… et aux meilleures manières de les régler.

Les clients de l’établissement, en majorité des hommes, étaient d’humeur joyeuse. Certains jouaient aux dés ou au jacquet, d’autres disputaient des parties de bras de fer acharnées, et d’autres encore se contentaient de boire en racontant des histoires souvent saluées par de grands éclats de rire et de formidables coups de poing sur les tables.

Jennsen jugeait ces rires obscènes. Pour elle, la joie n’existait plus et il en serait ainsi jusqu’à la fin de ses jours.

Depuis la mort de sa mère, une semaine s’était écoulée. Ou peut-être plus, au fond, car la jeune femme avait perdu la notion du temps. Mais quelle importance ? Une semaine, dix jours, un an… Cela ne faisait aucune différence…

Jennsen n’avait pas l’habitude des foules, parce que les gens, pour elle, étaient depuis toujours synonymes de danger. Les groupes la rendaient nerveuse, et c’était encore pis dans cette auberge, où des hommes brutaux jouaient et buvaient…

Dès qu’ils la remarquaient, ces sales types se désintéressaient de leurs conversations et de leurs jeux et la reluquaient impudemment. Pour les décourager, Jennsen avait simplement abaissé la capuche de son manteau. Leur enthousiasme douché par sa crinière rousse, les séducteurs en puissance étaient tous retournés à leurs occupations.

La couleur des cheveux de la jeune femme terrorisait les gens – surtout ceux qui étaient superstitieux. Les roux étant rares en D’Hara, on les soupçonnait facilement d’être des sorciers. Consciente du phénomène, Jennsen en tirait bénéfice chaque fois que ça s’imposait. Et souvent, ses cheveux se révélaient une meilleure arme défensive qu’un couteau.

Mais lors de l’attaque de la cabane, ils ne l’avaient pas protégée du tout…

Après avoir découragé ses « soupirants », Jennsen tourna de nouveau la tête vers le comptoir. Bien entendu, la tenancière la fixait, les yeux rivés sur ses cheveux… Jennsen soutenant délibérément son regard, la matrone se concentra sur Sebastian, qui venait de lui poser une autre question.

Dans le brouhaha ambiant, Jennsen ne captait pas un mot de la conversation entre l’aubergiste et le jeune homme aux cheveux blancs. Mais la femme parlait maintenant à l’oreille de Sebastian, et elle pointait un index, apparemment pour lui indiquer une direction.

Se redressant, le compagnon de Jennsen sortit une pièce de sa poche et la jeta sur le comptoir. Après avoir ramassé l’argent, la femme prit une clé, derrière elle, et la tendit à Sebastian, qui s’en empara, reprit la chope qu’il avait posée devant lui, salua la femme et s’éloigna.

— Tu es sûre de ne vouloir rien boire ? demanda-t-il à Jennsen quand il l’eut rejointe.

— Certaine, oui…

Sebastian jeta un regard circulaire dans la salle, où plus personne n’accordait d’attention aux deux nouveaux venus.

— Tu as bien fait d’abaisser ta capuche, dit-il. Avant de voir tes cheveux roux, l’aubergiste ne voulait rien me dire. Après, elle s’est montrée beaucoup plus volubile.

— Elle connaît la femme que nous voulons voir ? Et elle est sûre qu’elle vit toujours à Gretton ?

Sebastian but un peu de bière en regardant un joueur jeter les dés puis exploser de joie devant le résultat.

— Disons que je sais où chercher…

— Tu nous as aussi eu des chambres ?

— Une chambre… (Sebastian prit une autre gorgée en épiant la réaction de Jennsen.) En cas de problèmes, il vaut mieux que nous soyons ensemble. Crois-moi, il est plus sûr d’avoir une seule chambre…

— Moi, je préférerais dormir avec Betty… (S’avisant que sa remarque pouvait être vexante, Jennsen s’empressa de préciser sa pensée :) Plutôt que dans une auberge, voilà ce que je voulais dire… J’aime bien être seule, pas au milieu de tant de gens. Et je me sens moins en danger dans les bois qu’ici. Mais ne crois pas que…

— J’avais compris, coupa Sebastian. Mais dormir sous un toit te fera du bien, ce soir, parce que la nuit promet d’être glaciale. Et Betty sera bien au chaud dans l’écurie…

Le propriétaire de l’écurie avait été surpris que des voyageurs soient prêts à payer pour qu’il accepte une chèvre. Les chevaux n’ayant rien contre les ovins, il n’avait vu aucune raison de refuser.

La première nuit, Betty avait sans doute sauvé la vie des deux fugitifs. Avec sa fièvre, Sebastian n’aurait sans doute pas survécu si Jennsen n’avait pas trouvé un abri relativement sec, sous une saillie rocheuse. Après avoir tapissé le fond de la niche naturelle de branches de sapin – une barrière thermique contre la pierre glaciale –, les deux jeunes gens s’étaient recroquevillés l’un contre l’autre. Tirant sur la longe de Betty, Jennsen l’avait obligée à s’allonger devant eux. Grâce à la chaleur corporelle de la chèvre, la nuit s’était révélée presque confortable.

Jennsen avait passé tout son temps à pleurer. Sebastian, lui, s’était endormi comme une masse. Au matin, sa fièvre avait disparu…

Le premier matin que Jennsen allait devoir vivre seule…

Avoir abandonné la dépouille de sa mère la hantait, et elle revoyait sans cesse la terrible scène, dans la cabane. Le cœur brisé, la jeune femme ne parvenait pas à croire vraiment qu’elle ne reverrait plus jamais sa mère. Hélas, la réalité se montrait impitoyable, et l’existence, quand elle osait regarder l’avenir en face, lui semblait totalement dépourvue de sens et d’intérêt.

Cela posé, Sebastian et elle avaient réussi à s’enfuir, et ils étaient toujours en vie. Après tout ce que sa mère avait fait pour la protéger, Jennsen ne pouvait pas baisser les bras, même s’il lui arrivait souvent d’avoir envie de renoncer et de se laisser mourir. Mais il y avait ses poursuivants, et le calvaire qui l’attendait s’ils la rattrapaient… Pourquoi avait-elle autant envie de les fuir, si rien ne comptait plus pour elle ? Eh bien, pour être franche, elle s’expliquait mal cette contradiction, mais…

— Nous devrions manger un morceau, dit Sebastian, arrachant Jennsen à sa sombre méditation. L’auberge sert un ragoût de mouton, ce soir… Ensuite, tu auras une bonne nuit de sommeil, puis, demain matin, nous tenterons de trouver cette vieille connaissance de ta mère… Cette nuit, je monterai la garde pendant que tu dormiras.

— Non, essayons de voir cette femme ce soir. Nous dormirons plus tard…

Quant à manger, cette seule idée donnait la nausée à Jennsen, surtout depuis qu’elle avait senti l’odeur peu appétissante du fameux ragoût.

Comprenant qu’il ne parviendrait pas à convaincre son amie de l’écouter, Sebastian vida sa chope, la posa sur une table et soupira :

— Ce n’est pas très loin… Nous sommes du bon côté de la ville.

— Pourquoi as-tu choisi cette auberge ? demanda Jennsen quand ils furent dehors. J’ai remarqué d’autres établissements, plus jolis, où les clients n’avaient pas l’air si… bizarres.

Sebastian regarda autour de lui, sondant les portes cochères obscures et les allées chichement éclairées.

— Les gens bizarres, comme tu dis, posent très peu de questions, et surtout pas celles que nous n’avons aucune envie d’entendre…

Visiblement, Sebastian avait un certain entraînement, dès qu’il s’agissait d’échapper à la curiosité des gens.

Jennsen s’engagea dans une allée qui, si elle avait bien compris, devait les conduire jusqu’à la maison de la femme dont elle gardait un souvenir très vague. Sa mère avait dû avoir une excellente raison de ne jamais retourner la voir, mais il fallait bien s’accrocher à quelque chose… Avec un peu de chance, la magicienne accepterait de les aider.

Depuis qu’elle était orpheline, Jennsen avait besoin qu’on l’aide. Les trois membres survivants du deuxième quatuor devaient être toujours sur sa piste. Et rien ne l’assurait qu’un troisième voire un quatrième quatuor ne lui collaient pas aux basques. Après la mort de cinq soldats, les D’Harans ne seraient sûrement pas disposés à abandonner la traque.

En fuyant par le chemin secret, Sebastian et Jennsen avaient trompé leurs adversaires et pris une avance précieuse, d’autant plus que la pluie avait obligeamment brouillé leurs empreintes. En toute logique, les deux jeunes gens auraient dû se sentir en sécurité. Mais quand on était pisté par le seigneur Rahl, un puissant sorcier, tout pouvait arriver – surtout les mauvaises surprises.

Depuis le terrible combat, dans la cabane, Jennsen craignait à tout moment qu’un ennemi bondisse sur elle.

— Il faut descendre cette rue, dit Sebastian quand ils eurent atteint une intersection.

Les deux jeunes gens passèrent devant une série de bâtiments carrés sans fenêtres qui devaient être des entrepôts. Apparemment, personne ne vivait dans ce coin.

Quand ils eurent descendu la rue, Sebastian désigna un étroit sentier.

— Selon l’aubergiste, la maison que nous cherchons est au bout de cette piste, dans un bosquet.

Le chemin semblait rarement fréquenté, et on apercevait, dans le lointain, la lumière d’une fenêtre qui vacillait entre les branches des chênes et des aulnes.

— Tu devrais attendre ici, dit Jennsen. Il vaut peut-être mieux que j’y aille seule.

La jeune femme tendait une perche à son compagnon. C’était gentil, car très peu de gens voulaient fréquenter les magiciennes. À dire vrai, Jennsen elle-même aurait donné cher pour ne pas y être obligée…

— Non, je viens avec toi.

Depuis que Jennsen le connaissait, Sebastian n’avait jamais caché qu’il se méfiait de la magie. À voir la façon dont il sondait le terrain, devant eux, sa déclaration tenait plus de la fanfaronnade que du véritable courage.

Jennsen s’en voulut aussitôt de penser des choses pareilles. Sebastian avait affronté des soldats d’harans bien plus grands et plus forts que lui. Cette nuit-là, il aurait pu rester dans la grotte, au lieu de risquer sa vie. S’il avait été un poltron, il se serait enfui sans jeter un coup d’œil derrière lui… Non, craindre la magie n’était pas une preuve de lâcheté, mais simplement une réaction sensée. Et Jennsen était bien placée pour le savoir…

La neige crissant sous leurs bottes, les deux jeunes gens s’engagèrent sur le sentier qui serpentait entre les arbres. Tandis que son compagnon surveillait leurs flancs, Jennsen se concentrait sur la sinistre maison adossée aux contreforts d’une colline. Pour venir ici, il fallait en avoir rudement besoin, c’était une certitude !

Cela dit, puisque la magicienne vivait si près de la ville, elle devait aider les gens et s’être gagné leur respect. Au fond, elle pouvait être un membre honoré de la communauté. Une guérisseuse qui consacrait sa vie à soulager les autres, pas à leur faire du mal.

Alors que le vent gémissait lugubrement entre les arbres, Jennsen tapa à la porte. Toujours prudent, Sebastian regardait derrière eux. S’ils devaient fuir, les lumières de la ville, si lointaines qu’elles fussent, les aideraient à retrouver leur chemin.

Jennsen aussi regarda autour d’elle, et toutes ces lueurs lui parurent être des yeux tapis dans l’obscurité pour l’épier. Elle frissonna, tous les poils de sa nuque hérissés.

La porte s’entrebâilla juste assez pour laisser passer la tête de la magicienne.

— Oui ?

De sa position, Jennsen distinguait très mal les traits de son interlocutrice. Un détail qui ne fit rien pour la rassurer, d’autant moins que la femme, elle, devait la voir très clairement grâce à la lumière qui filtrait de la cabane.

— Vous êtes Lathea ? Lathea la magicienne ?

— En quoi ça te regarde ?

— On nous a dit que Lathea vivait ici… Si c’est vrai, pouvons-nous entrer ?

La porte ne bougea pas d’un pouce. Transie de froid par le vent et la réception glaciale dont on la gratifiait, Jennsen resserra autour d’elle les pans de son manteau.

— Je ne suis pas une faiseuse d’anges, dit la femme. Pour le genre de problème que vous avez tous les deux, je ne suis pas compétente.

— Ce n’est pas ça du tout ! s’écria Jennsen.

— Dans ce cas, quel genre de médicament te faut-il ?

— Pas un médicament, un… charme. Je suis venue vous voir il y a longtemps, quand j’étais petite, et vous avez jeté un sort pour moi.

— Quand ? Et où cela s’est-il passé ?

— Au Palais du Peuple, lorsque j’y vivais. Vous m’avez aidée quand j’étais enfant.

— Aidée à quoi ? Parle, bon sang !

— À me cacher… Avec un sortilège, je crois… Mais je ne me souviens plus très bien…

— Te cacher de qui ?

— Du seigneur Rahl…

Il y eut un long silence.

— Vous vous souvenez ? Je m’appelle Jennsen, et j’étais très petite, à l’époque.

La jeune femme abaissa son capuchon pour révéler ses cheveux roux.

— Jennsen… Le nom ne me dit rien, mais la crinière… On voit rarement des cheveux pareils.

— Notre rencontre remonte à longtemps, et je suis contente que…

— Je ne veux rien avoir à faire avec toi ! coupa la magicienne. Je ne jette pas de sort pour les gens de ton espèce.

Jennsen en eut le souffle coupé. Que pouvait-elle objecter à cela ? Par le passé, cette femme l’avait aidée, elle en était sûre, mais…

— Fichez le camp, tous les deux ! cria la magicienne en refermant sa porte.

— Attendez ! Je peux vous payer !

Jennsen prit une pièce – d’or, vit-elle en un éclair – dans sa poche et la passa dans l’entrebâillement.

La femme étudia longuement la pièce, se demandant sans doute si cette petite fortune valait la peine qu’elle s’implique dans une très sale histoire.

— Vous vous souvenez, maintenant ? demanda Sebastian.

— Qui es-tu, pour commencer ?

— Un ami de Jennsen…

— Lathea, j’ai besoin de votre aide… Ma mère… (Incapable de dire à voix haute ce qu’il en était, Jennsen tenta une autre approche :) Ma mère me parlait souvent du sort que vous aviez jeté pour m’aider… Tout ça remonte à des années, mais j’ai de nouveau besoin de secours…

— Eh bien, tu t’adresses à la mauvaise personne.

Jennsen eut le sentiment que le monde s’écroulait une fois encore autour d’elle.

— Lathea, par pitié, vous êtes mon dernier espoir !

— Mon amie vous a donné une pièce, intervint Sebastian. Si vous n’êtes pas la bonne personne, il serait décent de lui rendre son argent.

La magicienne eut un sourire sournois.

— J’ai dit qu’elle s’adressait à la mauvaise personne, mais ça ne signifie pas que je sois dans l’incapacité de l’aider… et d’être payée pour ça.

— Je ne comprends pas, souffla Jennsen, qui tremblait maintenant de froid.

Lathea marqua une pause théâtrale, comme pour être sûre que les deux jeunes gens ouvriraient bien les oreilles.

— Tu cherches ma sœur, Althea. Je suis La-thea, elle, c’est Al-thea. C’est elle qui t’a aidée, pas moi. Ta mère a dû confondre les noms, ou c’est toi qui te souviens mal. C’était une erreur fréquente, quand nous vivions ensemble. Mais Althea a des pouvoirs différents des miens. C’est elle qui t’a aidée, pas moi.

Jennsen était troublée, certes, mais pas irrémédiablement vaincue. Il lui restait un espoir.

— Et ne pouvez-vous pas m’aider à sa place, ce coup-ci ?

— Non, je ne distingue pas les gens comme toi… Althea seule est capable de voir les trous dans le monde. Moi, ça m’est impossible.

Des « trous dans le monde » ? De quoi parlait donc cette femme ?

— Vous ne me voyez pas ?

— C’est ça, oui… Je t’ai dit tout ce que je sais. Maintenant, fiche le camp !

— Un moment ! implora Jennsen. Pouvez-vous au moins me dire où vit votre sœur, à présent ?

— Ce que tu me demandes est dangereux…

— Mais très bien payé…, dit Sebastian d’une voix glaciale. Une pièce d’or ! C’est beaucoup pour un simple renseignement…

Lathea réfléchit quelques instants et répondit d’une voix encore plus froide :

— Je ne veux rien avoir à faire avec vous, c’est compris ? Si Althea désire s’en mêler, c’est son problème. Renseignez-vous au Palais du Peuple.

Jennsen se souvint que sa mère et elle étaient allées voir une femme, dans les environs du palais… Elle pensait que c’était Lathea, mais il pouvait effectivement s’agir de sa sœur…

— Vous ne pouvez m’en dire plus ? Où puis-je trouver votre sœur, plus précisément ?

— La dernière fois que je l’ai vue, elle vivait non loin du palais avec son mari. Demande la magicienne Althea. Si elle n’est pas morte, les gens te diront où la trouver.

Sebastian saisit la porte au vol pour empêcher la femme de la refermer.

— Ce n’est pas très précis, comme information… Pour une pièce d’or, nous méritons davantage…

— Pour ce que je vous ai dit, c’est un paiement dérisoire… Si ma sœur désire courir à sa perte, libre à elle ! Moi, je ne veux pas d’ennuis… même pour tout l’or du monde !

— Nous ne vous voulons pas de mal, dit Jennsen. Un sortilège, voilà ce qu’il nous faut. Si vous ne pouvez pas nous le fournir, merci du renseignement, au sujet de votre sœur. Nous essaierons de la trouver. Mais je dois savoir certaines choses. Pouvez-vous me dire…

— Si tu avais un brin de décence, tu ficherais la paix à Althea ! Les gens comme toi sont une malédiction ! Maintenant, déguerpis avant que je lance un sort de cauchemar qui empoisonnera toutes tes nuits.

Jennsen ne broncha pas.

— Ça, c’est déjà fait, dit-elle avant de se détourner.

Chapitre 12

Décidément, les surprises n’en finissaient pas. Une nuit de plus en plus étrange, avec une série d’événements inédits et pleins d’enseignements.

De sa cachette, très près de la maison, Oba avait entendu presque toute la conversation entre les deux inconnus. Au début, il avait redouté que ces crétins courent chercher de l’aide. En principe, il était trop tard pour éteindre les flammes, mais ces idiots pouvaient avoir l’idée de sortir Lathea de la maison – pour la sauver, ou pour que les gens voient comment elle était morte. Voilà qui aurait bien été de la magicienne : revenir de l’au-delà pour le tourmenter, malgré tout le mal qu’il s’était donné…

Mais le couple d’étrangers avait abandonné la vieille femme au feu, en espérant, comme Oba, que les flammes détruiraient toutes les preuves qu’un meurtre avait été commis.

Ces deux-là parlaient comme des voleurs. La femme avait même mentionné de l’argent pris à des hommes. C’était très étrange…

Avaient-ils eux aussi trouvé de l’or et de l’argent chez Lathea ? Après avoir trimé comme des esclaves depuis leur plus tendre enfance, avaient-ils finalement récupéré de l’argent qui leur revenait de droit ?

Comme lui, avaient-ils dû ingurgiter d’ignobles potions tout au long de leur vie ? Oba en doutait. Son histoire était très particulière, et il avait – pour de bon – remis la main sur une fortune qui lui appartenait. Se retrouver virtuellement complice de deux vulgaires voleurs lui déplaisait beaucoup.

Cette nuit, les surprises succédaient aux surprises. Pendant des années, les jours, les semaines et les mois s’étaient ajoutés les uns aux autres, monotone série de corvées identiques, d’humiliations répétitives et de rêveries maussades. Puis tout d’un coup, tout avait changé !

Pour commencer, Oba était devenu invincible, un événement des plus extraordinaires. Puis il avait appris que le sang des Rahl coulait dans ses veines. Enfin, un étrange couple était venu l’aider à dissimuler les véritables causes du décès de Lathea.

Étrange ? Vous avez dit « étrange » ?

Découvrir qu’il était le fils de Darken Rahl en avait bouché un coin au paysan. Lui, Oba Schalk, l’idiot du village, comme disait sa mère, était en réalité un homme important ? Un membre de la noblesse, avec un arbre généalogique prestigieux ?

Devait-il se considérer désormais comme Oba Rahl ? Était-il une sorte de prince ?

Cette idée le fascinait. Malheureusement, sa mère lui avait donné une éducation très simple, et il ne connaissait pas grand-chose au sujet des titres et des prérogatives royales.

Ce soir, Oba avait fait une troublante découverte : sa mère était une menteuse. Elle lui avait dissimulé sa véritable identité. Lui cacher qu’il était le fils de Darken Rahl, rien que ça ! Sans doute parce qu’elle était jalouse et ne voulait pas qu’il soit informé de sa propre grandeur. Oui, cette mesquinerie allait bien avec le personnage. Depuis toujours, elle faisait tout pour le rabaisser.

La fumée qui sortait par la porte ouverte de chez Lathea ne sentait plus l’huile mais la viande rôtie. En souriant, Oba jeta un regard à l’intérieur et aperçut une main déjà noircie par les flammes, sur le côté de l’armoire. On eût dit que la vieille magicienne le saluait depuis le royaume des morts !

Se glissant derrière le tronc d’un grand chêne, Oba regarda le couple s’éloigner à grandes enjambées. Quand les deux étrangers furent hors de vue, il les suivit en prenant garde à rester invisible. Il était un peu trop grand et fort pour se cacher facilement, mais l’obscurité l’aidait beaucoup.

Sa rencontre avec les deux inconnus continuait à le perturber. En particulier, il était anormal que ces gens n’aient pas eu le réflexe d’appeler à l’aide. La femme avait paru encore plus pressée de filer que son compagnon. S’il avait bien compris, la mort de Lathea aidait d’une façon ou d’une autre les gens qui la poursuivaient.

L’étrangère avait parlé d’un « quatuor ». C’était ça qui troublait le plus Oba.

Il avait entendu parler de ces équipes d’assassins envoyées par le seigneur Rahl en personne. Mais ces tueurs avaient pour cibles des individus très importants ou spécialement dangereux…

C’était peut-être l’explication… Les deux étrangers n’étaient pas des voleurs ordinaires, mais des gens redoutables…

Oba avait entendu le nom de la femme : Jennsen. Il avait aussi appris l’existence d’Althea, la sœur de Lathea – encore une de ces fichues magiciennes. Althea était la seule personne capable de voir les « trous dans le monde ». Jennsen avait mot pour mot répété ce que Lathea avait dit à Oba un peu plus tôt. Sur le coup, il avait pensé que la vieille moribonde s’adressait aux esprits des morts, voire au Gardien lui-même, ou qu’elle délirait. Mais apparemment, elle lui avait dit la vérité.

S’il comprenait bien, cette Jennsen et lui étaient tous les deux ce que la magicienne appelait des « trous dans le monde ». Cela lui semblait important. Cette femme et lui avaient un point commun. Ils étaient liés. Et Oba trouvait ça fascinant.

Il regretta de ne pas l’avoir mieux regardée… Lorsqu’ils s’étaient croisés, il faisait trop sombre, et durant leur seconde rencontre, la lumière des flammes n’était pas encore assez forte. Quand la femme avait tourné sans le savoir la tête vers lui, Oba avait vu en un éclair qu’elle était très belle. C’était tout ce qu’il pouvait en dire.

Se faufilant d’arbre en arbre, le paysan continua sa réflexion. Les gens comme Jennsen et lui – les « trous dans le monde » – devaient être très importants, car les quatuors du seigneur Rahl ne traquaient pas les vulgaires criminels de droit commun…

Avant de mourir, Lathea avait dit que le seigneur Rahl aurait voulu faire tuer Oba s’il avait été informé de son existence.

Mais cette information n’était pas fiable. Lathea était jalouse de quiconque se révélait plus important qu’elle. Elle avait sûrement menti. Cela dit, Oba était peut-être en danger à cause de sa noblesse et de son ascendance. Un paysan traqué parce qu’il était en réalité un prince. Même si ça semblait un peu tiré par les cheveux, c’était possible, surtout après toutes les choses extraordinaires qu’il avait découvertes cette nuit. Un homme important et désireux d’apprendre sans cesse des nouveautés ne pouvait pas rejeter de pareilles possibilités sans leur accorder toute l’attention requise.

Oba s’efforçait toujours de faire la synthèse de tout ce qu’il avait appris. C’était très difficile, il s’en était rendu compte. Pour comprendre, il ne devait négliger aucun élément et trouver sa place exacte dans le puzzle.

Le meilleur moyen d’avancer était sûrement de suivre Jennsen et son compagnon – Sebastian, s’il avait bien entendu – jusqu’à leur auberge, et de les espionner un peu.

Ils venaient justement de quitter le sentier pour s’engager sur la route.

Même si les deux étrangers restaient vigilants, les suivre sans se faire remarquer serait un jeu d’enfant pour Oba, car il connaissait la ville comme sa poche. Restant à bonne distance, il vit le couple entrer dans une auberge dont l’enseigne était en forme de chope. Des rires et de la musique sortaient de l’établissement, comme si les citadins avaient fêté par avance la mort de la vieille magicienne.

Hélas, personne ne saurait jamais qu’Oba était le héros auquel la cité devait sa délivrance. Si les gens avaient connu la vérité, il aurait sans doute bu gratis jusqu’à la fin de ses jours.

Jennsen et Sebastian venaient de refermer la porte derrière eux. Dans le silence revenu d’une nuit d’hiver glaciale, Oba prit le temps de réfléchir.

Il n’avait jamais pu se payer à boire à l’auberge, car il n’avait jamais eu d’argent. C’était fini, à présent. Cette nuit n’était sûrement pas la plus facile de sa vie, mais elle l’avait métamorphosé. Oba Rahl était un homme nouveau. Et plein aux as !

Après s’être essuyé le nez d’un revers de la manche, le paysan approcha de la porte. L’heure avait sonné pour lui de fréquenter les auberges. Et le fils de Darken Rahl méritait qu’on le serve bien et avec diligence !

Jennsen étudia les clients de l’auberge, cherchant à repérer des tueurs potentiels. L’image du cadavre de Lathea, gravée dans sa mémoire, lui donnait toujours envie de vomir. Cette nuit, des monstres rôdaient en ville.

Certains hommes la regardaient, mais ils semblaient joyeux et nullement animés d’intentions meurtrières. Mais comment en être sûre avant qu’il soit trop tard ?

Jennsen brûlait d’envie de gravir l’escalier…

— Du calme…, lui souffla Sebastian, croyant qu’elle était sur le point de céder à la panique. (Ou le devinant…) N’éveillons pas les soupçons.

Ils approchèrent lentement de l’escalier et montèrent les marches lentement, comme un couple qui va se coucher après une petite promenade.

Dès qu’ils furent dans la chambre, Jennsen commença à rassembler leurs affaires et à boucler leurs sacs.

Ébranlé par ce qu’il avait vu chez la magicienne, Sebastian lui-même semblait nerveux et il s’assurait souvent de la présence de ses armes sous son manteau.

Jennsen vérifia que le magnifique couteau coulissait bien dans son fourreau.

— Tu es sûre qu’on ne devrait pas dormir un peu ? demanda Sebastian. Lathea ne peut pas avoir dit que nous étions descendus ici, puisqu’elle ne le savait pas. À l’aube, nous serons frais et dispos, et…

Jennsen foudroya son compagnon du regard puis s’empara de son sac.

— D’accord, d’accord… (Sebastian prit la jeune femme par le bras.) Mais ne marche pas trop vite. Si tu cours, les gens se demanderont pourquoi tu es pressée.

Sebastian était un agent secret en mission chez l’ennemi. Il savait de quoi il parlait.

— Comment dois-je me comporter ? demanda Jennsen.

— Fais comme si nous redescendions pour boire un verre ou écouter la musique. Si tu veux sortir tout de suite, marche, n’attire pas l’attention sur toi en courant. Les clients penseront que nous allons rendre visite à un ami ou à un parent. Il ne faut surtout pas qu’ils repèrent quelque chose de louche. Tout ce qui est normal passe inaperçu. Les témoins se souviennent uniquement des choses hors du commun.

Honteuse, Jennsen acquiesça docilement.

— Désolée, je ne suis pas douée pour le jeu du chat et de la souris… J’ai fui toute ma vie, mais c’était différent, car mes poursuivants ne me collaient jamais aux basques.

Sebastian eut un de ses sourires désarmants de tendresse.

— Tu n’es pas entraînée à ce genre de choses, et je ne m’attends pas à ce que tu saches toujours que faire. Cela dit, je n’ai jamais rencontré une femme capable de résister aussi bien que toi à la pression. Tu t’en sors à merveille, vraiment…

Jennsen fut un peu réconfortée d’apprendre qu’elle ne se comportait pas comme une parfaite idiote. Sebastian avait une manière unique de la mettre en confiance, l’aidant ainsi à réaliser des exploits qu’elle aurait crus impossibles. Il la laissait prendre ses décisions, puis il l’épaulait loyalement. Peu d’hommes auraient agi ainsi avec une femme.

Quand ils furent redescendus dans la salle commune, Jennsen eut une nouvelle poussée de panique. Tous ces gens la terrorisaient, comme s’ils menaçaient de l’étouffer – oui, de la priver de son air !

Mais elle se ressaisit vite, parce qu’elle avait appris que les clients n’étaient pas menaçants. Elle avait même un peu honte d’avoir pensé tant de mal d’eux. Ce n’étaient pas des voleurs et des tueurs, mais de braves artisans, fermiers et ouvriers qui se réunissaient pour prendre un peu de bon temps et oublier les tracas de leur vie quotidienne.

Mais de vrais tueurs rôdaient en ville, cette nuit. Après avoir vu les restes de Lathea, il était impossible d’en douter. Jennsen n’aurait pas cru qu’une telle perversité existât. Et s’ils la capturaient, ces monstres lui infligeraient les mêmes tortures avant de l’autoriser à mourir.

Jennsen eut de nouveau la nausée au souvenir de ce qu’elle avait vu. Elle parvint à retenir ses larmes, mais il fallait qu’elle sorte au plus vite afin de respirer un peu d’air frais.

Alors que Sebastian et elle se frayaient un chemin vers la porte, la jeune femme bouscula un grand type qui avançait en sens contraire. Levant les yeux, elle découvrit un très beau visage… qui lui disait quelque chose.

Soudain, elle se souvint. C’était l’homme qu’ils avaient croisé en sortant de chez Lathea, après leur première visite à la magicienne.

— Bonsoir, dit le paysan en soulevant légèrement son chapeau.

— Bonsoir, répondit Jennsen.

Elle se força à sourire et eut l’impression qu’elle ne s’en sortait pas trop mal. En tout cas, son interlocuteur semblait trouver sa comédie convaincante.

L’homme paraissait beaucoup moins furtif et effacé que quelques heures plus tôt. Sa posture était plus assurée et ses mouvements aussi. Était-ce seulement parce que le sourire de la jeune femme l’aidait à se détendre ?

— À bien vous regarder, on dirait que boire un petit coup ne vous ferait pas de mal, dit l’inconnu. (Jennsen ne comprenant manifestement pas de quoi il parlait, il s’expliqua :) Vous avez tous les deux le nez rouge à cause du froid ! Puis-je vous offrir une chope de bière, par cette nuit glaciale ?

Avant que Sebastian ait l’idée saugrenue d’accepter, Jennsen secoua la tête :

— Non, merci beaucoup, mais nous avons… eh bien, hum… nous avons à faire. Mais c’était une très gentille invitation. (La jeune femme se força de nouveau à sourire.) Merci encore…

La façon dont l’homme la fixa mit Jennsen très mal à l’aise. Bizarrement, elle semblait ne pas pouvoir détourner les yeux du regard bleu de cet inconnu, et elle se demandait bien pourquoi.

Finalement, elle parvint à rompre le contact. Saluant le grand type de la tête, elle s’écarta et reprit son chemin vers la porte.

— Tu l’as reconnu ? demanda-t-elle à voix basse à Sebastian.

— Oui, nous l’avons aperçu en sortant de chez Lathea, après notre première visite…

Jennsen regarda une dernière fois l’homme par-dessus son épaule.

— Il n’y a peut-être rien d’autre, dans ce cas…

Mais l’inconnu se retourna, comme s’il avait senti un regard peser sur sa nuque, et leurs yeux se croisèrent de nouveau. L’homme sourit, et, pendant un instant, Jennsen eut l’impression que plus rien au monde n’existait à part cet étrange individu et elle.

L’homme sourit de nouveau. Une simple manifestation de courtoisie. Pourtant, la jeune femme en eut les sangs glacés, comme lorsque la voix résonnait dans sa tête. Quelque chose chez cet inconnu – ou plutôt, dans son regard – lui rappelait la voix qui la harcelait depuis toujours. C’était incompréhensible et… parfaitement ridicule.

On eût dit que Jennsen avait vu l’inconnu dans un rêve ou un cauchemar qu’elle avait enfoui dans sa mémoire jusqu’à cet instant précis. Et croiser cet individu dans le monde réel la bouleversait…

Elle fut soulagée de franchir la porte et de se retrouver soudain hors de portée du regard de l’inconnu. Tirant sur les côtés de son capuchon pour se protéger le visage du froid mordant, elle se dirigea vers l’écurie, Sebastian à ses côtés.

On se gelait littéralement, ce soir. Dans l’écurie, il ferait agréablement chaud, mais ce répit serait de courte durée. Voyager de nuit allait être un calvaire, Jennsen le savait. Hélas, elle n’avait pas le choix, car les tueurs du seigneur Rahl la serraient de trop près. Fuir était son seul espoir.

Pendant que Sebastian allait réveiller le propriétaire, Jennsen se glissa dans l’écurie. À la chiche lumière d’une lampe accrochée à une poutre, elle approcha de l’enclos où Betty était attachée pour la nuit.

L’écurie était un petit paradis. Le vent n’y entrait pas, l’air embaumait le foin et la chaleur corporelle des chevaux suffisait à réchauffer une pauvre femme transie de froid.

Betty bêla plaintivement quand elle reconnut Jennsen – comme si elle avait eu peur d’être abandonnée pour toujours. Alors que la chèvre agitait joyeusement sa petite queue, Jennsen s’agenouilla et lui passa les bras autour de l’encolure.

Puis elle se releva et grattouilla les oreilles de Betty, qui adorait littéralement ça.

Sous l’œil intrigué du cheval de la stalle d’à côté – qui avait passé la tête au-dessus de la cloison –, les deux vieilles amies célébrèrent un long moment leurs retrouvailles.

— Tu es vraiment une bonne fille, dit Jennsen, tandis que la chèvre se dressait sur les pattes de derrière. (La jeune femme lui caressa doucement le ventre.) Je suis également ravie de te revoir… Maintenant, remets-toi à quatre pattes…

À l’âge de dix ans, Jennsen avait assisté à la naissance de la chèvre, et c’était elle qui lui avait donné son nom. Unique amie d’enfance de la jeune femme, Betty l’avait patiemment écoutée parler de ses peurs et de ses angoisses. Un peu plus tard, quand ses cornes avaient poussé, lui faisant un peu mal, la chèvre avait frotté sa tête contre les jambes de son amie humaine.

Bref, si Betty redoutait une chose dans la vie, c’était d’être séparée de Jennsen, sa sœur d’élection.

La jeune femme fouilla dans son sac, trouva une carotte et la tendit à Betty, qui n’avait pas perdu une miette du spectacle. Sa queue battant frénétiquement, elle accepta le présent et le savoura en frottant sa tête contre la cuisse de Jennsen. Après une séparation inhabituelle, qu’il était bon d’être de nouveau ensemble !

Le cheval d’à côté hennit doucement et tendit le cou. Comprenant ce qu’il voulait, Jennsen lui flatta les naseaux puis lui offrit également une carotte.

Entendant des bruits de pas, Jennsen se retourna et vit que Sebastian et le propriétaire de l’écurie venaient d’entrer, chacun portant une selle. Alors qu’ils déposaient leur fardeau sur la cloison de sa stalle, Betty recula, car elle se méfiait toujours de Sebastian.

— Désolé de vous déranger, votre amie et vous, marmonna le propriétaire en désignant Betty. Mais moi, on m’a tiré du lit, alors…

— Il n’y a pas de mal, dit Jennsen.

— Pour vous, peut-être, mais moi, j’aimerais retourner dormir… (Le type regarda alternativement les deux jeunes gens.) Pourquoi ce départ au milieu de la nuit ? Et c’est quoi, cette idée d’acheter des chevaux à une heure pareille ?

Jennsen en fut tétanisée de panique. N’ayant pas prévu qu’on l’interroge à ce sujet, elle n’avait pas préparé de réponse…

— C’est ma mère, dit Sebastian sur le ton de la confidence. (Il eut un soupir accablé.) Nous venons d’apprendre qu’elle est tombée malade, et il n’est pas sûr que nous puissions arriver avant… Enfin, vous me comprenez… Si je ne suis pas là quand… Hum, je ne pourrai plus me regarder dans un miroir, c’est sûr. Nous devons arriver à temps, coûte que coûte !

L’homme oublia ses soupçons et eut un sourire plein de compassion. Très surprise par les talents d’acteur de Sebastian, Jennsen tenta de sembler au moins aussi inquiète que lui.

— Je comprends, fiston… Désolé, je ne m’étais pas douté que… Voyons, que puis-je faire pour t’aider ?

— Quels chevaux pouvez-vous nous vendre ?

L’homme se gratta le menton.

— Vous comptez me laisser la chèvre ?

— Oui, répondit Sebastian.

— Non ! s’exclama Jennsen au même moment.

Le propriétaire de l’écurie attendit que ses clients se décident.

— Betty ne nous ralentira pas, dit Jennsen, et nous arriverons chez ta mère à temps. J’en suis sûre !

— Eh bien, fit Sebastian, on dirait que la chèvre nous accompagnera…

L’air un peu déçu, l’homme désigna le cheval dont Jennsen avait flatté les naseaux.

— Rouquine semble bien s’entendre avec votre chèvre, dit-il. Je ne vois pas pourquoi je refuserais de vous la vendre… Comme vous êtes plutôt grande, elle sera parfaite pour vous.

Jennsen acquiesça et Betty bêla son assentiment comme si elle avait compris le petit discours de l’homme.

— J’ai un hongre alezan qui sera parfait pour toi, dit l’homme à Sebastian. Il s’appelle Pete, et il est dans cette stalle, un peu plus loin sur la droite… Je veux bien vous le vendre en même temps que Rouquine.

— Pourquoi l’avez-vous baptisée ainsi ? demanda Jennsen.

— On ne le voit pas dans le noir, mais cette jument est aussi rouanne qu’on peut l’être, à part cette bande blanche, sur le front…

Rouquine, renifla Betty qui lui lécha les naseaux. Le début d’une grande amitié.

— Nous prenons Rouquine, dit Sebastian. Et Pete aussi, puisque vous nous le conseillez.

L’homme se gratta de nouveau le menton puis hocha la tête.

— Marché conclu ! Je vais le chercher.

Quand le propriétaire revint avec le hongre, Jennsen fut ravie de voir le cheval flanquer un gentil petit coup de tête à Rouquine. Avec des poursuivants sur les talons, avoir des montures qui ne s’entendaient pas pouvait être catastrophique. Mais ces deux-là semblaient être des amis de longue date…

Sebastian et le propriétaire se hâtèrent de seller les deux montures. Après tout, une mère agonisante ne pouvait pas attendre.

Chevaucher avec une couverture sur les genoux serait bien plus agréable que voyager à pied. La chaleur de la jument serait un bonus qui rendrait la nuit à venir plus supportable. Et si Betty avait tendance à se laisser distraire en chemin – essentiellement par tout ce qui était comestible –, une longe permettrait de résoudre le problème.

Jennsen ignorait ce que Sebastian avait payé pour les chevaux et elle s’en fichait. Cet argent avait appartenu aux assassins de sa mère, et qu’il les aide à fuir semblait approprié. Tout le reste ne comptait pas.

Après avoir salué le propriétaire de l’écurie, qui leur tint la porte ouverte, les deux jeunes gens sortirent dans la nuit glaciale. Ravis de faire un peu d’exercice malgré l’heure inhabituelle, les deux chevaux partirent d’un bon pas.

Rouquine tourna la tête pour s’assurer que Betty, sur leur gauche, suivait bien le mouvement.

Les deux voyageurs furent bientôt sortis de la ville. Malgré les nuages qui dérivaient devant la lune, la nuit se révéla assez claire pour qu’ils puissent mener bon train sur la piste qui serpentait entre les arbres.

La longe de Betty se tendit soudain au maximum. Jennsen regarda derrière elle, prête à parier que la chèvre s’était arrêtée pour s’attaquer à une jeune branche. Mais ce n’était pas le cas. Comme tétanisée, Betty freinait des quatre fers, et rien ne semblait pouvoir la convaincre d’avancer.

— Allons, viens ! cria Jennsen. Quelle mouche te pique ? Viens !

Le poids de la chèvre ne posant aucun problème à Rouquine, la pauvre Betty fut obligée de se remettre en route contre sa volonté.

Quand le cheval de Sebastian fit un écart, bousculant Rouquine, Jennsen comprit quel était le problème. Un homme marchait sur la piste, dans la même direction qu’eux, et ils ne l’avaient pas vu du premier coup d’œil à cause de ses vêtements sombres. Sachant que les équidés détestaient les surprises, Jennsen flatta l’encolure de la jument pour la rassurer.

Toujours soupçonneuse, Betty utilisa toute la longueur de corde à sa disposition pour passer le plus loin possible de l’inconnu.

Jennsen reconnut le grand type blond de l’auberge qui avait proposé de leur payer à boire. Un homme dont elle pensait, pour une raison inconnue, qu’il aurait dû appartenir à ses rêves, pas à sa vie réelle…

Jennsen l’observa tandis qu’ils le dépassaient. Dans la nuit glaciale, elle eut l’impression qu’une porte s’ouvrait sur le royaume des morts, laissant filtrer un vent plus froid que tout ce qu’on pouvait endurer en ce monde.

Sebastian et l’inconnu échangèrent un bref regard.

Dès qu’elle eut dépassé l’homme, Betty accéléra comme si elle avait hâte d’être le plus loin possible de lui.

Grushdeva du kalt misht.

Jennsen étouffa de justesse un cri de surprise et se retourna pour regarder le grand type blond. Elle aurait juré qu’il venait de prononcer ces quelques mots. Mais c’était impossible, car ces paroles résonnaient uniquement à l’intérieur de son crâne.

Sebastian n’ayant rien remarqué, la jeune femme préféra ne pas mentionner l’incident, pour qu’il ne la soupçonne pas de perdre la raison.

Betty ne la ralentissant plus, Rouquine repartit au trot.

Juste avant de négocier un lacet de la piste, Jennsen tourna la tête et vit que l’homme lui souriait.

Chapitre 16

Des soldats au plastron étincelant, tous armés d’une pique dont la pointe brillait au soleil, étudiaient en silence les visiteurs qui passaient entre les deux grandes colonnes du portail. Quand ils examinèrent Sebastian et Jennsen, la jeune femme fit très attention à ne pas les regarder dans les yeux. Gardant la tête baissée, elle ne vit pas si ces hommes s’intéressaient particulièrement à elle. Personne ne la retenant par un bras ni ne lui barrant le chemin, elle continua à avancer.

La grande entrée souterraine étant faite de pierres aux couleurs vives, la jeune femme eut l’impression de pénétrer dans un immense hall, pas dans un tunnel creusé dans les entrailles d’une montagne. Disposées à intervalles réguliers sur des supports, des torches fournissaient une illumination un peu irréelle. Une odeur de poix brûlée flottait dans l’air, mais l’agréable chaleur du tunnel compensait bien des désagréments.

Sur les côtés, des rangées de petites pièces étaient taillées à même la roche. Ces niches abritaient les échoppes de divers commerçants ou artisans. Avec leurs murs souvent tendus de tentures colorées, elles ajoutaient un peu de gaieté à un endroit par ailleurs très solennel.

Dehors, n’importe qui pouvait exposer sa marchandise et la vendre. À l’intérieur, il fallait sans doute payer une patente, mais les conditions plus agréables, qui incitaient les clients potentiels à s’attarder, devaient compenser cet investissement.

Attendant que leurs chaussures soient réparées, un petit groupe d’hommes et de femmes bavardaient devant la boutique d’un cordonnier. Plus loin, des gens faisaient la queue pour acheter de la bière, du pain ou du ragoût de mouton bien chaud.

Un commerçant à la voix chantante attirait des dizaines de personnes devant sa boutique, où il vendait de très appétissantes tourtes à la viande.

Plus loin, dans un coin très fréquenté et bruyant, un coiffeur s’occupait de couper les cheveux de ces dames, de les teindre ou de les orner de minuscules morceaux de verre coloré enfilés sur de petites longueurs de fil. Non loin de là, une manucure officiait à côté d’une experte en maquillage. Également dans ce secteur, plusieurs boutiques proposaient de magnifiques rubans – certains imitaient si bien des fleurs qu’on s’y serait trompé – parfaits pour pimenter un peu une robe trop banale.

Si on en jugeait par l’activité de ces commerçants, se dit Jennsen, beaucoup de gens tenaient à paraître sous leur meilleur jour au palais, où ils venaient autant pour être vus que pour voir…

Sebastian semblait aussi surpris que la jeune femme par ce qu’il découvrait.

Jennsen s’arrêta devant l’étal – négligé par la clientèle – d’un petit homme souriant qui proposait des chopes en étain.

— Maître, savez-vous où je pourrais trouver un doreur nommé Friedrich ?

— Il n’y a personne de ce nom ici, répondit le commerçant. Mais les œuvres d’art se vendent en général là-haut.

Alors qu’ils avançaient dans les entrailles de la montagne, Sebastian prit de nouveau sa compagne par la taille.

Jennsen se sentit rassurée par la présence du jeune homme, son beau visage et les gentils sourires qu’il lui faisait. Avec ses cheveux blancs hérissés sur le crâne, il ne ressemblait à personne d’autre, et ses yeux bleus semblaient détenir les réponses aux dizaines de questions que Jennsen se posait sur le vaste monde.

Parfois, Sebastian parvenait presque à lui faire oublier qu’elle avait le cœur brisé par la mort de sa mère.

Les visiteurs franchirent une série de grandes portes en fer très intimidantes. Mal à l’aise, Jennsen préféra ne pas penser à ce qui arriverait si elles se refermaient soudain dans son dos, la piégeant au cœur du fief de son ennemi…

Un peu plus loin, une volée d’imposantes marches en marbre jaune pâle conduisait à un grand palier entouré d’une balustrade de pierre. Ici, de délicates portes en bois rare artistiquement sculpté remplaçaient les lourds battants de fer. Les couloirs aux murs enduits de plâtre étaient éclairés par des lampes, et on oubliait très vite qu’on avançait au cœur d’une montagne.

Au-delà du premier palier, l’escalier continuait à monter, se séparant en deux à certains endroits. Plusieurs paliers intermédiaires donnaient sur de larges couloirs. Chaque fois, une partie des visiteurs s’y engageaient, car ils étaient arrivés à destination.

La cité souterraine était immense, racontait-on, et des milliers de lampes ou de lampadaires y brillaient jour et nuit à longueur d’année.

Sur certains paliers, des échoppes proposaient de la nourriture, et certaines offraient même des tables et des bancs à leur clientèle. Loin de ressembler à un antre infernal, la cité de l’éternelle nuit était un endroit confortable et même romantique, d’une certaine façon.

Quelques énormes portes gardées par des soldats semblaient être l’entrée de casernes. À un endroit, Jennsen aperçut une rampe en colimaçon que gravissait une colonne de cavaliers.

De son enfance, la jeune femme gardait des souvenirs très vagues, surtout quand il s’agissait de la cité construite sous le palais. À présent, elle découvrait que c’était un endroit merveilleux.

Ses jambes la torturant à force de gravir des marches, Jennsen comprit soudain pourquoi tant de gens préféraient installer leurs étals dans la plaine. Monter jusque « là-haut » durait très longtemps et c’était épuisant. D’après les conversations qu’elle avait entendues, Jennsen savait désormais que les visiteurs prenaient souvent une chambre dans une auberge pour prolonger leur séjour dans le palais-cité… et ménager leurs mollets.

Jennsen et Sebastian furent récompensés de leurs efforts quand ils émergèrent de nouveau à la lumière du jour.

Trois étages de grandes arcades dominaient le grand hall au sol de marbre où ils venaient d’entrer. Dans la voûte, des vitraux laissaient entrer la lumière, créant une sorte de couloir lumineux qui ne ressemblait à rien que Jennsen eût jamais vu.

Alors que la splendeur des lieux éblouissait sa compagne, Sebastian en était comme assommé.

— Comment peut-on construire un endroit pareil ? marmonna-t-il. Et pourquoi en avoir envie, pour commencer ?

Jennsen n’avait aucune réponse à ces questions. Cela dit, même si elle vomissait le seigneur Rahl – sous toutes ses incarnations –, elle ne pouvait résister à la fascination du palais, un lieu sorti de l’imagination de visionnaires dont le génie l’époustouflait.

— La maison Rahl a forcé des milliers de gens à trimer pour élever un monument à sa propre gloire, souffla Sebastian, visiblement indigné.

Jennsen ne crut pas utile de lui faire remarquer que le seigneur Rahl ne semblait pas être le seul à tirer profit du Palais du Peuple. Des milliers de D’Harans vivaient grâce à ce complexe – jusqu’à Irma la vendeuse de saucisses, qui n’aurait sûrement pas prospéré sans le flot de visiteurs qui venaient chaque jour au palais.

Le grand couloir qui s’étendait à l’infini vers l’avant et vers l’arrière était aussi un centre d’activité commerciale, car des boutiques s’alignaient tout au long des arcades. Certaines abritaient un seul artisan et n’avaient pas de vitrine. D’autres, beaucoup plus grandes, disposaient d’une façade vitrée et d’une porte. À l’évidence, elles fournissaient de l’emploi à des dizaines de gens.

On trouvait de tout dans ce couloir – des coiffeurs, des arracheurs de dents, des portraitistes, des couturiers –, et on y vendait tout ce qu’on pouvait imaginer, des produits les plus simples jusqu’aux parfums et aux bijoux hors de prix. Sans oublier, bien entendu, tout ce qui pouvait se boire ou se manger…

Alors qu’elle tentait de repérer l’échoppe du doreur parmi des centaines d’autres, Jennsen remarqua deux femmes en uniforme de cuir marron aux longs cheveux blonds tressés en une unique natte.

Aussitôt, elle tira Sebastian par le bras et l’entraîna dans un passage latéral. Sans aucune explication, elle accéléra le pas, mais s’efforça cependant de ne pas éveiller les soupçons des gens en courant franchement.

Soucieuse de mettre le plus de distance possible entre elle et les deux femmes, elle finit quand même par s’arrêter et entraîna son compagnon à l’abri d’une énorme colonne qui les dissimulerait. Voyant que des curieux les regardaient, elle tira Sebastian par la main jusqu’à un banc et s’y assit avec lui en prenant l’air innocent, comme si elle était une visiteuse qui entendait se reposer un peu.

Au-dessus des deux jeunes gens, l’imposante statue d’un guerrier nu appuyé sur une lance semblait monter la garde dans le passage.

Jennsen et son compagnon tendirent un peu le cou – discrètement, bien entendu – et attendirent que les deux femmes vêtues de cuir passent devant eux.

Quand elles arrivèrent, elles regardèrent à droite et à gauche, étudiant froidement et efficacement tous les badauds qui les entouraient. Dans leurs yeux, on voyait que ces femmes avaient l’habitude de décider sans remords et en une fraction de seconde de la vie ou de la mort des autres.

Jennsen se plaqua contre le mur, comme si elle avait voulu s’y enfoncer. Tétanisée, elle retint son souffle jusqu’à ce que les deux femmes aient repris leur chemin.

— Tu peux m’expliquer ce qui se passe ? demanda Sebastian quand il vit que son amie reprenait des couleurs.

— Des Mord-Sith…

— Pardon ?

— C’étaient des Mord-Sith !

Le jeune homme aux cheveux blancs jeta un coup d’œil en direction des « Mord-Sith », mais elles étaient déjà hors de vue.

— Je ne sais pas grand-chose au sujet de ces femmes, et j’avais presque oublié leur nom… Ce sont des gardes d’élite, ou quelque chose comme ça ?

N’étant pas d’haran, il semblait logique que Sebastian ignore certains… détails… sur les Mord-Sith.

Jennsen décida qu’il était temps de faire son éducation.

— Des gardes, oui, on peut dire ça comme ça… Mais très particulières, parce qu’elles sont exclusivement attachées au seigneur Rahl. Elles le protègent, bien sûr, mais ce n’est pas leur seule mission. Elles sont aussi chargées d’arracher des informations aux gens qui ont le don. Par la torture…

— Qu’entends-tu par « les gens qui ont le don » ? Les personnes qui ont des pouvoirs mineurs ?

— Non, tous ceux qui pratiquent la magie ! Y compris les magiciennes et les sorciers.

Sebastian ne parut pas convaincu.

— Les sorciers sont très puissants… Il leur suffirait d’un simple sortilège pour écrabouiller ces femmes…

La mère de Jennsen lui avait longuement parlé des Mord-Sith. La règle d’or était de les éviter à n’importe quel prix, car il existait peu de gens plus redoutables qu’elles. Lorsqu’il était question de danger, dame Daggett ne cachait jamais l’entière vérité à sa fille.

— Non, parce que les Mord-Sith peuvent s’approprier le pouvoir de leurs adversaires – y compris celui d’une magicienne ou d’un sorcier. Elles ne capturent pas seulement une personne, mais emprisonnent son pouvoir. Quand on est entre leurs mains, il n’y a aucun moyen de leur échapper. Elles seules peuvent rendre sa liberté à un prisonnier, et elles le font rarement…

Sebastian parut plus troublé qu’éclairé par les explications de son amie.

— « S’approprier le pouvoir de leurs adversaires », c’est bien ce que tu as dit ? Bon sang, mais ça n’a aucun sens ! Que peuvent-elles faire avec la magie de quelqu’un d’autre ? Cela revient à arracher les dents d’un homme pour essayer de manger avec ! Bref, c’est ridicule…

Jennsen glissa une main sous sa capuche pour remettre en place une mèche rousse vagabonde.

— Je ne peux pas t’en dire plus, Sebastian… On raconte qu’elles retournent le pouvoir de leurs prisonniers contre eux-mêmes, pour les blesser et les faire souffrir.

— Je n’ai aucun pouvoir… Pourquoi devrais-je avoir peur de ces femmes ?

— Elles savent arracher des informations aux ennemis du seigneur Rahl qui pratiquent la magie, mais pour ce qui est de faire souffrir, elles ne se limitent pas à ces victimes-là. Tu n’as donc pas vu l’arme qu’elles portent ?

— Non, je n’ai pas aperçu d’arme sur elles… En revanche, elles avaient une bizarre petite tige de cuir rouge…

— C’est ça, leur arme ! On l’appelle un « Agiel »… Elles le portent toujours autour du poignet, au bout d’une chaîne, afin de pouvoir le prendre en main très vite et en toutes circonstances. C’est une arme magique.

Sebastian essaya d’assimiler ce que lui disait son amie, mais il n’y parvint visiblement pas.

— Et que font-elles avec leur Agiel ?

Son incrédulité surmontée, il posait à présent des questions avec le calme et la précision d’un esprit analytique. Bref, il remplissait la mission dont Jagang l’avait chargé.

— Je ne suis pas experte en ce domaine, répondit Jennsen, mais d’après ce que je sais, le simple contact d’un Agiel peut briser un os, provoquer une souffrance intolérable ou entraîner une mort subite. C’est la Mord-Sith qui décide de l’effet qu’aura son arme sur une victime donnée…

Sebastian essaya de nouveau d’apercevoir les deux femmes, mais elles étaient décidément trop loin.

— Pourquoi as-tu si peur de ces Mord-Sith ? Après tout, ce sont simplement des histoires que tu as entendues. Elles ne devraient pas t’impressionner comme ça.

Jennsen n’en crut pas ses oreilles.

— Sebastian, le seigneur Rahl me traque depuis toujours, et ces femmes sont ses tueuses à gages. Tu penses qu’elles n’aimeraient pas me livrer pieds et poings liés à leur maître ?

— Bien entendu, si tu présentes les choses comme ça…

— Au moins, ces deux-là portaient leur tenue en cuir marron. Quand elles sentent un danger, ou lorsqu’elles s’occupent d’un « petit chien », elles revêtent leur uniforme rouge, sur lequel le sang ne se voit pas trop.

Sebastian se posa les mains sur les yeux, puis il les passa dans ses cheveux blancs en bataille.

— Tu vis dans un royaume de cauchemar, Jennsen Daggett.

Jennsen Rahl, faillit corriger amèrement la jeune femme.

— Tu crois m’apprendre quelque chose ?

— Et que feras-tu si cette magicienne refuse de t’aider, ma pauvre amie ?

— Je n’en sais rien…

— Le seigneur Rahl ne cessera jamais de te harceler. Tu ne seras pas libre…

Tant que tu ne l’auras pas tué, ajouta mentalement Jennsen, complétant la phrase de son compagnon.

— Althea m’aidera… Je suis fatiguée de fuir et de vivre avec la peur. Il faut que ça s’arrête.

Sebastian posa une main sur l’épaule de la jeune femme.

— Je comprends…

Ces deux mots, à cet instant précis, valaient plus cher que de longues protestations de loyauté. Le saisissant, la jeune femme hocha la tête pour montrer qu’elle appréciait la fidélité de son ami.

— Jennsen, il y a des magiciennes comme Althea dans l’Ancien Monde. Elles font partie d’un ordre, les Sœurs de la Lumière, qui vivait jusqu’à ces derniers temps au Palais des Prophètes. Quand il a envahi mon pays, Richard Rahl s’est empressé de détruire ce lieu d’une incroyable beauté et d’une indicible valeur. À présent, les sœurs combattent aux côtés de l’empereur Jagang. Je pense qu’elles seraient en mesure de t’aider.

Jennsen regarda son ami dans les yeux.

— Vraiment ? Ces femmes qui se sont alliées à l’empereur pourraient connaître un moyen de me soustraire à la sorcellerie de mon ignoble demi-frère ? Mais il me suit toujours de près, guettant le moment où je trébucherai… Sebastian, je dois trouver une solution avant que nous soyons chez toi. Althea m’a aidée par le passé, et je dois la convaincre de recommencer. Si elle refuse, je crains de n’avoir aucune chance de m’en tirer.

Sebastian sonda une nouvelle fois le couloir, puis il eut un sourire plein d’assurance.

— Nous trouverons Althea, c’est promis. Sa magie te dissimulera, et tu pourras fuir D’Hara.

Un peu réconfortée, Jennsen sourit aussi.

Estimant que les Mord-Sith étaient loin et qu’il n’y avait plus aucun danger, les deux jeunes gens commencèrent à chercher Friedrich. Après avoir interrogé plusieurs commerçants, ils en trouvèrent enfin un qui connaissait le doreur. Le cœur plein d’espoir, ils s’enfoncèrent dans le palais, suivant les indications qu’on leur avait données.

À l’intersection de deux grands couloirs, Jennsen fut surprise de découvrir une petite cour au sol carrelé au milieu de laquelle miroitait un bassin protégé des rigueurs de l’hiver par un toit vitré qui laissait filtrer la lumière du soleil.

Au centre du bassin, à un endroit qui semblait logique à Jennsen, même si elle ne comprenait pas pourquoi, se dressait un rocher noir sur lequel reposait une petite cloche.

Un sanctuaire étonnant, dans une cité qui bourdonnait pareillement d’activité.

À la vue de ce lieu, des souvenirs remontèrent à la mémoire de Jennsen. Il s’agissait d’une cour de dévotions, se rappela-t-elle, et tout le monde, au palais, y venait quand les cloches sonnaient afin de chanter les louanges du seigneur Rahl. Cet hommage, soupçonna-t-elle, était sans doute le prix à payer quand on désirait séjourner longtemps au Palais du Peuple.

Assis sur le muret qui entourait le bassin, des gens murmuraient entre eux en regardant les poissons orange qui nageaient dans les eaux sombres.

Fasciné, Sebastian lui-même contempla un long moment ce spectacle avant de se remettre en chemin.

Des soldats patrouillaient partout et d’autres étaient en poste aux endroits stratégiques du palais. Les groupes de gardes restaient en permanence sur le pied de guerre, et ils n’hésitaient pas à intercepter et à interroger les visiteurs qui semblaient suspects. Ignorant sur quoi portaient ces interrogatoires, Jennsen avait des sueurs froides à l’idée d’en subir un.

— Que dirons-nous si on nous pose des questions ? demanda-t-elle à Sebastian.

— Le moins de choses possible, sauf si on ne peut pas faire autrement…

— Et si on ne peut pas faire autrement ?

— Il faudra raconter que nous vivons dans une ferme, au sud… Les paysans sont isolés de tout et ils ne connaissent rien, à part leur petite vie à la campagne. Notre ignorance n’étonnera personne. Prétendre que nous sommes venus pour voir le palais et faire quelques emplettes – par exemple des herbes – serait sans doute une bonne idée.

Jennsen avait rencontré pas mal de paysans, et ils étaient beaucoup moins stupides que son ami le prétendait.

— Les paysans font pousser les herbes dont ils ont besoin… Je ne vois pas pourquoi ils devraient venir en acheter au palais…

— Oui, c’est bien raisonné… Voyons voir… Nous sommes venus acheter du tissu, pour le trousseau du bébé.

— Le bébé ? Quel bébé ?

— Le tien ! Tu es ma femme, et tu viens d’apprendre que tu attends un petit.

Jennsen sentit qu’elle s’empourprait. Ce mensonge idiot inciterait les soldats à poser des tas de questions gênantes…

— Tout compte fait, je préfère que nous soyons des paysans venus acquérir des herbes qu’ils ne savent pas bien faire pousser…

Sebastian eut un petit sourire, puis il enlaça de nouveau Jennsen pour l’aider à oublier sa timidité et son embarras.

Suivant les indications qu’on leur avait fournies, les deux jeunes gens s’engagèrent dans un autre couloir, sur la droite, où s’alignaient aussi des boutiques. Jennsen repéra immédiatement l’étoile dorée qui servait d’enseigne à l’échoppe de Friedrich. Que ce fût intentionnel ou non, cette étoile avait huit branches, comme celle de la Grâce. La jeune femme avait assez souvent dessiné le diagramme sacré pour le savoir…

Sebastian à ses côtés, elle pressa le pas, atteignit l’échoppe et eut un pincement au cœur en découvrant qu’elle était déserte. Mais à cette heure matinale, le doreur n’était peut-être pas encore arrivé. D’ailleurs, dans le coin, plusieurs boutiques n’étaient pas encore ouvertes.

Jennsen s’arrêta devant l’étal d’un vendeur de chopes.

— Savez-vous si le doreur viendra aujourd’hui ? demanda-t-elle à l’homme assis derrière son établi.

— Désolé, mais je l’ignore, répondit l’artisan sans lever les yeux de la pièce qu’il était en train de graver. Je viens juste d’arriver…

Jennsen approcha d’une autre boutique, où on proposait de splendides coussins brodés de scènes bucoliques. Se tournant pour dire quelque chose à Sebastian, elle constata qu’il était allé interroger un autre commerçant.

La marchande brodait sur un carré de tissu un torrent bleu qui dévalait le flanc d’une montagne. Des images de ce genre ornaient les coussins exposés derrière elle sur une étagère.

— Maîtresse, dit Jennsen, savez-vous si le doreur viendra aujourd’hui ?

La femme sourit.

— Navrée, mais je crains qu’il ne se montre pas de la journée…

— Hum, je vois… (Très déçue, Jennsen se demanda ce qu’elle devait faire, à présent.) Avez-vous idée du jour où il viendra ?

— Hélas non, dit la marchande en continuant à coudre. Je n’en ai pas la moindre idée… La dernière fois que je l’ai vu, il y a plus d’une semaine, il a dit qu’il serait peut-être absent un long moment.

— Et vous savez pourquoi ?

— Pas vraiment, mais il lui arrive de ne pas venir pendant un mois ou deux. Il travaille à ses sculptures, le temps d’en avoir produit assez pour que ça vaille le déplacement jusqu’au palais.

— Vous avez idée de l’endroit où il habite ?

La femme plissa le front.

— En quoi ça vous intéresse ?

Jennsen réfléchit et décida de répéter ce que lui avait dit Irma, la marchande de saucisses engagée pour veiller sur Betty et les chevaux.

— Je viens pour une prédiction.

— Ah oui ! je comprends, fit la brodeuse, ses soupçons envolés. Donc, c’est Althea que vous voulez voir, en réalité. C’est bien ça ?

— Ma mère m’a amenée chez cette magicienne quand j’étais petite… Depuis que je suis… orpheline… j’ai envie de revoir Althea. Je pense que ses prédictions me réconforteraient…

— Toutes mes condoléances pour ta mère, ma fille… Je comprends ce que tu éprouves. Quand j’ai perdu la mienne, j’ai eu du mal à m’en remettre.

— Vous savez où habite Althea ?

La marchande posa son ouvrage et se leva.

— Ce n’est pas la porte à côté… Il faut marcher vers l’ouest, à travers un désert…

— Les plaines d’Azrith ?

— C’est ça. À l’ouest, le paysage devient moins plat… De l’autre côté du pic le plus haut que tu verras à l’ouest d’ici – le seul qui soit couronné de neige –, il faudra tourner au nord, longer des falaises puis descendre au fond d’un canyon où se niche un marécage puant. Althea et Friedrich vivent dans ce coin.

— Un marécage ? Ils ne peuvent pas y habiter en hiver, voyons !

— C’est pourtant ce qu’ils font, d’après ce qu’on dit. Le marécage d’Althea… Un endroit à éviter, paraît-il. Certaines personnes affirment que ce n’est pas un lieu… naturel… si tu vois ce que je veux dire.

— Vous voulez parler de sorcellerie ?

— Eh bien, ce n’est pas moi qui l’ai dit, mais…

Jennsen remercia la femme d’un hochement de tête et répéta ses indications.

— De l’autre côté du plus haut pic, à l’ouest d’ici, il faut tourner au nord, longer des falaises et descendre dans un canyon.

— C’est dangereux, ma fille, dit la marchande en se grattouillant la tête. Et tu n’auras pas intérêt à y aller sans avoir été invitée.

Jennsen tourna la tête pour faire signe à Sebastian qu’elle avait trouvé des réponses à leurs questions, mais elle ne le vit pas dans les environs.

— Et comment s’y prend-on pour être invité ?

— En général, les gens s’adressent à Friedrich… J’en ai vu venir lui parler et repartir sans même jeter un coup d’œil à ses sculptures. Selon moi, il demande à Althea si elle veut voir telle ou telle personne, et il transmet la réponse quand il revient au palais. Parfois, des clients lui confient une lettre pour son épouse. Certains voyagent jusqu’aux abords du marécage et attendent des jours durant qu’il en sorte pour leur adresser une invitation d’Althea. Il paraît que quelques téméraires se sont même aventurés jusqu’à la lisière du territoire de la magicienne et en sont revenus sans avoir reçu d’invitation. Mais personne n’est jamais entré dans ce trou puant sans l’autorisation d’Althea. Enfin, personne qui en soit revenu pour le raconter, si tu vois ce que je veux dire…

— Dois-je comprendre que je devrai aller là-bas et attendre qu’Althea ou son mari daigne se montrer pour m’autoriser à entrer ?

— C’est ça, en gros, sauf qu’Althea ne sort jamais du marécage. C’est toujours son mari qui s’y colle. Cela dit, ma fille, tu as une autre solution : revenir ici tous les jours jusqu’à ce que Friedrich se montre. Il est rarement absent plus d’un mois d’affilée, donc l’attente ne sera pas trop longue…

Des semaines… Jennsen ne pouvait pas rester si longtemps au même endroit alors que les sbires du seigneur Rahl la traquaient. D’après Sebastian, ils avaient à peine quelques jours d’avance sur leurs poursuivants…

— Eh bien, merci de votre obligeance, maîtresse… Je reviendrai un autre jour pour tenter de voir Friedrich et lui demander une invitation.

La marchande se rassit et reprit son ouvrage.

— C’est sans doute la meilleure solution… Encore toutes mes condoléances, pour ta mère. C’est une dure épreuve, et je sais de quoi je parle.

Des larmes aux yeux, Jennsen se contenta d’acquiescer, car elle avait peur que sa voix tremble trop.

En un éclair, elle revit l’atroce scène. Les tueurs, le sang, le bras coupé de sa mère… Non sans peine, elle chassa ces images de son esprit, afin que le chagrin et l’angoisse n’en prennent pas le contrôle.

Elle avait des soucis plus immédiats. Pour trouver Althea et obtenir de l’aide, Sebastian et elle avaient fait un long voyage en plein milieu de l’hiver. À présent, ils ne pouvaient pas attendre une invitation de la magicienne, parce que les assassins du seigneur Rahl leur collaient aux basques. La dernière fois qu’elle avait hésité, devant Lathea, Jennsen avait irrémédiablement gâché une de ses rares chances. La magicienne avait été tuée, et ce drame pouvait se reproduire. Jennsen devait trouver Althea avant les meurtriers – au minimum pour la prévenir du danger et l’informer de la mort de sa sœur.

Jennsen chercha Sebastian du regard dans le grand couloir. Il ne pouvait pas être allé bien loin.

De fait, elle l’aperçut, de dos, devant la boutique d’un bijoutier.

Avant qu’elle ait fait deux pas vers l’échoppe, des soldats surgirent et entourèrent Sebastian.

Jennsen se pétrifia.

Immobile comme une statue, Sebastian ne broncha pas lorsqu’un des soldats, du bout de son épée, souleva son manteau pour étudier sa panoplie d’armes.

Paniquée, Jennsen aurait été incapable de faire un pas en avant.

Une demi-douzaine de piques se braquèrent sur Sebastian et d’autres soldats dégainèrent leur épée.

Les badauds s’écartèrent prudemment, formant un cercle afin d’observer la scène.

Entouré de colosses armés jusqu’aux dents, le jeune homme aux cheveux blancs leva les mains.

Renonce.

Dans la cour de dévotions, la cloche se mit à sonner.

Chapitre 17

Au moment où la cloche sonnait l’heure des dévotions, deux soldats prirent Sebastian par les avant-bras et l’entraînèrent avec eux.

Impuissante, Jennsen regarda les autres militaires entourer leurs camarades afin d’interdire au prisonnier de fuir, et d’empêcher quiconque d’essayer de le libérer. À l’évidence, ces gardes étaient prêts à toutes les éventualités et ils ne prendraient aucun risque, car ils ignoraient si cet homme armé était seul ou faisait partie d’une force importante infiltrée au palais.

Jennsen avait vu d’autres visiteurs qui portaient des armes comme Sebastian. Le problème était peut-être la nature très particulière de la panoplie du jeune homme – l’équipement d’un guerrier, pour tout dire – et le fait qu’il l’ait dissimulée sous son manteau. Pourtant, ce dernier détail n’avait rien de surprenant. En plein hiver, n’était-il pas logique de se vêtir chaudement ?

Sebastian n’avait fait aucun mal. Jennsen brûlait d’envie de crier aux soldats de lui ficher la paix, mais elle avait trop peur qu’ils l’arrêtent également si elle s’en mêlait.

Les curieux qui suivaient la scène de loin se mirent tous en mouvement vers des cours de dévotions. Dans les boutiques, les commerçants abandonnèrent leur travail pour se joindre à la procession.

Plus personne ne s’intéressait aux soldats. Depuis que la cloche avait sonné, les rires et les conversations s’étaient tus pour céder la place à des murmures respectueux.

Jennsen paniqua quand elle vit les soldats entraîner Sebastian dans un couloir latéral. Désormais, elle n’apercevait plus que le dessus blanc du crâne de son ami, au milieu des D’Harans en cuirasse sombre.

Que pouvait-elle faire ? Cette catastrophe n’aurait pas dû se produire. Ils étaient simplement venus voir un doreur… Tétanisée, Jennsen n’osa pas crier aux militaires que son ami n’avait rien fait de mal.

Jennsen.

La jeune femme réussit à ne pas se laisser emporter par le flot de fidèles du seigneur Rahl en route pour leurs dévotions. Sebastian était déjà pratiquement hors de vue. Son demi-frère la traquait, il avait fait assassiner sa mère, et maintenant, il avait capturé son seul ami. Ce n’était pas juste.

Alors qu’elle regardait Sebastian s’éloigner, trop apeurée pour intervenir, la jeune femme eut honte de sa propre lâcheté. Sebastian avait tant fait pour elle. Consenti tellement de sacrifices… Risqué sa vie…

Le souffle de Jennsen s’accéléra. Tout ça était vrai, mais que pouvait-elle faire ?

Renonce…

Ce qu’on infligeait à Sebastian, à Jennsen et à d’innombrables innocents était ignoble. Au plus profond d’elle-même, la jeune femme sentit monter une rage comme elle n’en avait jamais éprouvé.

Tu vash misht.

Sebastian ne serait jamais venu au palais si elle ne lui avait pas demandé de l’accompagner.

Tu vask misht.

Et maintenant, il était en danger.

Grushdeva du kalt misht.

Ces paroles semblaient si justes. Elles déferlaient en Jennsen, attisant sa colère.

Remontant le flot de fidèles à contre-courant, Jennsen joua des coudes pour se frayer un chemin. Elle devait suivre les soldats qui emmenaient Sebastian. Il n’avait pas mérité ça, et il fallait que ces hommes le laissent en paix.

Qu’ils arrêtent, oui, qu’ils arrêtent !

Malade de frustration, Jennsen constata une fois de plus qu’elle était impuissante. Les soldats continuaient de marcher comme si de rien n’était…

Renonce.

Jennsen glissa la main droite sous son manteau et posa les doigts sur la garde d’argent de son couteau. Comme d’habitude, elle sentit le « R » qui la décorait s’enfoncer dans sa paume.

Un soldat la poussa gentiment, l’orientant dans la même direction que la foule.

— La cour de dévotions est par là, ma dame, dit-il d’un ton poli mais avec une grande fermeté.

Tremblant de rage, Jennsen regarda l’homme dans les yeux. Elle crut revoir ceux du soldat mort, au pied de la falaise, puis ceux des monstres qui l’avaient attaquée dans sa cabane après avoir tué sa mère.

Du sang partout… l’horreur… le bras coupé…

Alors que l’homme la toisait, Jennsen sentit qu’elle dégainait son couteau.

Mais une main se posa sur son avant-bras.

— Par ici, ma fille, je vais te montrer le chemin…

Jennsen sursauta. C’était la femme qui lui avait expliqué comment aller chez Althea. La brodeuse qui tenait boutique dans le palais d’un monstre nommé Richard Rahl et qui décorait des coussins de scènes bucoliques.

Jennsen regarda la marchande, qui lui souriait bizarrement. Tout ce qui se passait autour d’elle lui semblait incompréhensible. Elle ne comprenait plus rien, ne sentait plus rien, à part le désir de dégainer sa lame.

Curieusement, le couteau refusait de quitter son fourreau.

Pensant d’abord qu’on faisait usage sur elle de sorcellerie, Jennsen s’avisa que la brodeuse lui bloquait le bras. Sans le vouloir, cette femme l’empêchait de dégainer son arme !

Jennsen tenta de s’arrimer au sol afin que la commerçante ne puisse pas l’entraîner avec elle.

— Personne ne doit manquer les dévotions, mon enfant, dit la femme avec un gentil sourire. Personne… Viens, je vais t’accompagner…

L’air pas commode, le soldat regarda Jennsen se laisser entraîner par la marchande.

Quand elles eurent été happées par la foule, Jennsen regarda un moment sa compagne, qui souriait toujours. Autour de la jeune femme, le monde semblait inondé d’une étrange lumière. Les voix dont elle captait les murmures étaient souvent couvertes par l’écho des cris qui avaient retenti dans sa cabane, ce terrible jour…

Jennsen.

Claire et nette dans un vacarme indistinct, la voix attira l’attention de Jennsen, qui se concentra pour entendre ce qu’elle avait à dire.

Renonce à ta volonté, Jennsen.

Étrangement, ces mots avaient un sens – au moins, ils lui remuaient les entrailles.

Renonce à ta chair.

Plus rien d’autre ne semblait compter. Rien de ce que la jeune femme avait fait dans sa vie ne lui avait apporté le salut, la sécurité ou la paix. Bien au contraire, elle semblait avoir tout perdu.

— Nous y voilà, ma fille, dit la femme.

— Pardon ?

— Nous y voilà…

Jennsen sentit que sa compagne la forçait à s’agenouiller. Des dizaines de personnes s’étaient prosternées autour du bassin.

Mais pour Jennsen, seule la voix comptait.

Jennsen, renonce !

C’était un ordre, cette fois. Un ordre qui attisait les flammes de sa fureur.

Tremblant de rage, Jennsen s’inclina en avant. Au plus profond de son esprit, un cri de terreur déchira son silence intérieur. Malgré cette angoisse larvée, c’était la colère qui avait pris le contrôle de son corps et de son âme.

Renonce !

Jennsen s’aperçut qu’elle pleurait, ses larmes s’écrasant sur le sol carrelé. Elle haletait, un peu d’écume au coin des lèvres, et ses yeux étaient tellement écarquillés qu’ils lui faisaient mal. Elle tremblait de tous ses membres, comme si elle avait été seule dehors une nuit où soufflait un vent glacial.

Malgré tous ses efforts, elle ne parvint pas à arrêter ses convulsions.

Autour d’elle les gens étaient face contre terre.

Elle désirait entendre la voix et sortir son couteau !

— Maître Rahl nous guide…

Ce n’était pas la voix, mais les fidèles, autour d’elle, qui récitaient les dévotions, le front plaqué contre les carreaux du sol. Un soldat qui circulait entre les adorateurs de Rahl passa à côté de Jennsen, sans doute pour vérifier si elle se prosternait convenablement.

— Maître Rahl nous dispense son enseignement !

Non, ce n’était pas ça qu’elle voulait entendre !

La voix, elle désirait la voix ! Et son couteau, car elle avait soif de sang.

— Maître Rahl nous protège ! déclamèrent à l’unisson les adorateurs abrutis.

De plus en plus folle de fureur et submergée par le dégoût, Jennsen n’avait plus que deux idées en tête : entendre la voix et dégainer son arme.

Hélas, elle n’entendait que l’absurde litanie.

— À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

De l’époque où elle vivait au palais, Jennsen gardait un vague souvenir des dévotions. Mais les entendre de nouveau raviva sa mémoire. Enfant, elle connaissait la litanie, et elle l’avait déclamée plus d’une fois. Après que sa mère et elle se furent enfuies, elle avait banni de son esprit des mots qui chantaient les louanges de leur ennemi juré.

À présent, alors qu’elle brûlait d’entendre sa voix intérieure, ses lèvres tremblantes laissaient échapper les très anciennes paroles qu’elle avait pensé ne plus prononcer de sa vie.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Les innombrables voix qui répétaient cette prière, dans toutes les cours de dévotions, résonnaient dans le grand hall comme le reflux lointain d’une marée.

Jennsen tentait d’entendre la voix intérieure qui la harcelait depuis toujours, mais pour une fois, elle se taisait obstinément.

La jeune femme récitait la litanie avec les autres. Elle ne pouvait plus s’en empêcher, les paroles sortant de sa gorge malgré elle.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Oui, Jennsen répétait inlassablement une prière à la gloire de l’homme qu’elle détestait plus que n’importe qui au monde. En elle, tout était submergé par ce flot de propos exaltés. Elle en oubliait sa peur et sa colère, recouvrant même une forme de calme intérieur…

Le temps s’écoulait sans qu’elle en ait conscience, comme s’il ne comptait plus.

Les dévotions avaient sur elle un effet apaisant. Un peu comme lorsqu’elle grattait les oreilles de Betty pour la rassurer. L’absurde prière désamorçait la juste colère de Jennsen. Elle tentait de résister, mais rien n’y faisait, et elle sombrait dans une sorte d’euphorie hypnotique.

Maintenant, elle comprenait pourquoi on appelait cela les « dévotions ».

Cet exercice d’hystérie collective la vidait de ses émotions, la plongeant dans un étrange état de béatitude.

Ne résistant plus, elle récita les mots avec une conviction grandissante et oublia totalement sa tristesse et sa fureur. Agenouillée sur les carreaux, avec le seul désir de répéter inlassablement les dévotions, elle se sentait libérée du monde, des autres et d’elle-même.

Tandis qu’elle priait, la lumière du soleil, qui approchait de son zénith, pénétra à flots dans la cour, ses chaudes caresses rappelant à Jennsen la rassurante tendresse de sa mère. Qu’il était bon de se sentir de nouveau protégée ! Dans cette formidable lumière, on se sentait si près des esprits du bien qu’on en avait les larmes aux yeux.

Soudain, la cloche annonça la fin des dévotions.

Comme les autres, Jennsen se releva lentement, la tête encore dans les nuages.

Un sanglot lui échappa, sans doute parce que toute l’atroce réalité de la vie lui revenait d’un coup à la mémoire.

— Il y a un problème ? demanda le soldat qui patrouillait au milieu des fidèles.

La brodeuse passa un bras autour des épaules de Jennsen.

— Elle vient juste de perdre sa mère, expliqua-t-elle simplement.

— Je suis désolé, ma dame, dit le soldat, très mal à l’aise. Toutes mes condoléances, à vous et à votre famille…

Dans les yeux bleus de l’homme, Jennsen vit qu’il était parfaitement sincère.

Stupéfiée, elle regarda le tueur en cuirasse du seigneur Rahl continuer paisiblement sa patrouille. De la compassion chez un assassin ? S’il avait su qui était Jennsen, il l’aurait livrée sans remords à une bande de bourreaux sadiques !

Jennsen posa la tête sur l’épaule de la marchande et pleura en mémoire de sa mère, dont la chaleur et la tendresse lui manquaient tant.

Elle ne se remettait toujours pas de son deuil. Et maintenant, en plus de tout, elle était morte d’inquiétude pour Sebastian.

Chapitre 18

Jennsen remercia la marchande de coussins brodés et s’éloigna dans le grand corridor. Après quelques minutes, elle s’avisa qu’elle ne connaissait même pas le nom de sa nouvelle amie. Mais ça n’avait aucune importance. Ayant chacune aimé et perdu leur mère, elles savaient ce que ça signifiait, et partageaient les mêmes sentiments.

À présent que les dévotions étaient terminées, les murs de marbre du palais renvoyaient de nouveau l’écho des bruits de la vie quotidienne – et on entendait même des éclats de rire un peu partout, un détail qui ne cadrait pas avec les souvenirs de Jennsen…

Les gens étaient retournés à leurs occupations, qu’ils fussent des marchands, des clients ou de simples visiteurs. Les gardes patrouillaient et les employés du palais, la plupart en livrée aux couleurs claires, transportaient des messages ou s’affairaient à résoudre des problèmes qui dépassaient de loin l’imagination de Jennsen.

En marchant, elle vit une équipe d’ouvriers occupés à réparer les charnières de la lourde porte de chêne qui défendait un couloir latéral.

Le personnel d’entretien s’était également remis au travail, briquant, lavant et polissant sans relâche. Jadis, la mère de Jennsen avait fait partie de ces équipes. Travaillant dans les zones du palais interdites au public, elle s’occupait des salles de réunion, des quartiers des fonctionnaires de haut rang et – hélas ! – des appartements du seigneur Rahl.

Après avoir déclamé les dévotions pendant une petite éternité, Jennsen avait l’esprit reposé et clair, comme si elle venait de faire une bonne sieste. Grâce à ce calme et à cette fraîcheur intellectuelle, elle avait trouvé une solution. Oui, désormais, elle savait ce qu’elle devait faire.

Elle accéléra le pas, refaisant en sens inverse le chemin qui l’avait conduite jusqu’à la cour de dévotions. Il n’y avait pas de temps à perdre, elle le savait…

Sur les balcons, au-dessus de sa tête, les résidents du Palais du Peuple allaient et venaient en jetant des coups d’œil curieux aux visiteurs qui arpentaient le grand couloir et s’émerveillaient presque à chaque pas.

Fendant la foule les yeux baissés, Jennsen avançait dans une bulle de concentration et de détermination.

Sebastian lui avait appris qu’il ne fallait pas courir quand on ne voulait pas éveiller les soupçons des gens. Pour passer inaperçu, avait-il dit, il fallait se comporter le plus normalement possible. Malgré tout ce qu’il savait, le palais était un endroit si dangereux qu’il avait fini par se faire capturer. Si Jennsen attirait l’attention sur elle, des soldats l’interpelleraient, découvriraient son identité, et…

Non, il ne fallait pas qu’elle pense à ça !

Jennsen voulait que Sebastian soit de nouveau à ses côtés. Elle avait peur pour lui, et cette angoisse lui donnait le courage d’agir. Il fallait à tout prix qu’elle l’arrache aux griffes des soldats d’harans. Avec chaque minute qui passait, ces monstres risquaient de faire davantage de mal à son ami.

S’ils le torturaient, Sebastian risquait de craquer. Et s’il avouait qu’il était un espion, on le condamnerait à mort sans autre forme de procès. À l’idée qu’il soit exécuté, Jennsen sentait sa tête tourner comme si elle allait s’évanouir. Sous la torture, on pouvait confesser n’importe quoi, y compris des crimes imaginaires… Si ses geôliers décidaient de le soumettre à la question, Sebastian n’aurait pas une chance de s’en tirer. Penser qu’il subissait peut-être des horreurs en ce moment même désespérait Jennsen.

Elle devait le sauver !

Pour cela, il lui fallait l’aide de la magicienne. Si Althea lui lançait un sort de protection, elle pourrait tenter de secourir Sebastian. Althea accepterait, il ne pouvait pas en être autrement. Surtout quand la vie d’un jeune homme innocent était dans la balance.

Jennsen atteignit le grand escalier. Des visiteurs en sortaient encore, le souffle court après la longue et pénible ascension. À cette heure de la journée, très peu de gens avaient déjà entrepris de redescendre les marches.

Debout sur le palier, une main sur la rampe de marbre, Jennsen regarda autour d’elle pour s’assurer qu’on ne l’avait pas suivie et que personne ne la regardait. Même si elle brûlait d’envie de courir, elle parvint à jouer à la visiteuse que rien ne pressait particulièrement.

Certaines personnes la regardaient, constata-t-elle, mais sans lui accorder plus d’attention qu’aux autres badauds. Et pour l’instant, aucune patrouille de gardes n’était à proximité.

Jennsen commença à descendre les marches le plus vite possible, mais sans trahir qu’elle s’occupait d’une affaire de vie ou de mort.

La vie ou la mort de Sebastian… Car sans elle, il était perdu.

Au début, elle pensait que descendre serait plus facile que monter. Après quelques centaines de marches, elle constata que c’était une illusion. Les mollets en feu, elle se força à continuer, consciente que chaque minute comptait si elle voulait sauver Sebastian.

Lorsqu’on ne la regardait pas, la jeune femme descendait les marches deux à deux. Quand elle passait devant un poste de garde, elle tentait d’avancer dans le sillage de petits groupes de promeneurs, afin de passer plus facilement inaperçue.

Lorsqu’elle traversait un palier, les gens assis sur les bancs la remarquaient à peine. Alors qu’ils mangeaient de la tourte à la viande – souvent arrosée de bière –, ce que faisaient les autres visiteurs ne les intéressait pas le moins du monde.

S’ils avaient su que la demi-sœur du seigneur Rahl était parmi eux…

Jennsen continua à descendre, les jambes de plus en plus douloureuses, mais elle refusa de s’accorder du repos et ne renonça pas à aller un peu plus vite chaque fois que c’était possible. Quand elle aborda une volée de marches absolument déserte, elle s’autorisa à courir, mais ralentit le pas dès qu’elle aperçut un couple qui gravissait l’escalier bras dessus bras dessous en bavardant gaiement.

Plus on descendait, plus l’air devenait frisquet. À un niveau où les gardes grouillaient davantage que les mouches dans une étable au printemps, un des soldats regarda Jennsen dans les yeux et lui sourit. D’abord pétrifiée de terreur, la jeune femme s’avisa que le garde lui avait souri comme un homme qui trouve une femme attirante, pas comme un tueur qui tente d’hypnotiser sa proie.

Elle sourit à son tour, poliment mais sans trop de chaleur, afin de ne pas encourager le séducteur en puissance. Puis elle resserra les pans de son manteau autour d’elle et s’engagea dans l’escalier suivant. Quand elle jeta un coup d’œil par-dessus son épaule, elle vit que le soldat, debout au sommet des marches, la regardait s’éloigner. Voyant qu’elle avait tourné la tête, il lui sourit de nouveau, lui fit un petit signe de la main et retourna vaquer à ses occupations.

Cédant à la panique, Jennsen dévala les marches, déboula sur un palier, passa en trombe devant les diverses boutiques et les visiteurs assis sur des bancs et fonça vers la volée de marches suivante. Voyant que presque tout le monde la regardait, elle cessa de courir et continua à avancer d’une démarche sautillante, histoire de laisser penser qu’elle avait dans les jambes les démangeaisons typiques de la jeunesse.

Cette tactique fonctionna à merveille. La prenant pour une jeune femme qui débordait d’énergie et devait en évacuer le trop-plein, les visiteurs ne lui accordèrent plus la moindre attention. Contente de sa trouvaille, Jennsen la réutilisa plusieurs fois, ce qui lui permit de descendre un peu plus rapidement que prévu.

Le souffle un peu court, elle atteignit enfin le tunnel d’entrée éclairé par des torches. Avant de passer devant les gardes du portail, elle emboîta le pas à un couple d’âge mûr, pour faire croire qu’elle était une fille en promenade avec ses parents.

L’homme et la femme menaient un débat enflammé au sujet d’un ami qui venait d’ouvrir au palais une boutique de perruquier. L’épouse pensait que c’était un marché plein d’avenir. Le mari soulignait que leur ami, si les ventes se multipliaient, serait très vite à court de vendeurs de cheveux, et qu’il perdrait trop de temps à se procurer cette indispensable matière première.

Comment pouvait-on parler d’idioties pareilles alors qu’un innocent venait d’être capturé, devait être torturé en ce moment et serait sans doute bientôt exécuté ? Pour Jennsen, le Palais du Peuple était un piège mortel, et rien d’autre. Et elle devait secourir Sebastian au plus vite.

L’homme et la femme ne remarquèrent pas l’inconnue qui marchait derrière eux, la tête baissée. Et comme prévu, les gardes crurent avoir affaire à une innocente famille.

Dehors, le froid coupa le souffle à Jennsen. Et après avoir évolué si longtemps à la lumière des lampes, elle fut aveuglée par celle du jour. Dès qu’elle fut entrée dans le marché en plein air, elle abandonna ses « parents » et se lança à la recherche d’Irma, la vendeuse de saucisses.

Tendant le cou, Jennsen essaya de repérer le foulard rouge tandis qu’elle avançait entre les rangées de boutiques. Après ce qu’elle avait aperçu au palais, tout ce qui lui avait paru splendide, quelques heures plus tôt, lui semblait maintenant minable. De sa vie, elle n’avait jamais vu quoi que ce fût de comparable au Palais du Peuple. Comment un endroit si beau pouvait-il être le fief de la maison Rahl, ce nid d’assassins et de monstres ?

Un colporteur aborda soudain Jennsen.

— Des charmes pour la petite dame ? lança-t-il. (La jeune femme recula, car l’haleine du bonhomme empestait.) Un porte-bonheur ? Une amulette magique ? Pour un sou d’argent, ça ne peut pas faire de mal !

— Non, merci, je n’ai besoin de rien.

Le type ne lâcha pas si facilement sa proie.

— Ma dame, un sou d’argent, ce n’est rien.

Jennsen résista à l’envie de faire un croche-pied à cet importun.

— Non, merci ! S’il vous plaît, laissez-moi tranquille !

— Un sou de cuivre, peut-être ?

— Non !

Jennsen avait beau pousser l’homme chaque fois qu’il la collait de trop près, il revenait inlassablement à l’assaut, lui infligeant son sourire édenté.

— Ce sont de bons charmes, ma dame. (Le colporteur barra à demi le passage à Jennsen, qui tentait toujours d’apercevoir le foulard rouge.) Ils vous porteront chance.

— Non ! Combien de fois devrai-je le répéter ? (Manquant se prendre les pieds dans ceux de l’importun, Jennsen le poussa sans ménagement.) S’il vous plaît, fichez-moi la paix !

La jeune femme soupira de soulagement quand le colporteur l’abandonna pour se ruer sur une nouvelle victime, un homme d’âge moyen à qui il tenta également de vendre un charme pour un sou d’argent.

Au fond, c’était assez amusant… Ce colporteur voulait lui vendre de la magie et elle l’avait éconduit parce qu’elle était pressée d’aller en acheter chez quelqu’un d’autre.

Alors qu’elle passait devant un étal où étaient exposées des barriques de vin, Jennsen s’arrêta net. Elle reconnut les trois frères, l’un servant un gobelet à un client pendant que les deux autres déchargeaient un tonneau plein de leur chariot, mais…

… Mais il n’y avait plus trace d’Irma. L’emplacement était vide. Où avait filé la marchande de saucisses – avec les chevaux et Betty ?

Paniquée, Jennsen parvint à peine à attendre que le client soit parti avant de prendre par le bras le vendeur de vin.

— S’il vous plaît, savez-vous où est Irma ?

— La dame aux saucisses ? demanda l’homme.

— Oui, elle-même ! Où est-elle ? Avec toutes les saucisses qu’elle devait vendre, elle ne peut pas être déjà partie !

Le vendeur de vin sourit.

— D’après elle, être à côté de nous l’a aidée à écouler son stock à une vitesse record. Elle n’avait jamais vu ça, à l’en croire…

— Elle est partie…, gémit Jennsen.

— Oui, et c’est bien dommage… Ses produits nous ont également beaucoup aidés à vendre notre vin. Surtout les saucisses de chèvre épicées, qui donnaient la pépie aux clients.

— Les… quoi ? s’étrangla Jennsen.

Le sourire de l’homme s’effaça.

— Les saucisses… Vous avez un problème, ma dame ? On dirait qu’un esprit sorti du royaume des morts vient de vous taper sur l’épaule…

— Qu’avez-vous dit ? Des saucisses… de chèvre… ?

L’homme acquiesça, l’air soucieux.

— Parmi d’autres, oui… J’ai tout goûté, mais ce sont celles-là que j’adore. (Il désigna ses frères, dans son dos.) Joe préfère la variété au bœuf, et Clayton aime mieux le porc. Moi, ce sont les saucisses de chèvre épicées…

Jennsen frissonnait, et ce n’était pas à cause du froid.

— Où est-elle ? Je dois trouver Irma !

Le marchand passa une main dans ses cheveux blonds en bataille.

— Désolé, mais je ne peux rien vous dire… Elle vient ici pour vendre ses saucisses, et tout le monde la connaît, mais simplement de vue, comme nous nous connaissons tous. C’est une femme agréable, toujours souriante et aimable…

Jennsen sentit des larmes glacées rouler le long de ses joues.

— Mais où vit-elle ? Il me faut son adresse, parce que je dois absolument la retrouver.

Le marchand prit Jennsen par le bras, comme s’il avait peur qu’elle s’écroule.

— Navré, ma dame, mais je ne peux pas vous aider. Quel est votre problème, exactement ?

— Cette femme a nos chevaux… Et Betty.

— Betty ?

— Ma chèvre. Nous l’avons payée pour qu’elle veille sur nos animaux jusqu’à notre retour.

— Ah !… (L’homme parut désolé de n’avoir rien à dire à son interlocutrice.) Ses saucisses se sont vendues à toute vitesse, aujourd’hui… D’habitude, il lui faut jusqu’au soir pour écouler sa production, mais nous avons tous des hauts et des bas, dans nos métiers. Quand elle a eu tout vendu, elle est restée avec nous un bon moment, à parler de tout et de rien. Puis elle a soupiré qu’il était temps de rentrer chez elle.

Jennsen tenta de réfléchir, mais on eût dit que le monde tournait follement autour d’elle. Désorientée, ne sachant que faire, elle ne s’était jamais sentie aussi seule de sa vie.

— S’il vous plaît, dit-elle, des sanglots dans la voix, vous voulez bien me louer un de vos chevaux ?

— Et comment rentrerions-nous à la maison, si je fais ça ? De plus, ce sont des bêtes d’attelage, ma dame. Nous n’avons pas de selle, et…

— Je vous en prie ! J’ai de l’or, si c’est une affaire de paiement.

Jennsen porta une main à sa ceinture… et ne trouva pas sa bourse remplie de pièces d’or et d’argent. Écartant son manteau, elle chercha, et, près du couteau, vit un tout petit morceau de lanière de cuir coupée avec une précision de chirurgien.

— Ma bourse… Elle n’est plus là… Mon argent a disparu…

L’air accablé, le marchand regarda la pauvre femme détacher le moignon de lanière de sa ceinture.

— Dans le coin, beaucoup de voleurs tournent autour des proies innocentes…

— Mais j’ai besoin de cet argent !

L’homme ne dit rien.

Jennsen regarda derrière elle et tenta de repérer le colporteur. Maintenant, tout lui paraissait clair. Ce sale type l’avait bousculée puis serrée de près pendant qu’elle marchait. Tandis qu’il la distrayait avec ses boniments, il l’avait délestée de sa bourse. Elle n’aurait même pas pu dire à quoi il ressemblait, sinon qu’il était miteux et mal lavé. Une description qui correspondait hélas à des dizaines de traîne-misère.

Mieux valait être réaliste : elle n’avait aucune chance de le retrouver.

— Non, non…, gémit-elle, abattue. (Elle se laissa glisser sur le sol, devant l’étal des marchands de vin.) Il me faut un cheval. Par les esprits du bien, j’ai besoin d’un cheval !

L’homme versa du vin dans un gobelet, fit le tour de son étal et s’agenouilla à côté de Jennsen.

— Buvez ça…

— Je n’ai pas d’argent…

— C’est gratuit ! (Le marchand sourit, dévoilant des dents étincelantes.) Et ça fait toujours du bien. Allez, videz-moi ce gobelet !

Les deux autres hommes, Joe et Clayton, de solides gaillards blonds comme les blés, se tenaient de l’autre côté de l’étal, l’air désolés pour la femme dont leur frère s’occupait avec tant de dévouement.

Le marchand fit boire Jennsen, qui avala à peine quelques gouttes de vin, parce qu’il n’était pas aisé de déglutir en sanglotant.

— Pourquoi vous faut-il un cheval, ma dame ?

— Je dois aller chez Althea.

— La vieille magicienne ?

Jennsen acquiesça, puis elle essuya le vin qui avait coulé sur son menton.

— Elle vous a invitée ?

— Non, mais je dois y aller quand même…

— Pourquoi ?

— Une affaire de vie ou de mort. Si Althea ne m’aide pas, un homme risque d’être tué.

Le gobelet toujours à la main, le marchand prit pour la première fois le temps d’examiner Jennsen, et il aperçut ses mèches de cheveux roux, sous sa capuche. Pensant qu’elle cesserait peut-être de pleurer s’il la laissait seule, il se leva et alla rejoindre ses frères.

La jeune femme, déjà inquiète pour Sebastian, se rongeait maintenant les sangs pour Betty. Bien plus qu’une chèvre, c’était son amie d’enfance et son dernier lien avec sa mère. Si elle vivait encore, la pauvre bête se sentait sûrement seule et abandonnée. Jennsen aurait donné n’importe quoi pour la voir agiter joyeusement la queue.

Mais elle devait cesser de s’apitoyer ainsi sur elle-même et sur les autres ! Pleurnicher comme une gamine ne la conduirait nulle part. Elle devait agir ! Près du palais de Richard Rahl, elle ne pouvait pas espérer obtenir de l’aide – surtout depuis qu’elle n’avait plus d’argent. Elle n’avait personne sur qui compter, à part Sebastian, qui était totalement incapable de l’aider. Désormais, tout dépendait d’elle, et passer son temps à pleurer n’était pas une option. Sa mère ne lui avait sûrement pas appris à baisser les bras à la première difficulté.

Pour l’instant, elle ignorait comment sauver Betty, mais elle savait que faire pour tenter de secourir Sebastian. C’était une mission importante, et elle devait l’accomplir.

Pour ça, il fallait cesser de gaspiller un temps précieux.

Jennsen se leva, essuya furieusement ses larmes et mit une main en visière pour ne pas être éblouie. Étant restée assez longtemps au palais, elle estimait qu’on devait être en fin d’après-midi. En se fiant à la position du soleil, à ce moment de la journée, il lui fut facile de déterminer où était l’ouest.

Si elle avait eu Rouquine, ce voyage aurait été un jeu d’enfant. Et sans le voleur, elle aurait pu louer ou acheter un autre cheval.

Mais pleurer sur le lait renversé ne menait à rien. Jennsen devrait marcher, voilà tout…

— Merci pour le vin, dit-elle au marchand qui la regardait d’un air inquiet.

— De rien…, dit l’homme, les yeux baissés.

Quand Jennsen s’éloigna, il sembla trouver le courage d’agir. Jaillissant de derrière son étal, il la rattrapa et la prit par le bras.

— Un moment, ma dame ! Qu’avez-vous donc l’intention de faire ?

— La vie d’un homme dépend de moi. Il faut que j’aille chez Althea. Je n’ai pas le choix.

— De quel homme s’agit-il ? Et en quoi sa survie peut-elle être liée à Althea ?

Jennsen soutint le regard bleu de l’homme et dégagea doucement son bras. Ce colosse blond à la mâchoire carrée la faisait terriblement penser aux assassins de sa mère.

— Désolée, mais je dois y aller…

Jennsen avança, tenant d’une main sa capuche afin que le vent ne la rabatte pas. Refusant d’abandonner, le marchand de vin la rattrapa et la prit de nouveau par le bras pour la forcer à s’arrêter.

— Vous avez de l’eau et des vivres ? demanda-t-il tandis que la jeune femme le foudroyait du regard.

Jennsen dut ravaler ses larmes de rage.

— Tout est avec les chevaux ! Irma a tout ce qui m’appartient, à part mon argent, qui est entre les mains d’un voleur !

— Donc, vous n’avez rien…

Une simple constatation, pas une question…

— Si, ma volonté et la certitude que je fais ce qu’il faut !

— Et vous envisagez d’aller à pied chez Althea, en plein hiver, sans nourriture ni eau ?

— J’ai passé la plus grande partie de ma vie dans la forêt. On y apprend à survivre…

Jennsen tenta de se dégager, mais cette fois, l’homme ne la lâcha pas.

— C’est possible, mais les plaines d’Azrith sont bien pires que la forêt… Vous n’y trouverez pas d’abri et pas l’ombre d’une brindille pour allumer un feu. Après le coucher du soleil, il y fait aussi froid que dans le cœur du Gardien. Si vous ne vous alimentez pas, la mort viendra vite…

Jennsen se débattit et parvint à se libérer.

— Je n’ai pas le choix, vous dis-je ! Cette notion vous dépasse sans doute, mais il existe des choses qu’on doit faire, y compris au risque de sa vie. Sinon, l’existence ne vaut pas la peine d’être vécue.

Avant que le marchand puisse l’en empêcher, Jennsen se lança dans la foule qui circulait entre les étals. Jouant des coudes pour se frayer un chemin, elle passa devant des boutiques qui proposaient de délicieux plats cuisinés. Des merveilles qu’elle ne pouvait plus se payer !

Depuis la saucisse, le matin, elle n’avait plus rien avalé.

Tant pis ! Sebastian était en danger, et rien d’autre ne comptait.

Jennsen s’engagea sur la première route menant à l’ouest qu’elle croisa. Alors que les derniers rayons du soleil jouaient sur son visage, elle repensa au moment passé dans la cour de dévotions, au palais, et s’étonna que cette expérience lui ait tellement rappelé la tendresse de sa mère.

Chapitre 21

S’accrochant à la racine, Jennsen luttait de toutes ses forces pour échapper à une mort certaine.

Le serpent enroulé autour de sa jambe tira, la força à lâcher sa racine et la retourna sur le côté. Elle tendit les bras, désespérée, pour tenter de trouver une autre prise au bord de l’eau. Du bout des doigts, elle détecta une deuxième racine et parvint à fermer une main dessus.

À l’instant où le serpent allait l’entraîner sous l’eau, elle parvint à fermer son autre main sur la racine.

La tête du reptile jaillit des profondeurs du marécage pour venir inspecter de plus près sa proie récalcitrante.

Jennsen n’avait jamais vu un serpent de cette taille ! Ce qu’elle apercevait de son immense corps couvert d’écailles vertes brillait à la chiche lumière qui filtrait de la frondaison. Ce monstre était incroyablement musclé. Les bandes noires qui barraient ses yeux jaunes donnaient l’impression qu’il portait un masque, et la langue rouge qui jaillissait de sa gueule ressemblait à une lame ensanglantée.

L’énorme tête verte du reptile remonta le long du ventre de Jennsen, passa entre ses seins puis vint étudier son visage.

La jeune femme cria de terreur. En réponse, le serpent la serra plus fort, tentant de l’entraîner plus profondément sous l’eau. Jennsen s’accrocha à la racine avec l’énergie du désespoir et essaya de se tirer au sec. Mais le reptile était trop fort et beaucoup trop lourd.

La jeune femme voulut battre des jambes, mais son adversaire lui immobilisait à présent les deux. L’étau vivant se resserrait et l’issue semblait inévitable. Respirant déjà de l’eau fétide qui la faisait tousser, Jennsen serait bientôt à bout de forces.

La panique s’empara d’elle. Une ennemie aussi impitoyable et dangereuse que le reptile qui prévoyait de la dévorer.

Elle avait besoin de son couteau ! Mais pour le dégainer, elle devrait lâcher la racine. Dans ce cas, le serpent l’attirerait sous l’eau et elle serait noyée avant d’avoir pu se servir de son arme.

Lâche la racine d’une main ! se dit Jennsen. Oui, une seule suffirait. Pour prendre le couteau, elle n’avait pas besoin de plus. C’était faisable…

Mais le reptile se contractait, la tirant vers la mort, et elle ne pouvait convaincre les doigts de sa main droite de s’ouvrir. Son cerveau leur en donnait l’ordre, mais ils serraient de plus en plus fort leur dernier lien avec la surface.

La tête plate du serpent sortit de l’eau puis recommença à glisser le long de la poitrine de Jennsen.

La jeune femme se concentra, serra la racine de la main gauche aussi fort que si elle avait voulu la broyer et s’obligea à ouvrir les doigts de la droite. L’instinct de survie prenant le dessus sur la panique, elle réussit à lâcher la racine et à glisser la main vers son manteau. Mais le tissu humide refusa de s’écarter. Affolée, Jennsen chercha à tâtons un bouton…

La tête du serpent appuya de plus en plus lourdement sur sa poitrine. Pour en finir, le reptile allait sans doute s’enrouler autour du torse de sa victime afin de l’étouffer…

Jennsen rentra l’estomac et poussa très fort avec ses doigts pour les glisser sous le corps écailleux du monstre qui lui entourait déjà la taille. Si elle ne parvenait pas à dégainer son couteau, la fin ne tarderait plus.

Agacé que sa proie se débatte, le serpent l’emprisonna un peu plus, lui plaquant le bras droit contre le flanc.

Jennsen tenait toujours la racine de la main gauche. Mais avec le simple poids de la créature, sans parler de la traction, elle savait que son épaule ne tarderait pas à se disloquer. Pourtant, lâcher prise, elle en avait conscience, serait la plus grosse (et la dernière) erreur de sa vie. Hélas, la douleur était trop violente. Le serpent tirait trop fort. Encore quelques secondes, et la peau de Jennsen se détacherait de ses doigts…

Bien qu’elle luttât de toutes ses forces, la jeune femme sentit qu’elle lâchait prise. La douleur lui arrachant des larmes, elle ouvrit en grand la main gauche.

Aussitôt, elle s’enfonça dans l’eau noire. Mais quand ses pieds touchèrent le fond, l’instinct de survie prit de nouveau le contrôle de son esprit, et elle n’empêcha pas ses jambes de se plier pour mieux prendre de l’élan.

La terreur décuplant ses forces, Jennsen déplia les jambes et se propulsa comme une flèche vers le haut. Crevant la surface, elle inspira à fond et, dans la même fraction de seconde, ferma de nouveau sa main gauche sur la racine providentielle.

Le serpent se contorsionna, la forçant à se tourner sur le dos. Son épaule gauche lui faisant atrocement mal, la jeune femme hurla à s’en casser les cordes vocales.

Mais pour la contraindre à changer de position, le reptile avait un bref instant relâché sa pression sur la taille de Jennsen, lui offrant une minuscule ouverture dans laquelle elle s’engouffra.

Juste ce qu’il lui fallait pour dégainer son arme !

Alors que l’énorme gueule à la langue rouge avançait de nouveau vers son visage, Jennsen leva le couteau, la pointe orientée vers la mâchoire du reptile.

La créature se pétrifia comme si elle identifiait la menace. Un bref instant, les deux adversaires se toisèrent du regard.

Même si elle n’avait plus aucune chance de s’en tirer, à présent, Jennsen était heureuse de sentir dans sa paume la garde en argent de l’arme.

Coincée dans l’eau et écrasée par le poids du serpent, elle n’avait aucun moyen de renverser la situation. De plus, elle était épuisée, et ses deux bras la torturaient à force d’avoir été tordus et étirés. Avec tous ces handicaps, se débarrasser d’un reptile si grand et si puissant ne serait pas possible. Même sur la terre ferme, cela aurait été un exploit…

Sondant le regard jaune du serpent, Jennsen se demanda s’il était venimeux. Elle n’avait pas aperçu de crochets, mais ça ne voulait rien dire.

Si le reptile tentait de la mordre au visage, serait-elle assez rapide pour esquiver l’attaque ?

— Je suis désolée de t’avoir marché dessus, souffla Jennsen.

Bien entendu, elle n’espérait pas que le serpent la comprenne. Mais elle raisonnait à voix haute, peut-être pour se donner du courage.

— Chacun de nous a terrorisé l’autre…

Le serpent ne bougea pas. La pointe du couteau était à quelques pouces de sa gorge, et il avait compris, à l’évidence, que ce combat risquait de se solder par une mortelle égalité. Était-il capable de renoncer à une proie dans des conditions pareilles ? À même de comprendre que ni l’un ni l’autre n’avait rien à gagner dans cette affaire ?

Jennsen était dans l’eau, donc sur le territoire de son adversaire. Avec le couteau, elle pouvait tuer le reptile, mais ça ne l’assurerait en aucun cas de s’en tirer vivante. Quand le poids de la créature morte finirait par l’entraîner sous l’eau, elle se noierait à coup sûr.

— Lâche-moi, dit-elle d’un ton très calme et très ferme. Sinon, je vais être obligée de te tuer.

Histoire de mieux se faire comprendre, Jennsen approcha la pointe de son arme de la peau du serpent. Rompre le combat serait préférable pour les deux belligérants, désormais. Mais il fallait que la créature à sang froid le saisisse aussi…

La pression se fit moins forte autour des jambes de la jeune femme. Puis la tête du reptile recula de quelques pouces.

Jennsen ne baissa pas son arme, prête à frapper au moindre signe de traîtrise. Mais le serpent la lâcha complètement, recula et disparut sous l’eau.

Dès qu’elle eut récupéré sa liberté de mouvement, la jeune femme se hissa sur la terre ferme. Sans lâcher son arme, elle resta un moment à quatre pattes, se laissant le temps de reprendre son souffle et de se calmer un peu.

Pourquoi le serpent l’avait-il libérée ? Parce qu’il avait compris que cette situation était une impasse ? Jennsen l’ignorait, et elle ne savait pas non plus si la même tactique avait une chance de marcher un autre jour et dans un endroit différent. Mais aujourd’hui, ça avait fonctionné, et elle murmura une courte prière pour remercier les esprits du bien.

Après s’être levée sur des jambes tremblantes, Jennsen essuya du dos de sa main gauche les larmes de terreur qui ruisselaient sur ses joues. Puis elle regarda les eaux noires qu’elle venait de traverser. La méthode qui consistait à passer de racine en racine n’était pas mauvaise, mais pour le retour, elle devrait se munir d’un long bâton qui l’aiderait à marcher et lui permettrait de distinguer les serpents des racines avant de poser le pied dessus…

Le souffle toujours un peu court, Jennsen songea au chemin qu’il lui restait à parcourir. Elle n’avait pas encore trouvé la maison de la magicienne, et voilà qu’elle pensait déjà au retour ! Au lieu de se lamenter sur son sort et de lambiner, elle devait se mettre en mouvement ! Sebastian avait besoin de son aide, et chaque seconde comptait…

Trempée jusqu’aux os, Jennsen se remit en route. Par bonheur, il faisait chaud dans ce marécage, même en plein hiver. Au moins, elle ne risquerait pas de mourir de froid.

Quand elle avait fui de chez elle avec Sebastian, après la mort de sa mère, elle était mouillée aussi, se souvint-elle. Et même par un temps moins clément, elle avait réussi à s’en sortir vivante.

Dans cette partie du marécage, des bandes de terre à peu près sèche émergeaient de la boue pratiquement partout. Ce « sol » n’était pas vraiment très ferme, mais le réseau de racines entrelacées qui le soutenait le rendait assez résistant pour supporter le poids de la jeune femme.

Les parties submergées, peu fréquentes, n’étaient pas assez profondes pour présenter un danger. Instruite par l’expérience, Jennsen les négocia néanmoins très prudemment, surtout dès qu’une racine lui semblait avoir la taille ou la forme d’un serpent.

Les reptiles aquatiques comptaient parmi les plus dangereux. Et le venin d’un serpent – même long de dix pouces – pouvait tuer un être humain en quelques minutes. Comme avec les araignées, la taille n’avait pas beaucoup d’importance…

Jennsen atteignit un endroit où de la vapeur jaillissait des fissures qui constellaient le sol. Des dépôts jaunâtres entouraient ces crevasses, et l’odeur qui en montait prit la jeune femme à la gorge. Craignant de mourir étouffée si elle insistait, elle dut contourner cette zone en se frayant un chemin dans un rideau de végétation dense et hérissée d’épines.

Utilisant son couteau, elle parvint à couper assez de branches pour se ménager un étroit sentier le long d’une muraille rocheuse. Progressant sur cette sorte de corniche, elle contourna une mare d’eau sombre dont la surface ondula tant qu’elle en resta à proximité, comme si quelque chose, dans cet étang, attendait qu’elle trébuche pour se jeter sur elle.

Son couteau au poing, Jennsen fit attention à ne pas poser les pieds n’importe où et garda en permanence un œil sur la mare, au cas où un monstre en surgirait.

À tout hasard, elle jeta un gros caillou dans l’eau, mais la créature invisible qui la suivait n’en fut pas effrayée et ne la lâcha pas d’un pouce jusqu’à ce qu’elle ait atteint un endroit, presque au bout de l’étang, où elle put monter sur une sorte de tertre et progresser bien plus rapidement au milieu de grandes plantes aux larges feuilles vertes.

Jennsen aurait pu croire qu’elle avançait dans un champ cultivé, s’il n’y avait pas eu la taille démesurée des « épis » et les ombres fugitives qu’elle apercevait de temps en temps devant elle. Des prédateurs ? Probablement, et d’après ce qu’elle devinait de leur taille, la jeune femme n’avait aucune envie d’en apprendre plus sur eux.

Le « champ » céda de nouveau la place à une végétation sauvage et difficilement pénétrable. Jouant du couteau, Jennsen progressa avec une lenteur qui lui donna envie de hurler. Le temps passait, et elle n’était toujours pas arrivée à destination…

Quand elle atteignit un terrain relativement découvert, Jennsen accéléra le pas. Elle errait dans ce marécage depuis des heures.

À coup sûr, midi avait sonné depuis longtemps.

Selon Tom, en passant par l’arrière du marécage, il fallait une demi-journée pour atteindre la maison de la magicienne. Jennsen marchait depuis plus longtemps que ça, elle l’aurait juré. Avait-elle raté la demeure d’Althea ? Après tout, elle ignorait quelle était la taille de ce marécage. Donc, elle avait pu passer près de la maison sans la voir. Et dans ce cas, elle risquait de devoir tourner en rond pendant des heures.

Et si elle ne trouvait rien, que ferait-elle ? L’idée de passer la nuit dans cet endroit maudit ne lui disait rien qui vaille. Après le coucher du soleil, quel monstre risquait d’émerger des broussailles ? Et avec l’humidité ambiante, allumer un feu serait probablement impossible.

Rester ici toute une nuit sans lumière ? Pas question…

Quand elle sortit enfin de la jungle humide et déboucha sur la rive d’un grand lac, Jennsen marqua une petite pause pour reprendre son souffle. Ici, des arbres au tronc énorme émergeaient de l’eau et s’élançaient vers les cieux où ils composaient une sorte de dôme vert du plus bel effet.

Au-dessus du lac, la lumière était un peu plus vive que dans le reste du marécage. Sur la droite, une muraille rocheuse parfaitement lisse jaillissait de l’eau, formant un obstacle infranchissable.

Jennsen inspecta la rive, sur la gauche, et fut surprise d’y apercevoir des empreintes. S’agenouillant, elle les étudia et déduisit qu’elles avaient été faites par un homme – une affaire de taille et de profondeur. Mais elles n’étaient pas récentes, en tout cas…

Suivant cette piste, Jennsen trouva à plusieurs endroits des petits tas d’écailles de poisson. Le pêcheur avait nettoyé ses prises sur place…

Encouragée par ces différents indices, la jeune femme marcha à grandes enjambées jusqu’au bout du lac, où elle trouva un sentier qui serpentait entre des saules étroitement serrés les uns contre les autres. Parvenue au sommet de ce qui devait être une petite butte, elle sonda les environs et repéra une maison nichée dans une clairière, pas très loin de là. Une fumée noire sortait de la cheminée pour venir se mêler aux nuages qui dérivaient dans le ciel. À mieux y regarder, on avait même l’impression qu’elle les créait…

Dans la pénombre du marécage, la lumière qui brillait à une fenêtre, sur un côté de la demeure, semblait être un phare qui souhaitait la bienvenue à toutes les âmes égarées, désespérées, réprouvées et sans défense.

Comprenant qu’elle était au bout de son voyage, Jennsen versa quelques larmes de soulagement.

Puis elle pensa à Sebastian et se remit en chemin sans tarder. Avançant très vite entre les saules et quelques chênes, elle atteignit bientôt la maison.

Bâtie sur des fondations en pierre solidarisées avec du mortier, la demeure avait des murs en rondins de cèdre et un toit de tuiles muni d’un large auvent. Face à Jennsen, quelques marches donnaient accès à un balcon qui faisait tout le tour de la maison.

La jeune femme gravit l’escalier, marcha jusqu’à la façade du bâtiment et s’arrêta devant une porte flanquée par des colonnes de bois surmontées d’un fort joli portique. Un deuxième escalier descendait jusqu’à un chemin net et dégagé qui menait à la partie avant du marécage. Les visiteurs « invités » devaient arriver par là, devina Jennsen. Et après ce qu’elle avait enduré, ce chemin, à ses yeux, ressemblait à une voie royale.

Jennsen frappa, attendit à peine, et frappa de nouveau…

Elle allait frapper une troisième fois quand la porte s’ouvrit, dévoilant un homme assez âgé qui riva sur la jeune femme un regard surpris.

Les cheveux plus que grisonnants mais encore abondants, l’homme était d’une corpulence et d’un poids moyens. L’air distingué, il ne portait pas une tenue de trappeur, mais les vêtements d’excellente qualité d’un artisan prospère.

Avisant sa chemise décorée de petites feuilles d’or, Jennsen comprit qu’elle avait affaire au doreur Friedrich.

— Que faites-vous ici ? demanda-t-il d’un ton peu amical tout en étudiant Jennsen.

L’œil vif, il avait bien entendu repéré les cheveux roux, sous son capuchon.

— Je voudrais voir Althea, si c’est possible.

— Et comment êtes-vous arrivée chez moi ?

Voyant Friedrich regarder le chemin « officiel », Jennsen devina qu’il devait avoir un moyen de déterminer si quelqu’un l’avait récemment emprunté. Quand on savait y faire, c’était facile, et sa mère plaçait toujours des petits « pièges » autour de chez elles pour savoir si quelqu’un y était venu en leur absence.

— Je suis passée par l’arrière du marécage… En longeant le lac…

— Personne ne peut suivre ce chemin-là, pas même moi ! Vous mentez !

Jennsen n’en crut pas ses oreilles. Sans chercher à comprendre, ni lui demander la moindre explication, cet homme l’accusait d’être malhonnête.

— Non, c’est la vérité ! Je dois voir Althea, votre épouse, et c’est très urgent.

— Vous n’avez pas été invitée, donc, vous devez partir ! Et sans tarder, si vous ne voulez pas qu’il vous arrive malheur. Allez, fichez le camp !

— C’est une affaire de vie ou de mort. Je dois…

Jennsen se tut, car Friedrich venait de lui fermer la porte au nez.

Chapitre 22

Devant la porte fermée, Jennsen resta immobile comme une statue, incapable de savoir ce qu’elle devait faire – et tellement surprise qu’elle n’éprouvait pas l’ombre d’une émotion.

— Qui était-ce, Friedrich ? demanda une voix de femme à l’intérieur de la maison.

— Tu le sais très bien, répondit le doreur.

Son ton n’avait plus aucun rapport avec celui dont il avait usé pour éconduire Jennsen. À présent, il parlait avec tendresse, respect et douceur.

— Eh bien, laisse-la entrer…

— Mais Althea, tu ne peux pas…

— Laisse-la entrer, Friedrich, répéta la femme.

C’était un ordre, mais lui aussi plein de tendresse, de respect et de douceur.

Jennsen en frissonna de soulagement et oublia aussitôt la longue liste d’arguments qu’elle se préparait à réciter.

La porte s’ouvrit lentement. Friedrich regarda Jennsen avec l’expression d’un homme résolu à affronter bravement son destin.

— S’il vous plaît, entrez, Jennsen, dit-il avec une grande courtoisie.

— Merci, répondit la jeune femme d’une toute petite voix.

Comment pouvait-il connaître son nom ? se demanda-t-elle.

Une fois dans la maison, elle grava tous les détails dans sa mémoire. Malgré la chaleur qui régnait dans le marécage, un feu crépitait dans la cheminée, embaumant et asséchant l’atmosphère. Et plus que la chaleur, ce fut la sécheresse, après son séjour dans le marécage, que Jennsen trouva particulièrement agréable.

Le mobilier de très bonne qualité était orné de délicates sculptures – du travail de très bon artisan. La pièce principale, assez grande, était munie de deux fenêtres seulement, disposées face à face. Il y avait d’autres pièces, bien entendu. Dans une grande alcôve, Jennsen aperçut un établi sur lequel s’alignaient des outils rangés par ordre de taille.

Cette maison ne disait rien à la jeune femme. Était-ce là qu’elle avait rendu visite à Althea avec sa mère ? L’impression de familiarité lui venait davantage des visages que du lieu, il fallait bien le dire. Mais les décorations accrochées aux murs lui disaient quelque chose, et c’était un indice fiable, car une enfant aurait à coup sûr remarqué ces dizaines de petites sculptures d’oiseaux, de poissons et d’autres animaux qui pendaient à des ficelles ou étaient rangées sur des étagères. Oui, une petite fille aurait dévoré des yeux ces merveilles…

Certaines de ces figurines étaient peintes et d’autres restaient en bois brut, mais dans tous les cas, les détails tels que les plumes, les écailles ou les poils étaient reproduits avec une telle précision qu’on aurait cru avoir affaire à de véritables animaux transformés en sculptures miniatures par quelque sortilège.

Sur un mur, accroché assez bas, un miroir rond avait pour cadre un magnifique soleil scintillant dont les rayons étaient alternativement revêtus d’or fin et d’argent.

Près de la cheminée, un gros coussin rouge et jaune reposait sur le sol. Jennsen fut intriguée par l’étrange damier placé devant. Plus qu’un damier, d’ailleurs, il s’agissait d’une sorte de plateau de jeu orné d’une Grâce en relief dorée à l’or fin. Ce diagramme ressemblait à ceux que Jennsen avait appris à dessiner pour impressionner les gens. Mais celui-là, comprit-elle, avait un réel pouvoir.

Plusieurs petites pierres étaient empilées à côté…

Près de la cheminée, dans un magnifique fauteuil à haut dossier et aux accoudoirs sculptés, une femme aux grands yeux noirs et aux longs cheveux blond grisonnant regardait fixement Jennsen. Les mains posées sur les accoudoirs, elle suivait le tracé des sculptures du bout de ses longs doigts fins et délicats.

— Je suis Althea, dit-elle sans se lever.

Sa voix était agréable, mais on y reconnaissait la calme autorité d’une personne habituée à être obéie.

Jennsen fit une révérence.

— Maîtresse Althea, je vous prie d’excuser mon intrusion des plus inattendues…

— Il s’agit bien d’une intrusion, en effet… Mais quant à être inattendue, ma pauvre Jennsen…

— Vous connaissez mon nom ?

Jennsen avait posé sa question avant de mesurer à quel point elle était stupide. Cette femme était une magicienne. Rien ne se trouvait hors de portée de ses pouvoirs.

Althea eut un sourire qui illumina son visage pourtant austère.

— Je me souviens de toi… Quand on a rencontré quelqu’un comme toi, on ne l’oublie pas…

— Eh bien, merci…, fit Jennsen, même si elle n’était pas très sûre de ce que voulait dire Althea.

La magicienne sourit de plus belle et une lueur malicieuse dansa dans ses yeux.

— Tu es le portrait craché de ta mère, mon enfant ! S’il n’y avait pas les cheveux roux, je croirais être revenue à l’époque où je l’ai vue pour la dernière fois. Elle devait avoir exactement ton âge, à ce moment-là… Toi, tu n’étais pas plus haute que trois pommes.

Jennsen sentit qu’elle s’empourprait. En plus d’être sage et douce, sa mère avait été une femme extraordinairement belle. Être comparée à un tel modèle semblait excessif, même si la jeune femme savait qu’elle n’était pas désagréable à regarder…

— Et comment va-t-elle ? demanda la magicienne.

— Maman… Maman est morte… (Jennsen baissa les yeux.) Elle a été assassinée.

— Je suis désolé, dit Friedrich, qui se tenait derrière Jennsen. (Il lui tapota gentiment l’épaule.) Ce ne sont pas des paroles en l’air. J’ai connu ta mère, au palais, et c’était une femme de qualité.

— Qu’est-il arrivé ? demanda Althea.

— Ils ont fini par nous rattraper…

— De qui parles-tu ?

— Des soldats d’harans, bien entendu… Les hommes du seigneur Rahl. (Jennsen écarta les pans de son manteau pour montrer le couteau à Althea, puis elle se tourna assez pour que Friedrich le voie aussi.) J’ai pris cette arme à un de ces hommes…

Althea regarda un moment le couteau, puis elle leva les yeux sur son interlocutrice.

— Je suis navrée, mon enfant…

— Merci… Je suis venue pour vous avertir, maîtresse Althea. Votre sœur Lathea…

— L’as-tu vue avant sa mort ?

Jennsen en sursauta de surprise.

— Oui, mais…

Althea secoua tristement la tête.

— La pauvre chérie… Comment se portait-elle ? Je veux dire, avait-elle une vie agréable ?

— Je n’en sais trop rien… Elle avait une très jolie maison, mais à part ça, je l’ai à peine vue, et… Eh bien, j’ai eu le sentiment qu’elle vivait seule… Pour être franche, j’étais allée la voir pour lui demander de l’aide. Ma mère m’avait parlé d’une magicienne qui nous avait soutenues, mais j’ai confondu les noms, et je me suis retrouvée chez votre sœur. Elle a refusé de me parler. À l’en croire, elle ne pouvait rien pour moi, et c’était vous qui m’aviez aidée, pas elle. C’est ce qui m’a décidée à venir ici.

— Combien de temps as-tu mis ? demanda Friedrich. Tu as réussi à suivre tout le temps le bon chemin ?

— Il n’y avait pas de chemin… Je suis passée par l’arrière du marécage.

Althea plissa le front.

— C’est impossible ! Il n’y a pas de voie d’accès.

— On ne peut pas parler d’une piste, je suis d’accord, mais j’ai quand même réussi à arriver jusqu’ici.

— Personne ne peut passer par là ! insista Althea. Il y a des gardiens qui…

— Je sais, coupa Jennsen. J’ai eu des ennuis avec un très gros serpent…

— Tu as vu le reptile ? demanda Friedrich.

— Je lui ai marché dessus, plutôt, parce que je l’ai pris pour une racine. Il n’a pas apprécié et j’ai eu du mal à m’en tirer vivante…

Friedrich et Althea dévisagèrent Jennsen avec une intensité qui la mit mal à l’aise.

— Oui, oui…, fit la magicienne, comme si tout ce qui concernait le serpent ne l’intéressait pas. Mais tu as sûrement vu d’autres créatures ?

Jennsen regarda alternativement les deux époux.

— Je n’ai rien vu du tout, à part le serpent.

— Ce n’est qu’un banal reptile, dit Althea d’un ton agacé. (D’un geste impatient, elle signifia que ce sujet ne l’intéressait pas le moins du monde.) Mais il y a dans cette partie du marécage des créatures très dangereuses qui ne laissent passer personne. Et quand je dis « personne », ce n’est pas une façon de parler ! Au nom du Créateur, comment as-tu réussi à tromper leur vigilance ?

— Comment sont ces… gardiens ?

— Ce sont des êtres magiques…

— Désolée, mais je vous dis la stricte vérité, et je n’ai rien vu du tout, à part le serpent. (Jennsen plissa le front et fouilla dans sa mémoire.) Encore que… J’ai remarqué des silhouettes noires, sous l’eau…

— Des poissons…, ricana Friedrich.

— Et dans les broussailles ! Oui, j’ai aperçu des choses dans les broussailles ! Sans savoir ce que c’était, mais il y avait des ombres et… Enfin, je n’ai pas pu voir les détails, mais…

— Ces gardiens, coupa Althea, ne se cachent pas dans les broussailles… Ces créatures n’ont peur de rien ni de personne. Elles auraient dû se dresser sur ton chemin et te réduire en bouillie.

— Eh bien, j’ignore pourquoi elles s’en sont abstenues, dit Jennsen.

Tournant la tête vers une fenêtre, elle aperçut un rideau de lianes qui marquait la naissance du marécage, de ce côté de la maison. Son voyage de retour l’inquiétait par avance, elle devait l’admettre. De plus, la vie de Sebastian étant en jeu, elle trouvait de plus en plus agaçant le discours de la magicienne au sujet du marécage et de ses gardiens.

Elle avait réussi à passer, quoi qu’en disent Friedrich et sa femme, donc ce n’était pas impossible. Ce n’était pas plus compliqué que ça, alors pourquoi en parler jusqu’à la fin des temps ?

— Pourquoi vivez-vous ici, pour commencer ? Avec votre sagesse et votre pouvoir, pourquoi résider dans un marécage infesté de serpents ?

— Parce que je préfère les vrais reptiles, ceux qui n’ont ni bras ni jambes !

Jennsen saisit le message mais ne renonça pas pour autant.

— Althea, je suis ici parce que j’ai terriblement besoin de votre aide.

La magicienne secoua la tête comme si elle refusait d’en entendre plus.

— Je ne peux rien pour toi.

Six mots ! Voilà tout ce qu’Althea consentait à dire pour condamner au désespoir sa visiteuse.

— Mais il le faut !

— Vraiment ?

— Je vous en prie ! Par le passé, vous m’avez aidée, et j’ai de nouveau besoin de vous. Le seigneur Rahl est sur ma piste, et il gagne continuellement du terrain. Je m’en suis sortie par miracle, la dernière fois, et je ne sais plus du tout que faire. Pour commencer, j’ignore pourquoi mon père tenait tant à me tuer.

— Parce que tu n’as pas le don.

— Et voilà, vous venez de citer la seule raison qui n’a absolument aucun sens ! Puisque je n’ai pas le don, quel danger puis-je représenter ? Darken Rahl était un puissant sorcier. Que redoutait-il de moi ? Et pourquoi a-t-il cherché à me tuer avec une telle obstination ?

— Le seigneur Rahl élimine tous ses rejetons qui n’ont pas le don.

— Mais pourquoi ? C’est un fait, pas une explication, et il doit bien y en avoir une. Si j’avais une idée de ce qui se passe, ça me permettrait peut-être de mieux me défendre.

— Je n’en sais pas plus que toi, dit Althea. Le seigneur Rahl n’a jamais eu pour habitude de partager ses secrets avec moi, tu sais…

— Après qu’elle a refusé de m’aider, je suis retournée voir votre sœur pour lui poser cette question, mais elle avait été tuée par les hommes qui me poursuivent. Ayant peur qu’elle me dise des choses utiles, ils l’ont assassinée… Je suis navrée pour Lathea, sachez-le ! Mais ne comprenez-vous pas que vous êtes également menacée à cause de ce que vous savez ?

— Je ne comprends pas pourquoi ces hommes lui ont fait du mal, dit Althea. (Elle réfléchit quelques instants.) Ton hypothèse au sujet de ce qu’elle aurait pu te dire n’a pas de sens. Elle n’a jamais été impliquée dans ces histoires, et elle en savait encore moins long que moi. Elle n’aurait pas pu te dire pourquoi Darken Rahl désirait que tu cesses d’arpenter ce monde. En fait, elle n’aurait rien pu te dire du tout !

— Si Darken Rahl jugeait que ses enfants privés du don étaient des êtres inférieurs – la lie de la terre, en quelque sorte –, ça expliquerait son comportement. Mais pas celui de son fils, Richard, qui désire tout autant me tuer. Je ne pouvais pas nuire à mon père, et je peux encore moins faire du mal à Richard. Alors, pourquoi m’envoie-t-il des quatuors ?

Althea ne paraissait toujours pas convaincue.

— Tu es sûre que les coupables sont des soldats d’harans ? Ce n’est pas ce que disaient les pierres…

— Ces hommes sont venus chez moi, ils ont tué ma mère et je les ai combattus. C’étaient des soldats d’harans ! (Jennsen dégaina son couteau et le tendit à la magicienne.) L’un d’eux portait cette arme sur lui…

Althea regarda l’arme avec une méfiance mêlée de répulsion, mais elle ne fit aucun commentaire.

— Pourquoi le seigneur Rahl a-t-il fait tuer ma mère ? Et pourquoi la maison Rahl veut-elle ma mort ?

— Je n’en sais rien ! s’écria Althea. (Elle leva les bras et les laissa retomber en signe d’impuissance.) Désolée, mais c’est la stricte vérité…

Jennsen tomba à genoux devant la magicienne.

— Althea, même si vous ne connaissez pas les réponses, j’ai besoin de votre aide ! Votre sœur a dit qu’elle ne pouvait rien pour moi, mais que vous… Eh bien, il paraît que vous êtes la seule capable de voir les « trous dans le monde »… J’ignore ce que ça veut dire, mais j’ai deviné que ça avait un rapport avec la magie. S’il vous plaît, aidez-moi !

— Et que veux-tu que je fasse ? demanda la magicienne, visiblement perplexe.

— Dissimulez-moi ! Comme quand j’étais petite. Jetez un sort qui empêchera mes ennemis de me reconnaître et de savoir où je suis. Ainsi, ils ne pourront plus me suivre. Je veux vivre en paix. Tout ce que je demande, c’est le sort qui me débarrassera du seigneur Rahl. J’en ai aussi besoin pour aider un ami. Je dois retourner au palais pour l’en sortir, et…

— L’en sortir ? De quoi parles-tu ? Qui est cet ami ?

— Il s’appelle Sebastian… Quand les hommes du seigneur Rahl ont attaqué ma mère, c’est lui qui m’a sauvé la vie. Puis il m’a accompagnée jusque dans la région. Votre sœur nous a conseillé d’aller au palais pour savoir où vous trouver. Sebastian a voyagé avec moi afin que je puisse vous rencontrer. Quand nous étions à la recherche de Friedrich, au palais, des gardes l’ont capturé…

» Ne comprenez-vous pas ? Il m’a aidée, et voilà qu’il est prisonnier ! Je suis sûre qu’on le torture. Et c’est à cause de moi qu’il lui arrive malheur ! Althea, aidez-moi, pour que je puisse le tirer de là. Il me faut un sort qui dissimule mon identité. Comme ça, je pourrai retourner au palais et libérer Sebastian.

— Pourquoi crois-tu qu’un sortilège fonctionnerait comme ça ? demanda Althea, incrédule.

— Je n’en sais rien ! Pour moi, la magie est un complet mystère ! Mais je sais qu’elle peut être utile et qu’il me faut un moyen de dissimuler ma véritable identité.

Althea secoua la tête, accablée comme si elle s’entretenait avec une folle furieuse.

— Jennsen, la magie ne fonctionne pas comme ça ! Tu penses que je peux jeter un sort qui te permettra de marcher tranquillement dans le palais ? Tu imagines peut-être aussi que les gardes, hypnotisés, t’ouvriront obligeamment toutes les portes ?

— Eh bien, je ne sais pas, mais…

— Bien sûr que tu ne sais pas ! C’est pour ça que je te dis que ça ne marche pas ainsi. La magie n’est pas une clé qui ouvre des serrures. Ni une entité mystérieuse qui résout les problèmes spontanément. En règle générale, elle commence d’abord par compliquer les choses. Quand tu as un ours sous ta tente, tu n’en invites pas un deuxième. Deux intrus ne sont pas mieux qu’un seul.

— Sebastian a besoin d’aide, seule la magie peut m’assister et…

— Tu veux aller au palais, y jeter je ne sais quelle poudre magique, et libérer ton ami comme par enchantement ? C’est ce que tu penses pouvoir faire ? Après, vous vous enfuirez, Sebastian et toi, et tout sera pour le mieux dans le meilleur des mondes ?

— Eh bien, je ne sais pas trop, mais…

Althea se pencha en avant.

— Tu ne crois pas que les responsables du palais voudront savoir comment ça s’est passé, afin d’empêcher que ça se reproduise ? Tu ne te demandes pas si des gens parfaitement innocents n’auront pas de terribles ennuis parce qu’ils n’auront pas su empêcher un prisonnier de s’enfuir ? Enfin, penses-tu que les chefs des gardes ne voudront pas récupérer le fugitif ? De grands moyens ayant été mobilisés pour le libérer, ils concluront que ton ami est encore plus important qu’ils le croyaient, et ils le traqueront impitoyablement. Au cas où tu ne le saurais pas, beaucoup d’innocents peuvent souffrir lorsqu’on organise de telles chasses à l’homme. Et pour ta gouverne, sache que l’armée et les sorciers du seigneur Rahl commenceraient à ratisser la région avant que ton ami et toi ayez parcouru une lieue…

» Enfin, es-tu assez idiote pour imaginer que le seigneur Rahl, le plus puissant sorcier du pays, ne garde pas une mauvaise surprise ou deux en réserve à l’attention des fous qui seraient tentés d’utiliser contre lui – et dans son palais – les sorts ridicules d’une vieille magicienne ?

— Je n’avais pas pensé à tout ça…, avoua piteusement Jennsen.

— Ça, je m’en serais doutée, ma fille !

— Mais dans ce cas, comment puis-je aider Sebastian ?

— Je suppose qu’il te faudra imaginer un moyen de le libérer – si c’est possible – qui tienne compte de tous les éléments que je viens d’énumérer… et de quelques autres. Creuser un trou dans le mur de sa cellule ne paraît pas une très bonne idée, avouons-le. Au minimum, ça te vaudrait autant d’ennuis que la magie… Donc, tu dois réfléchir à une façon de convaincre tes ennemis de libérer Sebastian. Du coup, ils ne te poursuivront pas pour le récupérer.

Tout ça était très logique, mais il y avait un petit problème…

— Et comment m’y prendrai-je, selon vous ?

La magicienne haussa les épaules.

— Si c’est faisable, je parie que tu y arriveras ! N’as-tu pas déjà réussi à atteindre l’âge adulte, à échapper à des quatuors, à traverser mon marécage et à entrer chez moi ? Tu es capable de beaucoup de choses, ma fille. Mobilise ton intelligence, voilà tout. Mais surtout, ne commence pas par saisir un bâton pour secouer un nid d’abeilles !

— Je ne vois pas comment réussir sans l’aide de la magie. Je ne suis rien en ce monde !

— Rien en ce monde ? répéta Althea avec l’impatience d’un professeur confronté à un élève borné. Tu es Jennsen, une jolie fille très intelligente. Que fais-tu à mes pieds, en train de m’implorer d’agir à ta place ?

» Si tu veux être une esclave jusqu’à la fin de tes jours, continue à demander aux autres de s’impliquer à ta place. Certains accéderont à ta demande, c’est sûr, mais tu découvriras vite que cela te coûte ta liberté, ton libre arbitre et ta vie, en fin de compte. Ils agiront pour toi, mais tu leur seras liée à jamais, cédant ton identité et ton autonomie pour moins qu’une bouchée de pain. Alors, et seulement alors, tu ne seras rien en ce monde, et ce sera parce que tu l’auras voulu !

— Mais dans ce cas particulier, c’est peut-être différent…

— Le soleil se lève à l’est, et il n’y a jamais d’exception ! Et surtout pas parce qu’on en a envie… Je sais de quoi je parle, et dans le cas présent, la magie n’est pas la solution. Que t’imagines-tu ? Si un sort les empêchait de savoir que tu es la fille de Darken Rahl, tu crois que les gardes t’ouvriraient la porte de la cellule de Sebastian ? Ils ne feront ça pour personne, sauf s’ils pensent que c’est leur devoir. Et il en serait ainsi même si je te transformais en un lapin à six pattes ! Oui, mon enfant, même devant un tel lapin magique, les geôliers ne laisseraient pas fuir un prisonnier…

— Mais le pouvoir…

— … est un outil, pas une solution en soi.

Jennsen réussit à garder son calme, même si elle crevait d’envie de prendre la magicienne par les épaules et de la secouer jusqu’à ce qu’elle consente à l’aider. Devant Lathea, elle n’avait pas su agir, et il ne fallait pas que ça se reproduise.

— La magie n’est pas une solution ? Que voulez-vous dire ? Je la croyais toute-puissante.

— Tu as un couteau… Je le sais parce que tu me l’as montré…

— C’est exact.

— Quand tu as faim, brandis-tu ta lame sous le nez des gens en leur demandant du pain ? Non, tu les incites à t’en donner en échange d’une pièce…

— Je dois corrompre les gardes ?

Althea eut un soupir accablé.

— Non… D’après ce que je sais, c’est parfaitement impossible, en tout cas de la façon conventionnelle. Cela dit, le principe n’est pas très éloigné… Enfin, en gros…

» Quand Friedrich veut du pain, il n’utilise pas son couteau pour le prendre à ceux qui en ont – en tout cas, pas dans le sens où tu voudrais te servir de la magie. Mais avec son couteau, il sculpte des figurines avant de les dorer. Une fois qu’il a vendu un objet fabriqué avec sa lame, il échange la pièce ainsi obtenue contre du pain.

» Tu saisis ? S’il utilisait l’outil – un couteau, dans mon exemple – pour se procurer directement du pain, ça lui nuirait énormément, au bout du compte. On le tiendrait pour un voleur, et il finirait en prison. Mais Friedrich se sert de son cerveau, le couteau devient un instrument qui exécute ses ordres, et cette façon de faire lui permet d’avoir du pain… grâce à son outil !

— Je dois recourir indirectement à la magie, c’est ce que vous voulez dire ? La considérer comme un outil susceptible de m’aider ?

Althea soupira à pierre fendre.

— Non, mon enfant ! Oublie la magie ! Tu dois utiliser ta tête ! La magie t’attirerait des ennuis. Aie recours à ton intelligence !

— Je l’ai déjà fait, rappela Jennsen. Ce n’était pas facile, mais j’ai fait appel à mon intelligence pour venir jusqu’ici et vous demander de l’aide. À présent, j’ai besoin d’un sort – un outil qui m’aidera à me cacher. Présenté comme ça, c’est exactement ce que vous dites !

Althea tourna la tête et regarda les flammes crépiter dans la cheminée.

— Je ne peux pas t’aider de cette façon-là…

— J’ai peur que vous ne compreniez pas ! Des tueurs me poursuivent et j’ai besoin d’un sortilège pour leur dissimuler mon identité. Vous l’avez fait à l’époque où je vivais au palais avec ma mère… Quand j’étais petite…

La vieille magicienne garda le regard rivé sur les flammes.

— Je ne peux pas faire ça… Mon pouvoir n’est pas assez fort…

— Il l’était en ce temps-là ! explosa Jennsen, lâchant la bonde à une vie entière d’amertume et de frustration. Je n’ai pas voyagé jusqu’ici et surmonté tant d’épreuves pour essuyer un refus ! Lathea m’a repoussée en disant que vous étiez la seule à voir les « trous dans le monde ». Donc la seule à pouvoir m’aider ! Il me faut du secours, Althea ! Je vous supplie de me sauver la vie !

— Je ne peux pas lancer un sort pareil pour toi…

— Althea, par pitié ! Je veux simplement qu’on me laisse tranquille, et vous avez le don !

— Pas celui que tu as inventé dans ton esprit d’enfant. Je t’ai aidée jadis de la seule façon qui était en mon pouvoir…

— Comment pouvez-vous rester assise ici en sachant que d’autres personnes souffrent et meurent ? Comment pouvez-vous refuser de les aider ? Un tel égoïsme me dépasse, Althea !

Friedrich glissa une main sous le bras de Jennsen et l’aida à se relever.

— Je suis désolé, mais vous avez posé votre question, et Althea vous a répondu. Essayez de tirer parti de ce qu’elle vous a dit pour apprendre à vous aider vous-même. À présent, il est temps pour vous de…

— Friedrich, coupa Althea d’une voix très douce, si tu nous préparais un peu de thé ?

— Althea, tu n’as aucune raison d’expliquer tout cela, et surtout pas à cette femme.

— Tout va bien, ne t’inquiète pas…

— Expliquer quoi ? demanda Jennsen.

— Mon mari semble très méchant, mais en réalité, il ne veut pas que je t’accable d’un fardeau. Il sait que beaucoup de gens sont malheureux à cause des connaissances que je leur communique. (Althea tourna la tête vers Friedrich.) Alors, ce thé ?

Le doreur eut l’air très triste, mais il finit par capituler et se dirigea vers une grande armoire.

— De quoi parlez-vous ? demanda Jennsen. De quelles connaissances ? Que me cachez-vous ?

Pendant que Friedrich sortait de l’armoire une théière et des tasses, Althea fit signe à Jennsen de s’asseoir sur le grand coussin, devant elle.

Chapitre 23

Jennsen s’installa confortablement sur le coussin rouge et jaune, aux pieds de la magicienne.

— Il y a des années, dit Althea en tirant sur les plis de sa robe imprimée noir et blanc, beaucoup plus d’années que tu peux l’imaginer, ma sœur et moi sommes allées dans l’Ancien Monde en contournant la grande barrière matérialisée par les Tours de la Perdition…

Jennsen décida qu’il était plus judicieux, en tout cas pour l’instant, d’en apprendre aussi long que possible en dissimulant ce qu’elle savait déjà. Le seigneur Rahl avait détruit la barrière en question parce qu’il voulait envahir l’Ancien Monde, et Sebastian, un fidèle de Jagang le Juste, était venu en D’Hara pour trouver un moyen d’enrayer l’invasion.

Si Althea lui fournissait une vision plus complète de toute cette affaire, Jennsen finirait peut-être par trouver un moyen de la convaincre d’intervenir en sa faveur.

— Je suis allée dans l’Ancien Monde pour séjourner un moment au Palais des Prophètes.

Oui, se souvint Jennsen, Sebastian avait mentionné ce lieu.

— J’avais un don très grossier pour les prédictions, et je voulais être formée par des magiciennes expérimentées. Lathea, elle, désirait en découvrir plus sur l’art de guérir. En outre, j’entendais en savoir plus long sur les gens comme toi.

— Les gens comme moi ? répéta Jennsen. Que voulez-vous dire ?

— Les ancêtres de Darken Rahl étaient exactement comme lui… Tous cherchaient à éliminer leurs descendants privés du don. Lathea et moi, avec la fougue bien connue de la jeunesse, voulions aider tous les gens qui en avaient besoin, et en particulier ceux qui étaient injustement persécutés. Nous désirions utiliser le don pour changer le monde, comprends-tu ? Chacune entendait apprendre des choses bien particulières, mais nos motivations étaient identiques.

Jennsen estima que ce petit discours militait en son sens. Après tout, c’était exactement le genre d’aide qu’elle demandait. Mais le faire remarquer à Althea n’aurait pas été très subtil, en ce moment précis. Mieux valait poser une question, pour montrer qu’elle suivait…

— Pourquoi avez-vous dû voyager si loin pour être formées ?

— Les magiciennes du Palais des Prophètes ont la réputation d’en savoir long sur le pouvoir et les sorciers – et surtout au sujet de tout ce qui concerne notre monde… et les autres.

— Les autres ? (Jennsen désigna l’espace qui se trouvait au-delà du cercle extérieur, sur la Grâce dorée.) Vous voulez parler du royaume des morts ?

Althea plissa pensivement le front.

— En un sens, oui, mais pas seulement… Sais-tu ce que représente une Grâce ?

Jennsen acquiesça.

— Eh bien, mon enfant, les magiciennes du palais détiennent des connaissances précieuses sur le don et son interaction avec notre monde. Elles savent aussi beaucoup de choses sur le voile qui nous sépare du royaume des morts. Bref, elles ont une idée très précise de la façon dont fonctionne l’univers. À propos, on les appelle les Sœurs de la Lumière.

Jennsen se souvint de ce que lui avait dit Sebastian : désormais, les Sœurs de la Lumière luttaient aux côtés de l’empereur Jagang. Ces femmes, avait-il ajouté, pourraient certainement l’aider, et il avait proposé de la conduire jusqu’à elles. À l’évidence, ces magiciennes avaient un lien très étroit avec la Lumière du Créateur et avec le don – deux puissances représentées au centre de la Grâce.

Une idée frappa soudain Jennsen.

— C’est lié à ce que m’a dit Lathea, n’est-ce pas ? Au sujet de ces « trous dans le monde » que vous pouvez voir, contrairement aux autres gens.

Althea sourit avec la satisfaction d’un professeur qui voit un élève s’engager sur le chemin de la connaissance et se diriger vers une découverte importante.

— C’est le cœur même de toute cette histoire ! Jennsen, tous les enfants dépourvus du don du seigneur Rahl – en fait, de tous les seigneurs Rahl de l’histoire – sont des êtres à part. Pour nous, qui avons le don, vous êtes des « trous dans le monde ».

— Et qu’est-ce que ça veut dire ?

— Que nous ne vous voyons pas…

— Comment ça ? Vous me voyez ! Et Lathea aussi me voyait… Je ne comprends pas !

— Je ne parle pas de nos yeux, mais de notre pouvoir… (Althea fit un grand geste circulaire.) Il y a des créatures vivantes partout autour de nous. Tu les vois avec tes yeux : Friedrich en train de préparer le thé, les arbres derrière la fenêtre… Bien entendu, je les vois moi aussi, comme tous les autres êtres humains… (Elle leva un index pour souligner l’importance de ce qu’elle allait dire.) Mais je vois aussi à travers mon don.

» Les gens qui ont le don sont incapables de l’utiliser pour distinguer les êtres comme toi. Darken Rahl n’en était pas plus à même que moi, et son successeur n’est pas différent sur ce point. Pour tous ceux qui contrôlent la magie, tu es un « trou dans le monde »…

— Mais, mais…, bafouilla Jennsen, désorientée, ça n’a pas de sens ! Le seigneur Rahl me poursuit ! Il a envoyé des hommes sur ma piste, et l’un d’eux avait sur lui un morceau de parchemin où était écrit mon nom.

— Ces gens te traquent, mais il s’agit d’une poursuite normale dans laquelle la magie n’intervient pas. Le seigneur Rahl ne peut pas utiliser son pouvoir contre toi. En plus de son intelligence et de sa ruse, il doit avoir recours à des espions qui menacent ou corrompent des témoins pour savoir où tu es. S’il n’en était pas ainsi, il enverrait une bête sauvage magique qui te réduirait en bouillie en un clin d’œil. Tu n’aurais jamais atteint ton âge actuel, crois-moi, et aucun tueur n’aurait dû avoir ton nom sur un bout de parchemin pour te trouver…

— Si je comprends bien, je suis invisible pour le seigneur Rahl ?

— Non… Je te connais, je me suis souvenue de tes cheveux roux, et je t’ai identifiée parce que tu ressembles à ta mère. Bref, je peux savoir qui tu es grâce à des moyens conventionnels dont n’importe qui dispose. S’il était encore vivant, Darken Rahl saurait qui tu es à cause de tes points communs avec ta mère. Et d’autres personnes, dont moi, par exemple, peuvent voir en toi les traits dont tu as hérité de ton père, car tu lui ressembles aussi… Darken Rahl se reconnaîtrait sans doute en toi, comme n’importe quel père face à son enfant… Richard Rahl, lui, verrait sûrement que vous avez un air de famille. En résumé, le seigneur Rahl ou n’importe quel magicien sont en mesure de t’identifier par des moyens classiques, mais pas en utilisant leur pouvoir. Bien entendu, ton frère ou toute personne qui a le don verraient aussi que tu es une enfant sans pouvoir de la lignée Rahl.

» Mais Richard ne peut pas invoquer son don pour te localiser ! C’est impossible pour lui et pour tous ceux qui contrôlent la magie. Voilà la définition d’un « trou dans le monde », mon enfant…

Jennsen lut dans le regard d’Althea le reflet de sa profonde perplexité. Elle comprenait les mots que disait la magicienne, mais leur sens continuait à lui échapper…

— Quand j’étais au Palais des Prophètes, j’ai rencontré une magicienne nommée Adie qui était venue seule d’un très lointain pays pour apprendre à maîtriser son don. Mais elle était aveugle…

— Aveugle ? Et elle pouvait voyager seule ?

Althea sourit au souvenir de son ancienne amie.

— Bien entendu ! En se servant de son don, pas de ses yeux ! Toutes les magiciennes – en fait, tous les gens qui ont le don – disposent de cette extraordinaire capacité. De plus, chez certains, le pouvoir est plus fort – comme les muscles, qui sont plus développés chez une personne que chez une autre. Regarde Friedrich, par exemple. Il est bien plus costaud que moi. Et prends tes cheveux… Ils sont roux alors que d’autres gens ont une crinière blonde, brune ou châtaine… Malgré toutes leurs ressemblances, les êtres humains ont des attributs très différents…

» Il en va de même pour le don… Son « aspect » varie, et sa puissance n’est jamais la même chez deux individus. Comme parmi les gens normaux, il y a des faibles et des forts dans nos rangs. Chaque pratiquant de la magie est unique en son genre. Son don ne ressemble pas à celui des autres – bref, il est unique, comme tout être vivant.

— Et votre amie Adie, qu’avait-elle de particulier ?

— Ses yeux étaient uniformément blancs, mais elle avait appris à voir avec le don, et elle distinguait plus de choses, dans le monde, que moi avec mon excellente vue. En particulier, elle sondait les gens parfaitement bien, comme si elle avait eu un regard d’aigle. Quand les êtres normaux deviennent aveugles, ils développent leurs autres sens. Et leur ouïe, par exemple, se révèle bien meilleure que la tienne ou que la mienne.

» Adie a développé son don. Et elle a appris à « voir » en repérant l’infinitésimale étincelle de Lumière du Créateur qui existe chez tout être vivant.

» Mais pour elle comme pour moi ou pour Darken Rahl, tu n’existes pas. Tu es un « trou dans le monde ».

Pour des raisons qu’elle ne comprit d’abord pas, Jennsen se sentit glacée de terreur. Puis les contours de son angoisse se précisèrent, et elle sentit des larmes monter à ses yeux.

— Ce n’est pas le Créateur qui m’a donné la vie, comme aux autres gens ? Je suis venue à l’existence d’une autre façon, et cela fait de moi un monstre ? Mon père voulait ma mort pour débarrasser le monde d’une erreur de la nature ?

— Non, non, mon enfant… (Althea se pencha et caressa la tête de Jennsen.) Ce n’est pas du tout ce que je voulais te dire…

Jennsen tenta de contenir l’angoisse toute nouvelle qui menaçait de la submerger. À travers ses larmes, elle vit l’inquiétude sincère qui s’affichait sur le visage d’Althea.

— Je ne fais pas vraiment partie de la Création ! C’est pour ça que le don ignore mon existence. Le seigneur Rahl veut simplement détruire un être maléfique dont le monde n’a aucun besoin.

— Jennsen, ne mets pas dans ma bouche des propos que je n’ai jamais prononcés. Et écoute-moi, à présent !

— Oui, je vous écoute…, dit docilement la jeune femme en s’essuyant les yeux.

— Être différent ne signifie pas automatiquement qu’on est un monstre.

— Et que suis-je d’autre, alors que je ne fais pas vraiment partie de la Création ?

— Ma chère enfant, tu es un Pilier de la Création, au contraire !

— Mais vous avez dit…

— … Que ceux qui ont le don ne peuvent pas te voir grâce à leur magie. Ai-je prétendu que tu n’existais pas pour leurs autres sens ? Ou que tu n’as pas, comme nous tous, ta place dans la Création ?

— Alors, pourquoi suis-je un de ces… « trous dans le monde », comme vous dites ?

Althea secoua tristement la tête.

— Je n’en sais rien, ma petite… Mais mon ignorance ne fait pas de toi un monstre. Les chouettes y voient la nuit. Es-tu une créature maléfique parce qu’une chouette peut te regarder alors que les gens en sont incapables ? Les limites d’une personne ne font pas la monstruosité d’une autre ! En fait, elles prouvent une seule chose : qu’il existe des limites !

— Et tous les rejetons des Rahl sont comme moi ?

Althea prit le temps de réfléchir avant de répondre.

— Ceux qui sont totalement dépourvus du don, oui… Pas ceux qui en ont en eux une étincelle, si fragile fût-elle. Cette « magie » peut être inutilisable, invisible et difficile à identifier, même par un très grand sorcier. Ces « rejetons », comme tu dis, passent pour des êtres banals, mais ils ont cependant une trace de pouvoir qui les empêche d’être des trous dans le monde. Bien entendu, cela les rend vulnérables, car ils peuvent être débusqués par la magie et éliminés à distance.

— Est-il possible que la majorité des… bâtards… des seigneurs Rahl entre dans cette catégorie ? Et que je fasse partie d’une très petite minorité ?

— Oui, répondit simplement Althea.

Jennsen sentit une grande tension dans la voix de la magicienne.

— Dois-je comprendre que notre seule particularité n’est pas d’être des « trous dans le monde » pour les magiciennes et les sorciers ?

— Oui… C’est en partie pour ça que je suis allée étudier sous la coupe des Sœurs de la Lumière. Je voulais comprendre mieux les interrelations entre le don et la vie telle que nous la connaissons – la Création, pour utiliser un autre mot.

— Avez-vous découvert quelque chose ? Les Sœurs de la Lumière ont-elles pu vous aider ?

— Hélas, non… (Le regard d’Althea se fit lointain, comme si elle s’immergeait dans son monde intérieur.) Très peu de gens partagent mon opinion, mais j’en suis venue à supposer que tous les êtres humains – à part les rejetons Rahl tels que toi – ont en eux une étincelle de magie. Inutilisable et invisible, cette « ombre de pouvoir » les relie à ceux qui ont le don et à la Création en général.

— Désolée, mais je ne saisis pas ce que ça signifie pour moi ou pour mes semblables.

Althea secoua de nouveau la tête.

— Je suis loin d’avoir tout compris, Jennsen… Mais je soupçonne qu’il y a en jeu quelque chose de bien plus important…

Sans doute, admit mentalement Jennsen, mais de quoi pouvait-il s’agir ?

— Combien de rejetons naissent sans l’étincelle de pouvoir dont vous avez parlé ?

— Pour autant que je le sache, il est très rare qu’un seigneur Rahl donne naissance à plus d’un enfant pourvu du don – et celui-ci devient donc son héritier légitime. (Althea se pencha en avant et brandit un index.) Mais il est possible que d’autres rejetons, sans avoir exactement le don, détiennent l’étincelle dont nous avons parlé. Du coup il serait facile pour le seigneur Rahl de les localiser et de les éliminer sans que personne en entende jamais parler.

» Bref, il est possible que les « bâtards » comme toi soient très rares – presque autant que l’héritier authentique –, mais que les gens tels que moi les remarquent pour une raison toute simple : parce qu’ils ont survécu ! Dans ce cas, notre vision de ce qui est fréquent et de ce qui ne l’est pas serait en somme faussée à la base. Comme je te l’ai dit, je suis loin d’avoir tout compris, et je doute d’en être capable. Mais une chose est sûre : tous ceux qui comme toi ne possèdent pas cette imperceptible trace de pouvoir sont…

— … Des Piliers de la Création ? lança Jennsen, ironique.

Althea sourit.

— Eh bien, c’est un plus joli nom, oui…

— Mais pour tous ceux qui ont le don, nous sommes des trous dans le monde.

Le sourire d’Althea s’effaça.

— C’est ça, oui… Si Adie était avec nous, elle qui ne regarde pas avec ses yeux mais avec le don, elle verrait tout ce qu’il y a dans cette pièce, à part toi. Pour elle, tu serais un trou dans le monde, littéralement.

— Pour être franche, je ne trouve pas ça très flatteur…

— Ne comprends-tu pas ? Cela prouve seulement l’existence des limites. Pour un aveugle, tous les gens sont des trous dans le monde.

Jennsen réfléchit un moment.

— Si je comprends bien, tout ça est une affaire de perception. Certaines personnes ne sont pas capables de me voir en utilisant un « sens » bien précis.

La magicienne hocha la tête.

— C’est exactement ça… Mais pour les gens comme moi, le don est un « sens » comme les autres, et nous y recourons sans y penser, comme tu te sers de tes yeux. Du coup, être en face d’un être tel que toi nous perturbe énormément…

— Pourquoi ?

— Quand les divers sens d’une personne ne sont pas d’accord entre eux, c’est une source de confusion, tu ne crois pas ?

— Mais les détenteurs du don me voient avec leurs yeux… Donc, je ne devrais pas être un problème pour eux.

— Eh bien, imagine que tu entendes une voix, mais que tu ne puisses pas dire d’où elle vient…

Pour comprendre cette comparaison, Jennsen n’avait pas besoin d’imaginer – c’était l’histoire même de sa vie.

— Ou encore, continua la magicienne, imagine que tu puisses me voir, mais que ta main me traverse comme si je n’existais pas lorsque tu veux me toucher. Ne serais-tu pas perturbée ?

— Je suppose, oui… Les trous dans le monde ont-ils d’autres particularités ? Je veux dire à part être invisibles par les magiciennes et les sorciers ?

— Sans doute, mais je ne peux rien te dire… Il est très rare que les êtres comme toi survivent aussi longtemps… Mais tu n’es peut-être pas la seule actuellement. J’ai entendu dire qu’un de tes semblables vivait avec les Raug’Moss, des guérisseurs. Mais ce n’est peut-être qu’une rumeur…

Quand elle était très petite, Jennsen avait rendu visite aux Raug’Moss – en compagnie de sa mère, bien entendu…

— Vous connaissez le nom de ce « trou dans le monde » ?

— On parle d’un certain Drefan, mais là non plus, je ne sais pas s’il s’agit ou non de la vérité. En admettant que ça le soit, il y a fort peu de chances que cet homme soit toujours vivant. Le seigneur Rahl est le seigneur Rahl, et sa volonté a force de loi. Comme ses ancêtres, Darken Rahl a sûrement engendré beaucoup de bâtards. Protéger l’enfant d’un tel père est très dangereux et je doute que beaucoup de gens aient pris ce risque. En conséquence, presque tous tes demi-frères et demi-sœurs ont dû être exécutés dès leur naissance. Et les rares survivants n’ont pas pu échapper indéfiniment à leurs poursuivants.

— Et si notre nature de « trou dans le monde » était en fait une protection ? demanda Jennsen, réfléchissant à voix haute. Certains animaux ont des caractéristiques congénitales qui les aident à survivre. Les faons, par exemple, ont un pelage tacheté qui leur permet de ne pas être vus des prédateurs. En somme, une sorte de camouflage qui fait d’eux des trous dans le monde…

Althea sourit à cette idée.

— C’est une explication qui en vaut une autre, je suppose… Mais connaissant la magie, j’imagine que c’est un peu plus complexe que ça. Dans l’univers, tout est affaire d’équilibre. Les cerfs et les loups sont une bonne illustration de ce principe. Le camouflage des faons est bon pour eux, puisqu’il contribue à leur survie. Mais il met en danger celle des loups, qui ont besoin de nourriture… Cela dit, tout équilibre est fragile par nature. Si les loups mangeaient tous les faons, les cerfs n’existeraient plus et cela entraînerait la disparition des prédateurs, puisqu’ils n’auraient plus rien à se mettre sous les crocs. Tout ce qui rompt un équilibre est dangereux. Celui qui existe entre les loups et les cerfs assure la survie des deux espèces. Mais il y a un prix : le sacrifice de quelques individus…

» En matière de magie, l’équilibre est essentiel. Ce qui paraît très simple superficiellement se révèle souvent extrêmement complexe. En ce qui concerne les gens comme toi, je suppose qu’une forme très élaborée d’équilibre est en jeu. Votre nature de « trou dans le monde » est très certainement une conséquence secondaire…

— Et si l’équilibre, dans ce cas, était que quelques magiciennes ou quelques sorciers soient capables de me voir ? Après tout, certains faons sont mangés malgré leur camouflage. Votre sœur m’a dit que vous pouviez voir les trous dans le monde.

— C’est faux… J’ai seulement appris à me servir du don d’une façon spéciale. En un sens, ça ressemble à ce qu’a fait Adie…

Jennsen plissa le front, car elle ne comprenait plus rien au discours de la magicienne.

— Peux-tu voir un oiseau par une nuit sans lune ?

— Non… S’il n’y a pas de lune, c’est totalement impossible.

— Tu crois vraiment ? Eh bien, tu te trompes… (Althea leva un bras, bougeant sa main comme si elle était un oiseau en plein vol.) En passant devant les étoiles, l’oiseau occulterait leur lumière. Regardant les trous, dans le ciel, tu pourrais en un sens distinguer l’oiseau – ou les oiseaux.

— C’est une façon différente de voir, c’est ça ? avança Jennsen, séduite par une idée si intelligente. Et c’est ainsi que vous nous distinguez, moi et les autres trous dans le monde ?

— L’image que j’ai utilisée est la façon la plus simple de t’expliquer tout ça… Bien entendu, la réalité est un peu plus compliquée… Tu peux voir l’oiseau par une nuit sans lune à condition qu’il vole sur un fond de firmament étoilé – et pour ça, il faut par exemple qu’il n’y ait pas de nuages dans le ciel. Avec les gens comme toi, c’est à peu près le même principe. J’ai découvert un « truc » qui me permet de vous voir avec le don, mais ça ne marche pas dans toutes les circonstances…

— Quand vous étiez au Palais des Prophètes, avez-vous développé votre don pour les prédictions ? Qui sait, ça pourrait peut-être m’aider…

— Rien de ce qui est lié aux prophéties ne saurait t’être utile.

— Pourquoi donc ?

Althea regarda fixement Jennsen, se demandant visiblement si elle avait bien suivi ses explications.

— Dis-moi, d’où viennent les prophéties, selon toi ?

— Des prophètes.

— Exactement ! Et que sont les prophètes ? Des sorciers particulièrement doués pour une variante de magie. As-tu déjà oublié que ceux qui ont le don ne te voient pas avec leur pouvoir ? Pour eux, tu es un trou dans le monde. En conséquence, tu es totalement absente des prophéties qu’ils produisent. Tu saisis ?

» J’ai une étincelle de don pour les prédictions, mais je ne suis pas une prophétesse. Lors de mon séjour chez les Sœurs de la Lumière, passionnée par ce sujet, j’ai passé de longues années dans les catacombes pour étudier les prophéties. Des textes écrits par de puissants sorciers tout au long des âges. Grâce à mes lectures, et à mon expérience personnelle, je peux t’assurer que tu es absolument invisible pour cette variante de la magie. Bref, du point de vue des prophéties, toi et tes semblables n’avez jamais existé, vous n’existez pas aujourd’hui et vous n’existerez jamais.

— Des trous dans le monde, au sens propre de l’expression, dit Jennsen en s’asseyant sur les talons.

— Au palais des Sœurs de la Lumière, continua Althea, j’ai rencontré un prophète nommé Nathan. Et si je n’ai rien appris sur les personnes comme toi, j’ai découvert beaucoup de choses au sujet de mon don. Pour l’essentiel, j’ai mesuré à quel point il était limité. J’ai également appris des choses qui me hantent depuis…

— De quoi voulez-vous parler ?

— Le Palais des Prophètes a été bâti il y a des milliers d’années, et il ne ressemble à aucun endroit que je connaisse. Un sortilège très puissant l’entoure. Cette magie modifie le passage du temps pour ceux qui vivent en ces lieux. En d’autres termes, ils vieillissent d’une façon différente…

— Si je comprends bien, ce séjour vous a modifiée ?

— Oui, comme tout le monde à l’intérieur du palais… On vieillit beaucoup plus lentement. C’est à peine si on prend un an alors que les autres, à l’extérieur, en ont dix ou quinze de plus sur les épaules.

— Comment est-ce possible ? demanda Jennsen, visiblement sceptique.

— Rien n’est éternel et le monde change sans cesse. Il y a trois mille ans, tout était très différent, et la magie n’échappait pas à la règle. Au moment où furent érigées les Tours de la Perdition, au sud de D’Hara, les sorciers étaient bien plus nombreux et puissants que ceux d’aujourd’hui.

— Darken Rahl était pourtant très puissant…

— Peut-être, mais pas si on le compare aux sorciers de ce temps-là. Ils contrôlaient une magie que Darken Rahl n’était même pas capable d’imaginer.

— Et tous les sorciers de cette force sont morts ? Sans être remplacés ?

— Depuis les Grandes Guerres, répondit Althea d’un ton très grave, aucun sorcier de ce calibre n’est venu au monde. En fait, au fil des siècles, le don lui-même s’est fait de plus en plus rare. Mais quelque chose est arrivé : pour la première fois depuis trois mille ans, un homme est l’égal des sorciers de ce lointain passé. Et il s’agit de Richard Rahl, ton demi-frère…

Eh bien, l’homme qui traquait Jennsen était encore plus redoutable qu’elle l’avait imaginé ! Maintenant, la mort de sa mère ne l’étonnait plus, et il lui paraissait logique que les sbires de Richard soient sur ses talons. Ce seigneur Rahl était encore plus fort et plus dangereux que le précédent.

— Sa naissance étant un événement capital, continua Althea, certaines personnes, au Palais des Prophètes, en étaient informées très longtemps à l’avance. Elles attendaient avec impatience l’avènement de ce sorcier de guerre.

— Sorcier de guerre ? répéta Jennsen, qui n’aimait pas du tout cette notion.

— C’est ça, oui… Mais la prophétie qui annonçait sa naissance était une cause de polémiques – comme son titre de « sorcier de guerre », d’ailleurs. Pendant mon séjour au palais, j’ai pu rencontrer deux fois le prophète dont je t’ai déjà parlé. Nathan… Nathan Rahl.

— Nathan Rahl…, répéta Jennsen, éberluée. Un authentique Rahl, vous voulez dire ?

Althea sourit de la surprise de son interlocutrice – et au souvenir de ce stupéfiant personnage.

— Un vrai Rahl, oui ! Autoritaire, puissant, intelligent, charmant et incroyablement dangereux. Les Sœurs de la Lumière le gardaient dans une sorte de prison magique censée le rendre inoffensif. Mais il parvenait quand même à nuire de temps en temps. Un Rahl digne de ce nom ! Et âgé de plus de neuf cents ans.

— C’est impossible ! s’exclama Jennsen juste avant de s’apercevoir que ses commentaires étaient affreusement répétitifs.

Friedrich se racla la gorge, se pencha par-dessus Jennsen et tendit une tasse de thé fumant à sa femme. Puis il en donna une autre à son « invitée ».

— J’ai près de deux cents ans, dit Althea, répondant à la question muette de son interlocutrice.

Jennsen écarquilla les yeux. La magicienne semblait être vieille, certes, mais sûrement pas à ce point.

— Toute cette affaire d’âge et de sortilège qui ralentit le vieillissement explique en partie pourquoi j’ai eu affaire à ta mère à l’époque où tu étais enfant. (Althea soupira et but une gorgée de thé.) Voilà qui nous ramène au début de notre conversation : pourquoi je ne peux pas t’aider avec ma magie.

Jennsen but un peu de thé, puis elle regarda Friedrich, qui paraissait avoir le même âge que sa femme.

— Vous avez également deux siècles ?

— Non, Althea m’a enlevé quand j’étais au berceau !

Jennsen surprit le regard qu’échangèrent les deux époux – à l’évidence, il existait entre eux une telle complicité qu’ils se comprenaient sans avoir besoin de longs discours. Comme sa mère et elle, en quelque sorte. Une façon de communiquer qui naissait bien entendu de l’habitude, mais avait pour source l’amour et le respect.

— J’ai rencontré Friedrich à mon retour de l’Ancien Monde, expliqua Althea. Nous avions à peu près le même âge, pourtant, j’avais vécu bien plus longtemps. Mais grâce au sortilège du Palais des Prophètes, ça ne se voyait pas…

» En ce temps-là, je me suis impliquée dans beaucoup de choses. Entre autres, j’ai cherché à savoir comment aider les gens comme toi…

— Et c’est à ce moment-là que vous avez rencontré ma mère ? demanda Jennsen.

— Oui… Ce fameux sort qui altérait le temps m’a donné une idée au sujet des personnes telles que toi. Je savais que les sorts classiques se révélaient incapables de vous protéger. D’autres que moi avaient essayé, mais sans sauver leur « trou dans le monde ». Alors, j’ai pensé à une solution : ne pas jeter le sort sur ta mère ou sur toi, mais sur toutes les personnes qui entraient en contact avec vous.

Jennsen tendit l’oreille, concentrée à l’extrême. Enfin, on en arrivait à l’essentiel : l’aide que pouvait lui apporter la magicienne.

— Qu’avez-vous fait ? Comment vous y êtes-vous prise ?

— J’ai utilisé la magie pour altérer la perception du temps de ces gens.

— Je ne comprends pas… En quoi cela pouvait-il me protéger ?

— Comme je te l’ai dit, Darken Rahl, pour te chercher, était obligé d’utiliser des moyens conventionnels. J’ai brouillé les cartes, en quelque sorte. En m’arrangeant pour que ceux qui te connaissaient aient une perception altérée du temps.

— Je ne comprends toujours pas… Que leur avez-vous fait « percevoir » ? Le temps est le temps…

Althea se pencha en avant et eut un sourire malicieux.

— J’ai fait croire à ces gens que tu venais juste de naître…

— Quand leur avez-vous fait croire ça ?

— Tout le temps ! Dès que quelqu’un découvrait une information à ton sujet – une enfant engendrée par Darken Rahl –, il te voyait et te décrivait comme une nouveau-née ! Que tu aies deux mois, dix mois, quatre, cinq ou six ans, tes poursuivants cherchaient toujours un bébé, même s’ils avaient entendu parler de toi depuis des années. Mon sort ralentissait leur perception du temps, mais uniquement en ce qui te concernait. Du coup, ils traquaient toujours un nourrisson, alors que tu étais déjà une petite fille.

» Grâce à ce sortilège, tes six premières années sont passées inaperçues, et tous les calculs à ton sujet sont faux de six ans. Aujourd’hui, ceux qui pensent que tu existes croient que tu as environ quatorze ans – alors que tu en as plus de vingt – parce que, pour eux, tu es née lorsque le sort a cessé d’agir. Bref, quand tu avais six ans, et c’est à partir de là qu’ils commencent à décompter ton âge.

Jennsen changea de position, s’appuyant sur les genoux pour soulager un peu ses mollets.

— Mais ça peut marcher ! s’exclama-t-elle. Il suffit que vous recommenciez. Si vous jetiez un sort pour moi aujourd’hui, comme quand j’étais petite, cela aurait le même résultat, n’est-ce pas ? Mes poursuivants ignoreraient que j’ai grandi, et ils ne me traqueraient plus. Ou plutôt, ils chercheraient un bébé. Je vous en prie, Althea ! S’il vous plaît, refaites ce que vous avez fait jadis !

Du coin de l’œil, Jennsen vit que Friedrich, désormais assis à son établi, dans l’alcôve, avait détourné la tête pour ne plus regarder les deux femmes. Dans les yeux d’Althea, elle lut qu’elle venait de dire exactement ce qu’il ne fallait pas – et au mot près ce que la magicienne attendait qu’elle dise.

Bref, elle venait de se jeter tête la première dans le piège qu’Althea lui avait tendu.

— Il fut un temps où je contrôlais un pouvoir considérable, dit l’épouse de Friedrich avec des étincelles dans le regard. J’ai connu de si grands moments, dans ma vie ! En trois mille ans, très peu de gens sont parvenus à aller dans l’Ancien Monde et à en revenir vivants. Je l’ai fait ! J’ai étudié avec les Sœurs de la Lumière, leur Dame Abbesse m’a accordé des audiences et j’ai rencontré un très grand prophète. Des exploits extraordinaires, non ? À un âge avancé, j’avais encore l’air jeune, j’étais belle, et mon mari, un homme aussi charmant que doux, me croyait capable de décrocher la lune, si l’envie m’en prenait.

» Oui, j’avais une longue existence derrière moi, et en même temps, un avenir presque aussi long. La sagesse de la maturité et la fougue de la jeunesse ! De plus j’étais intelligente – oui, tellement intelligente – et détentrice d’un fabuleux pouvoir ! Une magicienne expérimentée, pleine de savoir et attirante. Une femme qui ne manquait pas d’amis et dont le cercle d’admirateurs tenait chacun de ses mots pour un oracle.

De ses longs doigts gracieux, Althea saisit sa robe et la remonta sur ses jambes.

Jennsen recula d’instinct, terrorisée par ce qu’elle découvrit.

Elle comprit pourquoi Althea ne s’était à aucun moment levée de son fauteuil. Réduites à des os couverts d’une peau parcheminée, ses jambes squelettiques n’avaient presque plus rien d’humain. On eût dit qu’elles étaient mortes depuis des années, mais qu’on avait omis de les enterrer, puisque leur propriétaire vivait toujours.

Comment la magicienne pouvait-elle se retenir de hurler à chaque seconde de sa vie ? se demanda Jennsen.

— Tu avais six ans, dit Althea d’une voix terriblement calme, lorsque Darken Rahl a découvert ce que j’avais fait. Ce seigneur Rahl était un homme très ingénieux. Bien plus malin, en fait, qu’une magicienne pourtant dans la pleine force de l’âge.

» Avant qu’il me capture, j’ai à peine eu le temps de dire à ma sœur d’avertir ta mère…

Jennsen se souvint vaguement. Quand elle était petite, sa mère et elle avaient fui le palais en pleine nuit, très peu de temps après qu’une visiteuse fut venue frapper à leur porte. Sa mère avait parlé un moment avec la femme, dans l’entrée, puis elle s’était mise à préparer leurs maigres bagages.

— Mais Darken Rahl ne vous a pas tuée…, souffla Jennsen. Il vous a laissé la vie sauve. Je ne l’aurais pas cru capable de clémence.

Althea eut un rire sans joie. La réaction d’une personne blasée face à la naïveté de la jeunesse.

— Darken Rahl n’était pas primaire au point de toujours exécuter ceux qui lui déplaisaient. Parfois, il leur souhaitait même une très longue vie, parce que la mort aurait été pour eux une délivrance. Sous terre, comment auraient-ils pu souffrir, se repentir et servir d’exemple aux autres ?

» Tu ne peux pas imaginer – et je serais bien incapable de te décrire – ce qu’on éprouve lorsqu’on est capturé, amené devant le seigneur Rahl, puis livré à la volonté de ce tueur froid aux yeux bleus et aux cheveux blonds. À cet instant, un être comprend que tout ce qu’il est, tout ce qu’il possède et tout ce qu’il espère cesse d’exister. Comment pourrais-tu, à ton âge, imaginer ce que cela représente ?

» En revanche, tu dois deviner combien j’ai souffert. Pour cela, il te suffit de regarder mes jambes…

— Je suis désolée, gémit Jennsen, les yeux pleins de larmes et les mains posées sur son cœur déchiré.

— Mais la douleur n’était pas le pire, et loin de là ! Darken Rahl m’a dépouillée de tout ce que je pensais être et de tout ce que je croyais avoir. Ce qu’il a fait à mon don est bien plus terrible que ce qu’ont subi mes jambes. Toi, tu ne vois pas ces dégâts-là, parce que tu es aveugle à la magie. Moi, je les contemple chaque jour. C’est douloureux, tu peux me croire sur parole.

» Mais pour Darken Rahl, ce n’était pas une punition suffisante. Pour me châtier, alors que j’avais osé lui dissimuler un de ses rejetons, il m’a exilée dans ce marécage puant. Oui, il m’y a emprisonnée et l’a peuplé de monstres créés avec le pouvoir qu’il m’avait arraché. Le seigneur voulait que je vive assez près de lui, vois-tu. Il est même venu voir plusieurs fois comment je souffrais dans ma prison.

» Je suis à la merci des horreurs nées de mon pouvoir, auquel je n’ai plus accès. Je ne pourrai jamais sortir de ce lieu maudit en rampant, et même si c’était faisable, ou si quelqu’un m’aidait, les monstres me réduiraient en charpie. Car je n’ai pas le pouvoir de les empêcher de m’attaquer…

» Darken Rahl a laissé un chemin, devant la maison, pour qu’on puisse me faire parvenir des vivres et toutes les autres choses dont j’ai besoin. Friedrich a dû nous construire un foyer, puisque je ne pourrai jamais habiter ailleurs. Oui, Darken Rahl voulait que je vive très longtemps, afin que ma souffrance soit la plus longue possible.

Tremblant comme une feuille, Jennsen n’était plus en état de parler.

Althea désigna Friedrich.

— L’homme qui m’aime a dû assister à tout ça. Friedrich a été condamné à vivre avec une infirme qui ne pourra jamais plus être sa compagne au sens charnel du mot.

Althea passa une main sur ses jambes, les caressant comme si elle les revoyait telles qu’elles étaient jadis.

— Je n’ai plus jamais connu le bonheur d’être la maîtresse de l’homme que j’aime. Et Friedrich est privé de l’intimité qu’il aimait tant partager avec moi.

La magicienne prit une profonde inspiration et parvint à recouvrer son calme.

— Pour mieux me punir, Darken Rahl m’a laissé la possibilité d’utiliser mon don de la façon qui me serait la plus douloureuse : en faisant des prédictions !

Frappée par une idée, Jennsen ne put s’empêcher de la formuler à voix haute.

— Utiliser cette composante de votre pouvoir n’est pas une source de joie ? Ou au moins, une consolation ?

— As-tu aimé le dernier jour que tu as passé avec ta mère ? Les ultimes heures que vous avez partagées avant sa mort ?

— Oui.

— As-tu parlé avec elle ? As-tu ri en sa compagnie ?

— Oui.

— Imagine que tu aies su qu’elle allait mourir dans quelques heures. Que tu aies déjà vu cette affreuse scène des jours, des semaines voire des années à l’avance. Oui, imagine que tu aies tout vécu des dizaines de fois, jusqu’au détail le plus sanglant. Parce que ton pouvoir t’aurait montré la violence, la douleur, la perte de la vie… Ce don-là serait-il une source de joie ? Et aurais-tu pu apprécier pleinement votre dernière journée ensemble ?

— Non, souffla Jennsen d’une toute petite voix.

— Désormais, Jennsen Rahl, tu sais pourquoi je ne t’aiderai pas. Ce n’est pas par égoïsme, mais parce que je n’ai plus le pouvoir de lancer le sort que tu demandes. Tu devras trouver toute seule la force de t’aider toi-même et le courage d’aller jusqu’au bout de tes actes. C’est la seule façon de réussir véritablement sa vie…

» Je ne peux pas t’offrir le sortilège que tu réclames, et je souffre depuis des années parce que je t’ai aidée jadis. Si ça ne tenait qu’à moi, j’accéderais à ta demande, parce que j’ai agi selon mes convictions, et qu’elles n’ont pas changé. Mon calvaire est dû à un homme monstrueux, pas à une enfant innocente. Je n’en souffre pas moins pour autant, sache-le, et je me désespère pour Friedrich, qui aurait dû…

— … Qui aurait dû rien du tout ! coupa Friedrich en approchant des deux femmes. Je tiens chaque jour de ma vie passé avec toi pour une petite éternité de bonheur. Tu es la seule beauté qui existe en ce monde. Ton sourire, un soleil doré par le Créateur, est l’unique source de lumière de ma modeste vie. Si ces dernières années sont le prix qu’il fallait payer pour tant de bonheur, eh bien, qu’il en soit ainsi ! Ne dévalue pas ce qui fut et reste ma joie, Althea – c’est la seule chose de mal que tu pourrais faire.

La magicienne regarda fixement Jennsen.

— Tu vois ? Voici ma torture quotidienne : penser à ce que je n’aurai pas été capable d’être pour cet homme.

Jennsen éclata en sanglots aux pieds de la magicienne.

— Crois-moi, mon enfant, la magie est un souci supplémentaire dont tu n’as pas besoin.

Chapitre 26

Les robes blanches du fonctionnaire flottaient autour de lui tandis qu’il gravissait les marches, flanqué de ses deux acolytes en tenue couleur argent.

Comme une invitée de marque, Jennsen marchait à distance respectueuse de ses trois guides. Quand le vieil homme en blanc s’en aperçut, il ralentit le pas pour qu’elle comble son retard.

La jeune femme fit de même pour maintenir l’écart. L’homme regarda derrière lui, très nerveux, puis marcha encore plus lentement. Ne renonçant pas à son petit jeu, Jennsen réduisit l’allure en proportion. Bientôt, les trois fonctionnaires, la visiteuse et les soldats qui la suivaient durent marquer une pause pratiquement sur chaque marche.

Quand la petite procession atteignit un somptueux palier, l’homme en blanc regarda de nouveau derrière lui. Voyant le geste agacé de Jennsen, il comprit enfin qu’elle n’avait aucune envie de progresser à ses côtés, mais entendait au contraire qu’il lui ouvre la marche.

Le fonctionnaire capitula et cessa d’avancer avec la lenteur d’un escargot. Visiblement, il détestait être rabaissé ainsi au niveau d’un banal huissier, mais Jennsen se fichait comme d’une guigne de ses états d’âme.

L’officier et sa dizaine d’hommes gravissaient les marches très lentement afin de rester eux aussi à bonne distance de la jeune femme. Pour une escorte, surtout improvisée, c’était un exercice assez pénible et agaçant. Exactement l’intention de Jennsen : comme ses cheveux roux, cela distrayait les soldats, les empêchant de se poser les bonnes questions au sujet de l’« émissaire » du seigneur Rahl.

Après avoir traversé plusieurs grands paliers – une bénédiction pour les mollets, quand on devait monter autant de marches –, la petite colonne se retrouva devant d’énormes portes de bronze flanquées de gigantesques colonnes. La façade du palais était la structure la plus impressionnante que Jennsen ait jamais vue, mais elle n’était pas d’humeur à apprécier des merveilles architecturales. L’important était ce qui l’attendait à l’intérieur du palais, pas ses qualités esthétiques.

Précédée par les trois fonctionnaires, Jennsen passa entre les colonnes puis franchit les portes ouvertes. Les soldats la suivirent, leurs armes et leurs cottes de mailles cliquetant étrangement dans le grand hall de marbre.

Dans le palais, les gens qui vaquaient à leurs occupations, conversaient par petits groupes ou se promenaient sur les balcons s’arrêtèrent tous pour regarder l’étrange procession. Trois fonctionnaires, dont un en robes blanches, qui guidaient une femme aux cheveux roux suivie de loin par une dizaine de soldats… La chose n’était pas banale ! D’autant moins qu’il semblait évident, à voir la tenue de Jennsen, qu’elle venait juste d’arriver – au terme d’un voyage qui n’avait rien eu d’une promenade de santé.

Jennsen fut ravie par la réaction des badauds. Cette curiosité un rien angoissée était prévue à son programme et devait en principe augmenter le malaise des fonctionnaires et des militaires.

Déstabiliser, toujours déstabiliser !

Quand l’homme en blanc leur eut murmuré quelques mots, les deux types en robes couleur argent hochèrent la tête, s’éloignèrent et disparurent dans un passage latéral. Leur chef reprit son chemin, Jennsen se laissa guider, toujours à bonne distance, et les soldats continuèrent à traînasser nerveusement derrière elle.

Le petit groupe remonta une interminable série de couloirs et monta ou descendit une succession d’escaliers de service. Au bout d’un moment, à force de tours et de détours, Jennsen dut se rendre à l’évidence : malgré un excellent sens de l’orientation, elle était complètement perdue.

Très observatrice, elle nota cependant que l’homme en blanc, pour qu’elle arrive plus vite à destination, n’hésitait pas à lui faire emprunter des couloirs mal éclairés et des escaliers poussiéreux. Des raccourcis, sans aucun doute – le genre de passages réservé aux urgences…

Ce détail rassura beaucoup la jeune femme, parce qu’il montrait qu’on la prenait au sérieux. Du coup, jouer son rôle devint beaucoup plus facile. Se répétant qu’elle était une personne importante et un agent spécial du seigneur Rahl, elle parvint à se convaincre que les soldats et les fonctionnaires étaient là pour la servir et lui obéir. C’était leur travail et leur devoir, voilà tout !

Mémoriser le chemin étant impossible, Jennsen décida de profiter du trajet pour mettre un plan au point. Une fois à pied d’œuvre, elle aurait intérêt à savoir que dire, si elle voulait sauver sa peau et celle de Sebastian.

Quoi qu’il arrive, se dit-elle, elle devait continuer à jouer son rôle. Si Sebastian était dans un état pitoyable, éclater en sanglots, se jeter sur lui, gémir ou trembler ne serait pas du tout productif. Cela dit, quand elle se trouverait devant son ami, rester impassible se révélerait plus facile à dire qu’à faire.

Le fonctionnaire en blanc jeta un coup d’œil derrière lui avant de s’engager dans un escalier de pierre à la rampe de fer rouillée sous sa peinture écaillée. Les marches en colimaçon, très raides, donnaient sur un couloir étroit éclairé par des torches et non par des lampes ou des déflecteurs, comme dans les étages supérieurs.

Les deux hommes en robes couleur argent attendaient la petite colonne au pied de l’escalier. De la fumée flottait dans le couloir, charriant une odeur de poix brûlée, et il faisait un froid glacial.

Jennsen sentit dans ses tripes à quel point ils s’étaient enfoncés dans les entrailles du palais. Un instant, ça lui rappela sa chute dans les eaux noires du marécage. Ici, elle se sentait tout aussi oppressée qu’à ce moment-là, comme si le poids du complexe tout entier lui comprimait la poitrine.

Le long du couloir de droite, la jeune femme crut distinguer des portes disposées à intervalles réguliers. Ces battants étaient munis d’un guichet, et il semblait bien que des doigts s’accrochaient parfois aux barreaux. Du fond du corridor monta le son d’une toux sèche et profonde.

Alors qu’elle tentait de déterminer d’où venait exactement ce son, Jennsen eut l’impression que ce lieu n’était pas un endroit où on envoyait les prisonniers subir un châtiment. À l’évidence, ils étaient là pour y crever comme des chiens.

Un colosse au cou de taureau se tenait droit comme un « i » devant la porte bardée de fer qui défendait le couloir de gauche. Les mains croisées dans le dos, le menton agressivement pointé, ce geôlier avait un regard susceptible de glacer les sangs de personnes bien plus courageuses que Jennsen.

Elle eut une incroyable envie de filer à toutes jambes. Pourquoi s’était-elle fourrée dans cette absurde situation ? Et pour qui se prenait-elle ? Elle n’était qu’une moins-que-rien. Personne…

Selon Althea, c’était faux, sauf si elle faisait en sorte qu’il en soit ainsi. Hélas, Jennsen aurait aimé partager la confiance de la magicienne en ce qui concernait ses éventuelles aptitudes.

Les yeux plongés dans ceux de la jeune femme, l’homme en blanc désigna le colosse.

— Je vous présente le capitaine Lerner… L’homme que vous vouliez voir. Capitaine, voici une émissaire personnelle du seigneur Rahl. En tout cas, c’est ce que cette gente dame prétend.

Lerner eut un rictus qui n’augurait rien de bon.

— Merci, dit Jennsen aux soldats et aux trois fonctionnaires. Vous pouvez vous en aller, à présent…

L’homme en blanc voulut protester, mais le regard glacial de Jennsen l’en dissuada. Après une brève révérence, il battit des bras comme une fermière qui fait avancer ses volailles et partit avec les soldats et ses deux subordonnés.

— Je cherche un prisonnier, dit Jennsen au capitaine Lerner. Un homme qui vous a été amené récemment.

— Et pour quelle raison le cherchez-vous ?

— Il y a une erreur. Il n’aurait pas dû être emprisonné.

— Et qui prétend qu’il s’agit d’une erreur ?

Jennsen dégaina son couteau, le prit par la lame et brandit la garde devant le nez du capitaine.

— Moi.

Sans broncher, l’homme accorda à peine un regard à l’arme – de toute évidence, ce n’était pas la première qu’il voyait.

Impassible, Lerner continua à barrer la route à sa visiteuse.

Tout aussi calme, Jennsen fit tourner l’arme entre ses doigts, la prit par la garde et la rengaina.

— Je portais le même couteau, dit le capitaine en désignant la hanche gauche de Jennsen. Il y a quelques années de ça…

— Et plus maintenant ? demanda la jeune femme.

Lerner haussa les épaules.

— Risquer sa vie à chaque instant pour le seigneur Rahl finit par être épuisant…

Jennsen eut soudain peur que l’homme lui pose au sujet du seigneur une question évidente à laquelle elle serait pourtant incapable de répondre. Elle devait prendre les devants, afin de ne pas tomber dans un piège.

— Vous étiez au service de Darken Rahl, dans ce cas… Je ne portais pas encore cette arme, à l’époque. Connaître un tel homme a dû être un grand honneur.

— On voit bien que vous ne l’avez pas rencontré…

Jennsen craignit d’avoir commis sa première bourde. D’après elle, tous les serviteurs du seigneur Rahl l’aimaient et lui étaient fidèles. Cette hypothèse de travail lui avait paru justifiée. Une grossière erreur, apparemment.

Lerner détourna la tête, cracha sur le sol puis regarda de nouveau Jennsen.

— Darken Rahl était un foutu salaud ! J’aurais aimé lui enfoncer son couteau de malheur entre les omoplates et lui traverser le cœur.

Totalement prise au dépourvu, Jennsen parvint pourtant à rester froide comme une lame.

— Pourquoi ne l’as-tu pas fait ? demanda-t-elle, passant au tutoiement à un moment qui lui semblait judicieux.

— Quand le monde entier est cinglé, être sain d’esprit ne sert à rien. J’ai fini par prétendre que j’étais trop vieux, et on m’a donné ce boulot, au donjon… Peu après, un type bien plus courageux que moi a expédié Darken Rahl chez le Gardien.

Jennsen n’y comprenait plus rien. Le discours de Lerner était aussi étrange qu’inattendu. Mais que penser de sa sincérité ? Cet homme avait-il vraiment haï Darken Rahl, ou faisait-il son possible pour encenser le nouveau seigneur Rahl, Richard, qui était allé jusqu’à assassiner son propre père ? Devant une émissaire de Richard, parler ainsi était sûrement une bonne tactique, quand on tenait à sa peau.

— Tom semble t’estimer beaucoup, dit Jennsen. Et ce n’est pas le genre d’homme à s’emballer pour rien.

Le capitaine éclata de rire. Bizarrement, Jennsen sourit devant l’hilarité incongrue d’un colosse qui aurait facilement pu se faire passer pour le fiancé de la mort.

— Tom sait de quoi il parle ! lança Lerner quand il se fut calmé.

Il se tapa du poing sur le cœur – le salut en vigueur dans l’armée d’harane – puis sourit presque gentiment à Jennsen.

Même quand il n’était pas là, le marchand de vin réussissait à aider son amie.

Jennsen rendit son salut au militaire. D’instinct, cela lui avait paru la bonne chose à faire.

— Je m’appelle Jennsen…

— Ravi de te rencontrer, Jennsen… Si je connaissais aussi bien que toi le nouveau seigneur Rahl, je servirais peut-être encore à tes côtés. Mais j’avais abandonné avant qu’il prenne le pouvoir, et je croupissais déjà dans ce couloir. Depuis, le nouveau seigneur a tout bouleversé. Toutes les règles ont changé, et le monde est sens dessus dessous.

Jennsen sentit que la conversation glissait sur un terrain dangereux. Ne comprenant rien à ce que racontait Lerner, elle risquait de se trahir à chaque instant. Pour l’éviter, elle devait entrer aussi vite que possible dans le vif du sujet.

— Maintenant, je comprends pourquoi Tom m’a conseillé de demander à te voir…

— Quel est ton problème, Jennsen ?

La jeune femme prit une grande inspiration. Après s’être préparée pendant des heures, elle était sûre de maîtriser parfaitement sa partition. À présent, l’interpréter devant un public serait sans doute un jeu d’enfant…

— Comme tu le sais, les serviteurs du seigneur Rahl tels que moi peuvent rarement clamer à tous les vents ce qu’ils sont et ce qu’ils font.

— C’est évident, oui…

Bien que son cœur cognât follement dans sa poitrine, Jennsen croisa les bras, l’air détendue comme si elle bavardait avec un vieil ami. Son entrée en matière ayant mis dans le mille, le reste avait une bonne chance de passer tout seul.

— Eh bien, j’avais engagé un homme, et j’ai entendu dire qu’il avait été emprisonné. Pour être franche, ça ne m’a pas surprise, parce que c’est le genre de type qui ne passe pas inaperçu dans une foule. Mais pour ma mission, c’était l’adjoint adéquat. Hélas, les gardes n’ont pas les yeux dans leur poche. À cause du travail dont je l’avais chargé, et des gens avec qui nous traitions, mon homme était armé jusqu’aux dents. C’est sûrement ça qui a attiré l’attention des soldats…

» Mon agent n’est jamais venu au palais, donc, il ne sait pas à qui il peut se confier. De plus, nous sommes ici pour démasquer des traîtres.

Lerner plissa le front.

— Des traîtres ? Au Palais du Peuple ?

— Nous n’en sommes pas sûrs à cent pour cent, mais nous craignons des tentatives d’infiltration. Ça nous complique la tâche, puisque nous ne pouvons nous fier à personne. Si l’identité de mon compagnon est découverte par les mauvaises personnes, ça mettra en danger des dizaines de serviteurs du seigneur Rahl. Je doute que le prisonnier vous ait seulement révélé son vrai nom. Il est assez expérimenté pour savoir qu’il faut en dire le moins possible afin de protéger les autres membres du réseau. Tu as entendu parler d’un certain Sebastian ?

Fasciné par l’histoire de Jennsen, Lerner fouilla dans ses souvenirs.

— Non, aucun prisonnier n’a donné ce nom-là… (Le capitaine fronça les sourcils.) Tu peux me décrire ton compagnon ?

— Quelques années de plus que moi… Les yeux bleus… Des cheveux blancs très courts hérissés sur sa tête…

— Je vois très bien, oui ! s’exclama Lerner.

— Mon information était exacte ? Il est bien ici ?

Jennsen aurait aimé prendre l’homme par le cou et le secouer comme un prunier pour savoir si Sebastian avait été torturé. Elle brûlait d’envie de crier : « Libérez mon ami » ! Mais elle n’en fit rien.

— Oui, il est ici… Si nous parlons du même homme, bien entendu. Mais la description correspond…

— Parfait ! J’ai besoin de le récupérer pour une mission urgente qui ne peut pas attendre. Capitaine, c’est important, car nous devons suivre une piste avant qu’elle refroidisse trop. D’après moi, il vaudrait mieux que la libération de Sebastian soit la plus discrète possible. Nous devrons partir sans nous faire remarquer et en n’ayant aucun contact avec les soldats. Les espions peuvent s’être infiltrés jusque dans l’armée, et je ne veux courir aucun risque.

Lerner soupira, croisa les bras et se pencha vers Jennsen à la manière d’un grand frère qui s’inquiète pour sa petite sœur.

— Jennsen, tu es sûre qu’il est de notre côté ?

La jeune femme sentit qu’elle ne devait pas trop en faire si elle ne voulait pas briser le charme.

— Il a été choisi pour cette mission parce que les soldats ne risquaient pas de le soupçonner d’être… l’un de nous. En le voyant, on ne le devine pas, c’est vrai. Il est très doué pour s’approcher des espions ennemis sans qu’ils se doutent un instant qu’il est un agent secret.

— Tu es certaine de sa loyauté ? insista Lerner. Tu peux affirmer qu’il ne complote pas contre la sécurité du seigneur Rahl ?

— Sebastian est un de mes agents, j’en ai la certitude. Mais comment savoir si l’homme que tu détiens est bien celui que je cherche ? Pour ça, il va falloir que je le voie. Et d’ailleurs, pourquoi toutes ces questions ?

Le capitaine secoua pensivement la tête.

— Eh bien, je ne sais pas trop… Alors que tu commences à peine, j’ai porté un couteau semblable au tien pendant des années. Souvent, je suis allé dans des endroits où il valait mieux que je n’aie pas cette arme avec moi, afin que personne ne sache qui j’étais. Comme tu t’en es sans doute aperçue, quand on est en permanence en danger, on finit par développer une sorte de sixième sens au sujet des gens. Eh bien, ton… ami… aux cheveux blancs me met mal à l’aise, voilà tout… Je ne peux rien préciser, mais c’est comme ça.

Jennsen ne sut trop que dire. Le capitaine étant deux fois plus costaud que Sebastian, ce n’était sûrement pas sa présence physique qui l’inquiétait. Cela dit, la taille ou le volume de muscles ne voulaient pas dire grand-chose. Si elle l’affrontait au couteau, Jennsen pouvait tout à fait triompher de Lerner. Au fond, le capitaine avait peut-être simplement senti à quel point Sebastian était redoutable, les armes à la main.

Quand Jennsen avait jonglé avec le couteau, Lerner n’avait pas manqué une miette du spectacle… La preuve qu’il accordait de l’importance à tous les détails.

Lerner avait peut-être aussi découvert que Sebastian n’était pas d’haran. Un réseau de petits indices avait peut-être pu lui suffire – rien d’étonnant pour un ancien agent secret. Si c’était ça, Jennsen avait préparé une explication qui rassurerait le capitaine.

— Tom a résolu son problème ? demanda soudain Lerner.

— Tu le connais, il se sort toujours de tout… En ce moment, il vend du vin avec l’aide de Joe et Clayton.

Le capitaine parut ne pas en croire ses oreilles.

— Tom et ses frères, marchands de vin ? (Lerner secoua la tête et sourit.) Je donnerais cher pour savoir ce qu’il fait vraiment.

Jennsen haussa les épaules.

— Eh bien, c’est son occupation en ce moment, rien de plus… Ses frères et lui passent leur temps à voyager pour acheter des marchandises et les revendre ensuite…

Le capitaine rit de bon cœur et tapa sur l’épaule de Jennsen.

— C’est ce qu’il veut qu’on raconte, et tu t’en tiens à la lettre à cette version. Je ne m’étonne plus qu’il te fasse confiance…

Complètement larguée, Jennsen chercha un moyen de changer de sujet. Si la conversation sur Tom continuait, elle finirait par se trahir. Car contrairement au capitaine, elle ne savait rien sur son – très récent – ami.

— Il faudrait que j’aille voir ce prisonnier, à présent… Si c’est Sebastian, il est urgent que je le tire d’ici pour qu’il se remette au travail.

— Tu as raison, approuva Lerner. S’il s’agit bien de ton agent, je connais au moins son nom, désormais… (Il sortit une clé de sa poche et se tourna vers la porte.) Si c’est lui, il a de la chance que tu sois arrivée avant la femme en rouge désignée pour l’interroger. Entre les pattes d’une Mord-Sith, ton Sebastian aurait craché beaucoup plus que son nom, tu peux me croire ! Mais il se serait épargné pas mal d’ennuis en disant qui il était… Et il t’aurait facilité la vie, du même coup.

Jennsen fut soulagée d’apprendre que Sebastian n’avait pas été torturé par les Mord-Sith.

— Quand on travaille pour le seigneur Rahl, dit-elle, continuant à jouer son rôle, on ne parle pas à tort et à travers. Sebastian sait quel prix il faut être prêt à payer quand on fait notre métier.

Lerner acquiesça tout en faisant tourner la clé dans la serrure, qui s’ouvrit avec un grincement sinistre.

— Pour ce seigneur Rahl, je me tairais, même si je tombais entre les pattes d’une meute de Mord-Sith. Mais tu le connais bien mieux que moi, Jennsen, et je n’ai rien à t’apprendre sur ce plan.

La jeune femme ne comprit rien au discours du capitaine, mais elle ne commit pas la bévue de lui poser des questions qui auraient fini par se retourner contre elle.

Lerner ouvrit la porte, révélant un long couloir faiblement éclairé par des bougies. Ici, d’autres cellules s’alignaient, et une bonne dizaine de paires de bras se tendirent à travers les barreaux sur le passage de Jennsen et du capitaine. Des jurons montèrent de derrière les portes, permettant à la jeune femme de déduire que chacune de ces pièces contenait plusieurs prisonniers.

Jennsen suivit le capitaine et ne tressaillit pas quand des obscénités jaillirent de derrière les barreaux. Pourtant, les horreurs que lui lançaient les prisonniers la choquaient profondément. Mais si elle voulait réussir, il ne fallait surtout pas qu’elle tombe le masque.

Lerner avançait bien au centre du couloir et n’hésitait pas à écarter sans douceur les bras trop insistants.

— Attention…, souffla-t-il à Jennsen.

Attention à quoi ? faillit demander la jeune femme.

Elle n’en eut pas l’occasion, car un prisonnier lui jeta dessus une boule de ce qui semblait être de la boue. Quand le projectile eut manqué sa cible et se fut écrasé contre le mur d’en face, Jennsen, révulsée, constata qu’il s’agissait de matière fécale.

D’autres prisonniers bombardèrent la visiteuse, qui dut esquiver de son mieux.

Furieux, Lerner tira un grand coup de pied dans une des portes. Le son qui se répercuta jusqu’au fond du couloir incita les prisonniers à battre prudemment en retraite au fond de leur cellule.

Le capitaine s’immobilisa, attendit un peu pour être sûr qu’on avait compris son message, puis il recommença à marcher.

— De quoi sont accusés ces hommes ? ne put s’empêcher de demander Jennsen.

Lerner lui jeta un rapide coup d’œil par-dessus son épaule.

— Un tas de choses… Meurtre, viol, ce genre de crime… Quelques-uns sont des espions. Le type de proie que tu traques…

La puanteur menaçait de faire suffoquer Jennsen. Bien entendu, la haine des prisonniers était compréhensible, quand on connaissait le seigneur Rahl. Pourtant, même si elle sympathisait de tout cœur avec tous les opposants au tyran, le comportement de ces captifs n’était pas acceptable, car il permettait à leurs ennemis de les traiter comme des bêtes sauvages.

Quand Lerner s’engagea dans un couloir latéral, Jennsen lui colla prudemment aux basques.

Le capitaine prit une lampe dans une niche murale et l’alluma à la flamme d’une bougie. De la lumière jaillit, illuminant ce décor de cauchemar et le rendant encore plus terrifiant. Terrorisée, Jennsen imagina qu’on la démasquait puis la jetait dans ce trou à rats. Que se passerait-il si elle était emprisonnée avec des brutes pareilles ? Elle le savait très bien et dut faire un effort surhumain pour ne pas prendre ses jambes à son cou.

Lerner ouvrit une nouvelle porte et s’engagea dans un couloir bas de plafond où les portes étaient beaucoup plus proches les unes des autres. Des cellules individuelles, certainement…

Une main couverte de plaies suppurantes jaillit d’un guichet et tenta de s’accrocher au manteau de Jennsen. Se dégageant vivement, la jeune femme continua son chemin à grandes enjambées.

Au bout du couloir, le capitaine ouvrit une troisième porte bardée de fer. Le nouveau corridor était très étroit – à peine plus large que les épaules de Lerner – et les portes des cellules, ici, semblaient faites pour des hommes bien plus petits que la moyenne.

Lerner s’arrêta, jeta un coup d’œil par un judas et parut satisfait de ce qu’il voyait.

— C’est la section réservée aux prisonniers spéciaux, dit-il en tendant sa lampe à Jennsen.

Quand elle l’eut prise, le colosse eut besoin de ses deux mains – et de toutes ses forces – pour ouvrir la porte de la cellule.

Jennsen jeta un coup d’œil et découvrit un petit sas qui donnait accès à une autre porte. C’était pour ça qu’on n’entendait pas de cris, dans ce corridor, et qu’aucun bras ne jaillissait des guichets : chaque cellule avait une double porte, afin d’empêcher totalement les évasions.

Lerner ouvrit le second battant puis reprit la lampe. Se pliant en deux, il entra à demi dans la cellule et tendit une main à Jennsen pour l’inciter à avancer.

La jeune femme prit la main du colosse, une précaution qui lui évita de trébucher sur une haute marche, et entra avec lui dans la cellule.

Creusée à même la roche de la montagne, la pièce était plus grande que Jennsen l’aurait cru. Des dizaines d’hommes avaient dû suer sang et eau pour évider ainsi la roche. Sans outil, les prisonniers n’avaient aucune chance de forer un tunnel pour s’évader.

Sebastian était assis sur une étroite couchette elle aussi taillée dans la roche. Dès qu’il aperçut Jennsen, il riva sur elle ses beaux yeux bleus. En un éclair, la jeune femme lut dans son regard à quel point il désirait sortir de là. Mais il ne broncha pas et n’afficha aucune émotion visible par un étranger. N’importe quel observateur aurait juré qu’il ne connaissait pas sa visiteuse.

Le jeune homme aux cheveux blancs était assis sur son manteau soigneusement plié. Un gobelet reposait à côté de lui, voisinant avec un morceau de pain. Rien ne laissait supposer que Sebastian avait été maltraité par ses geôliers…

Jennsen se réjouit de revoir le beau visage et les cheveux si particuliers de son ami. Sans parler de ses magnifiques lèvres, qui lui avaient si souvent souri…

Pour l’heure, Sebastian se gardait bien de sourire, et il avait raison, car cela aurait tout fichu en l’air.

Jennsen se retint de se jeter sur lui pour le prendre dans ses bras et dire à quel point elle était heureuse qu’il soit sain et sauf.

— C’est lui ? demanda Lerner.

— Oui, capitaine…

Sous le regard intense de Sebastian, Jennsen avança de trois pas.

— Tout va bien, dit-elle d’une voix qui ne tremblait pas (un miracle de volonté). Le capitaine Lerner sait que tu appartiens à mon équipe. (Elle tapota la garde de son couteau.) Il ne révélera à personne ta véritable identité, tu peux te rassurer…

Le capitaine tendit la main au prisonnier.

— Content de te connaître, Sebastian, et désolé pour la façon dont nous t’avons traité. Mais nous ne savions pas, pour votre mission, à Jennsen et à toi. J’ai fait le même métier que vous, et je sais ce que signifie l’expression « travailler sous couverture ».

Sebastian se leva et serra la main de Lerner.

— Oublions ça, capitaine ! Vos hommes ont simplement accompli leur devoir, et on ne peut pas les en blâmer.

Ignorant tout du plan mis au point par Jennsen, Sebastian attendait qu’elle lui indique discrètement la marche à suivre.

La jeune femme décida de lui poser une question à laquelle il ne pourrait pas répondre mais qui lui donnerait une excellente idée de l’histoire qu’elle avait inventée.

— Avant ton arrestation, étais-tu entré en contact avec les espions infiltrés au palais ? As-tu au moins réussi à gagner la confiance d’un de ces traîtres ? Peux-tu me donner un nom ?

Sebastian comprit tout au vol et réagit avec sa souplesse d’esprit habituelle.

— Non, répondit-il, sinistre. Je venais juste d’arriver quand les gardes… Eh bien, tu connais la suite ! (Il baissa les yeux.) Désolé…

— Tu n’as pas à t’excuser, compatit Jennsen. Les gardes ont rudement raison de ne pas courir de risques dans l’enceinte du palais. Cela dit, nous devrions déjà être au travail. J’ai suivi une piste et découvert des indices précieux. Il nous faut contacter de nouveaux informateurs, mais ils sont très méfiants, et je voudrais que tu te charges des manœuvres d’approche. Si une femme propose de leur payer à boire, ces types risquent de se faire des idées, donc il vaut mieux que tu t’en occupes. Moi, j’ai d’autres pièges à tendre et d’autres poissons à ferrer.

— Très bien, répondit Sebastian comme s’il savait parfaitement de quoi parlait sa « chef ».

— Vous avez du pain sur la planche, dit Lerner. Si on filait d’ici ?

Jennsen se tourna vers la sortie.

— Il me faudrait mes armes, capitaine, dit Sebastian. Et l’argent que j’avais dans ma bourse. Cette somme m’a été remise par le seigneur Rahl. J’en ai besoin pour le servir loyalement.

— J’ai tout gardé, et rien ne manque, vous avez ma parole d’honneur !

Quand ils furent dans l’étroit couloir, Jennsen et Sebastian attendirent le capitaine, qui prit le temps de refermer les deux portes.

Dès que ce fut fait, Lerner passa devant Sebastian et prit Jennsen par le bras pour l’empêcher de s’éloigner.

La jeune femme se pétrifia. Puis elle sentit la main de Sebastian frôler sa hanche et se poser sur la garde de son couteau.

— Ce que disent les gens est vrai ? demanda Lerner.

— De quoi parles-tu ?

— Eh bien, du seigneur Rahl… Il paraît qu’il est… hum… différent. Je l’ai entendu dire par des hommes qui l’ont rencontré et qui ont combattu avec lui. Ils mentionnent la façon dont il se bat avec son épée, bien sûr, et ses extraordinaires pouvoirs, mais ils insistent sur ses… comment dirais-je… ses qualités humaines. C’est la vérité ?

Jennsen n’avait aucune idée de la réponse. Elle ignorait ce que les D’Harans, en particulier les soldats, disaient de leur seigneur, et ça ne l’intéressait pas le moins du monde. Si elle répondait à Lerner et se trahissait, ça ficherait tout en l’air.

Sebastian et elle pouvaient tuer le capitaine, elle le savait. La surprise jouerait en leur faveur, et son ami, la main sur la garde du couteau, devait penser exactement la même chose.

Mais il leur restait encore à sortir du palais. S’ils tuaient Lerner, son cadavre serait vite découvert. Et même s’ils parvenaient à le cacher, les soldats d’harans n’étaient pas des imbéciles, loin de là. Un simple contrôle des prisonniers leur apprendrait que Sebastian s’était évadé. À partir de là, passer à travers les mailles du filet serait pratiquement impossible.

De plus, Jennsen doutait fort d’être capable d’assassiner Lerner. Même s’il était un officier d’haran, elle n’éprouvait aucune haine à son égard.

Le capitaine semblait être un homme digne de ce nom, pas un monstre. Il estimait Tom, qui paraissait lui rendre la pareille. Poignarder un agresseur était une chose. Mais commettre un meurtre de sang-froid…

Non, Jennsen ne s’en sentait pas la force.

— Nous donnerions notre vie pour cet homme, dit Sebastian d’un ton vibrant de conviction. Afin de ne pas le mettre en danger, je me serais laissé torturer à mort sans vous révéler une seule information.

— Comme Sebastian, ajouta Jennsen, je pense tout le temps au seigneur Rahl. Il m’arrive même de rêver de lui.

C’était la stricte vérité… et en même temps un mensonge éhonté !

Lerner sourit, l’air profondément satisfait, puis lâcha le bras de Jennsen, qui sentit les doigts de Sebastian s’éloigner de la garde de son couteau.

— Je crois que ça se passe de commentaires, dit le capitaine. J’ai été dans le métier pendant longtemps, et je n’espérais plus qu’une chose pareille se produise… (Il marqua une pause puis continua :) Et son épouse ? Est-elle vraiment une Inquisitrice, comme on le raconte ? J’ai entendu des histoires au sujet des Inquisitrices – des rumeurs venues de l’autre côté de la frontière que je n’ai jamais pu infirmer ou confirmer.

Son épouse ? Jennsen ne savait rien de la femme du seigneur Rahl. À vrai dire, elle n’avait jamais imaginé qu’il était marié. À quoi pouvait ressembler sa compagne ? Et pourquoi le seigneur, alors qu’il avait un droit de cuissage sur toute la gent féminine de son royaume, s’était-il passé la corde au cou ?

Enfin, que pouvait bien être une « Inquisitrice » ? Ce titre était impressionnant et peu engageant, certes, mais à part ça…

— Désolée, capitaine, mais je n’ai jamais rencontré dame Rahl.

— Moi non plus, dit Sebastian. Mais je n’ai entendu que de bonnes choses à son sujet, comme vous…

Lerner sourit de nouveau.

— Je suis heureux d’avoir vécu assez longtemps pour voir un seigneur Rahl tel que celui-là prendre le pouvoir en D’Hara. Le pays est enfin dirigé comme il le méritait.

Troublée, Jennsen détourna le regard. Même s’il était très sympathique, Lerner se réjouissait que sa patrie soit entre les mains d’un tyran assoiffé de sang. C’était étrange et inquiétant…

Jennsen ayant hâte d’être sortie du donjon puis du palais, ils remontèrent au pas de course les étroits couloirs, repassèrent les portes bardées de fer et traversèrent à la hâte le corridor où étaient enfermés les prisonniers « ordinaires ».

Les brutes tendirent de nouveau les bras, mais les menaces du capitaine les dissuadèrent d’aller plus loin.

Arrivés devant l’escalier, Lerner, Jennsen et Sebastian s’immobilisèrent brusquement.

Une femme leur barrait le chemin. Vêtue d’un uniforme de cuir rouge, ses cheveux blonds nattés, elle affichait une expression glaciale.

Mais on sentait qu’elle était sur le point d’exploser – ou plutôt, de se détendre pour frapper, tel un serpent venimeux ou un tigre.

De toute évidence, il s’agissait d’une Mord-Sith.

Chapitre 28

Nathan Rahl… Jennsen se souvenait de ce nom. Althea lui avait dit avoir rencontré cet homme au Palais des Prophètes, dans l’Ancien Monde. Nathan était un Rahl digne de ce nom, d’après la magicienne. Un puissant sorcier tellement dangereux qu’on l’avait enfermé derrière des boucliers magiques. Et malgré cela, il était parvenu à faire du mal de temps en temps.

Accessoirement, ce prophète était âgé de plus de neuf cents ans, d’après Althea.

D’une façon ou d’une autre, il avait réussi à s’évader.

— Nyda, que fait-il ici ? demanda Jennsen en prenant la Mord-Sith par le bras.

— Je n’en sais rien… En fait, je ne l’ai pas encore rencontré.

— Il est essentiel qu’il ne nous voie pas ! (Jennsen poussa Nyda en avant.) Je n’ai pas le temps de t’expliquer, mais cet homme est dangereux.

Nyda gravit les marches et se retourna quand elle fut en haut de l’escalier.

— Dangereux ? Tu es sûre de ce que tu avances ?

— Oui.

— Parfait. Dans ce cas, viens avec moi…

— Il me faut mes affaires, dit Sebastian.

— Ici…, souffla Lerner en désignant une porte.

Tandis que son ami entrait avec le capitaine dans une petite pièce, Jennsen resta devant la porte avec Nyda.

Pendant que les deux hommes récupéraient les armes et l’argent de Sebastian, la jeune femme sauta nerveusement d’un pied sur l’autre. Il lui semblait entendre déjà le bruit des pas de Nathan Rahl. Si cet homme les voyait, la panoplie d’armes de Sebastian ne servirait à rien. Du premier coup d’œil, Nathan verrait que Jennsen était un trou dans le monde – ou en d’autres termes, la fille illégitime de Darken Rahl. Face à lui, bluffer deviendrait inutile. Jennsen serait perdue, ça ne faisait pas de doute.

Sebastian sortit de la petite pièce avant le capitaine.

— En route, dit-il simplement.

À le voir, nul n’aurait soupçonné qu’il trimballait une telle quincaillerie sous son manteau. Mais ses yeux bleus et ses cheveux blancs le faisaient sortir de l’ordinaire, et c’était peut-être à cause de ça que les gardes l’avaient remarqué.

Lerner prit le bras de Jennsen.

— Comme notre amie, dit-il en désignant Nyda, j’espère que les esprits du bien t’accompagneront.

Jennsen accepta la lampe que lui tendait le capitaine. Après avoir remercié l’étrange geôlier, la jeune femme emboîta le pas à Sebastian et à la Mord-Sith.

Nyda guida les deux jeunes gens le long d’un couloir qui traversait plusieurs salles désertes. Puis ils passèrent sous une arche et s’engagèrent dans un couloir qui ne semblait pas avoir de voûte – en tout cas, lorsque Jennsen leva les yeux, elle ne vit que des ténèbres au-dessus d’elle.

Ici, le sol semblait être en roche brute. Sur la droite, le mur était un banal assemblage de moellons solidarisés par du mortier. Sur la gauche, en revanche, la paroi était composée d’énormes blocs de granit tacheté de rose. Chacun était plus large que la façade de la plus grande maison où Jennsen avait vécu. Malgré ce gigantisme, les joints étaient si bien faits qu’on n’aurait pas pu y insérer la pointe d’un couteau.

Au bout du corridor, Nyda et ses deux compagnons se penchèrent pour franchir une porte basse et s’engager sur une passerelle de fer et de bois qui passait au-dessus d’un incroyable gouffre. Baissant les yeux, Jennsen eut le tournis en découvrant cet à-pic vertigineux. La lumière de la lampe n’arrivait pas jusqu’au fond de cet abîme, et quand on le traversait ainsi, sur l’étroite passerelle, on se sentait aussi petit et insignifiant qu’une fourmi.

Une main sur le garde-fou, pour assurer son équilibre, Nyda jeta un coup d’œil derrière elle.

— Pourquoi le sorcier Rahl est-il dangereux ? demanda-t-elle. (À l’évidence, cette question la tracassait sérieusement.) Quel mal peut-il te faire ?

La Mord-Sith s’arrêta, attendant une réponse.

S’immobilisant aussi, Jennsen sentit la passerelle osciller lentement sous ses pieds. Luttant contre le vertige et la nausée, elle tenta d’improviser une réponse.

Un bref regard à Sebastian lui apprit qu’il était à court d’idées, pour une fois.

Jennsen se décida pour un subtil mélange de mensonge et de vérité, au cas où Nyda aurait eu quelques informations exactes sur Nathan Rahl.

— C’est un prophète, et il s’est évadé d’un endroit où on pouvait l’empêcher de nuire. On l’y avait enfermé parce qu’il est très dangereux, bien entendu…

La Mord-Sith saisit sa longue tresse, la fit passer par-dessus son épaule et joua distraitement avec tandis qu’elle réfléchissait aux propos de Jennsen.

— J’ai entendu dire que c’était un homme… intéressant, fit-elle, une lueur de défi dans le regard, comme si elle se voyait déjà affronter le vieil homme.

— Mais il est dangereux ! insista Jennsen.

— Dans quelle mesure ?

— Parce qu’il peut saboter ma mission.

— Et comment s’y prendrait-il ?

— Je te l’ai déjà dit : c’est un prophète !

— Et alors ? Les prédictions peuvent être bénéfiques. Y compris pour t’aider à protéger le seigneur Rahl. (Nyda plissa soudain le front.) Pourquoi refuser d’y recourir ?

Jennsen se souvint de ce qu’Althea lui avait dit au sujet de la divination.

— Nathan pourrait me dire comment je mourrai en précisant le jour et l’heure. Imagine que tu sois amenée à défendre le seigneur Rahl alors que tu es certaine que ta fin – horrible, bien entendu ! – est pour le lendemain ? Te battrais-tu normalement si tu connaissais tous les détails de ton agonie ? Ou serais-tu tétanisée, voire paniquée et incapable d’agir logiquement ? Une personne certaine de mourir bientôt ne me paraît pas apte à défendre efficacement le maître suprême de D’Hara.

Nyda ne parut toujours pas convaincue.

— Tu es sûre que Nathan Rahl te révélerait ton avenir jusque dans les moindres détails ?

— Pourquoi crois-tu qu’on l’a emprisonné ? Il est dangereux, te dis-je ! Les prédictions sont nuisibles pour les véritables protecteurs du seigneur Rahl.

— C’est une façon de voir la question, mais pas la seule… Quand on sait qu’un événement va se produire, on peut tenter de modifier le cours des choses…

— Nous parlons de prophéties, ne l’oublie pas ! Si on pouvait les modifier, elles ne porteraient pas ce nom.

Nyda réfléchit de nouveau.

— Si tu connaissais certaines prédictions, dit-elle, tu pourrais… eh bien… détourner le cours d’une prophétie et éviter un désastre.

— Si c’était possible, ça voudrait dire que les prophéties n’ont aucune valeur. À partir du moment où elles sont susceptibles de ne pas se réaliser, elles deviennent le simple radotage d’un vieillard sénile. Si tu avais raison, il serait impossible de distinguer les vraies prédictions du discours délirant de tous les fous furieux qui se prennent pour des prophètes.

» Les prophéties ne sont pas du délire ! insista Jennsen. Si Nathan Rahl désire saboter ma mission, il lui suffit de me révéler quelque chose de terrible au sujet de mon avenir. Perturbée par ces connaissances, je risquerais alors de ne pas servir de mon mieux le seigneur Rahl.

— Tu penses que ça fonctionne un peu comme mon Agiel, quand je frappe quelqu’un avec ? La douleur fait sursauter et déconcentre…

— C’est exactement ça. Si nous prenons connaissance d’une prophétie qui nous inquiète et nous affaiblit, c’est le seigneur Rahl qui risque d’en pâtir.

Nyda lâcha sa natte et reposa la main sur le garde-fou.

— Savoir comment je mourrai ne me déconcentrerait pas si j’étais en train de sauver la vie du seigneur Rahl. Comme toutes les Mord-Sith, je suis préparée à mourir. Nous désirons toutes périr en combattant pour le seigneur Rahl, pas finir vieilles et édentées dans un lit.

Jennsen se demanda si cette femme était folle. Une telle dévotion semblait impossible…

— Une belle déclaration de principe, intervint Sebastian. Mais tu serais aussi sûre de toi si la vie du seigneur Rahl était vraiment en jeu ?

— Oui, dit Nyda en regardant dans les yeux le compagnon de Jennsen. Si on m’apprenait quand et comment je quitterai ce monde, ça ne m’empêcherait pas d’accomplir mon devoir.

— Dans ce cas, dit Jennsen, tu es une bien meilleure personne que moi…

Nyda eut un sourire amer.

— Je ne te demande pas de me ressembler… Tu portes un couteau, certes, mais tu n’es pas une Mord-Sith, et toute la différence est là.

Jennsen espérait que Nyda allait se décider à avancer. Si les choses tournaient mal, la passerelle serait un mauvais endroit pour un combat à mort. La Mord-Sith était forte et rapide. Placé dans le dos de son amie, Sebastian ne pourrait pas intervenir. Pour ne rien arranger, Jennsen avait la tête qui tournait, car elle détestait depuis toujours les hauteurs.

— Si une situation pareille se présentait, dit-elle, je ferais de mon mieux pour ne pas trahir le seigneur Rahl. Mais je préférerais de beaucoup que ce cas ne se présente pas. Ne vaut-il pas mieux prévenir que guérir ?

— C’est la sagesse même…, soupira Nyda. (Elle regarda de nouveau devant elle et avança.) Mais pour ma part, j’essaierais quand même de modifier la prophétie…

Jennsen avança en traînant un peu les pieds. Pour une raison qui la dépassait, ses propos bouleversaient la Mord-Sith plus qu’elle l’aurait cru possible.

Elle jeta un coup d’œil dans l’abîme mais n’aperçut toujours pas le fond.

— Il est impossible de modifier les prophéties ! Sinon, elles ne seraient pas des prophéties, justement… Elles nous sont communiquées par les prophètes, qui ont un don spécial pour ça.

Nyda reprit sa natte de sa main libre et recommença à la triturer.

— Si Nathan est un prophète, il connaît l’avenir. Comme tu le dis si bien, le futur ne peut pas être modifié, sinon, il ne s’agirait pas de prophéties. Donc, Nathan te révélerait uniquement des choses qui vont se produire. Il ne pourrait rien y changer, et toi non plus. Bref, qu’il t’en parle ou non, ces événements arriveraient, c’est inéluctable. Si les connaître pouvait t’empêcher de protéger le seigneur Rahl, Nathan devrait avoir lu au moins une prophétie qui prédise que tu faillirais à ton devoir – et qui explique pourquoi. En un mot, l’avenir que tu redoutes serait déjà écrit et personne n’y pourrait rien.

Jennsen écarta une mèche de cheveux de ses yeux et continua d’avancer le long de la passerelle en serrant très fort le garde-fou. Elle devait absolument trouver un argument convaincant. Même si toutes les théories qu’elle avançait étaient une pure invention, elles sonnaient bien et semblaient logiques. Mais Nyda, impitoyable, posait des questions qui piégeaient de plus en plus son interlocutrice.

Jennsen avait le sentiment de glisser dans le vide, de parvenir à se rétablir au dernier moment, puis de glisser de nouveau. Il fallait que ça cesse, et elle ne devait surtout pas montrer qu’elle était poussée dans ses derniers retranchements.

— Ne comprends-tu pas ? lança-t-elle. Les prophètes ne savent pas tout sur tout le monde, comme si l’histoire entière de l’humanité était une pièce de théâtre qu’ils auraient déjà lue. Un prophète ne voit qu’une partie de l’avenir – et peut-être seulement celle qu’il choisit de voir. Mais rien ne l’empêche d’essayer d’avoir de l’influence sur le reste.

— Que veux-tu dire ? demanda Nyda, le front plissé.

Si elle voulait s’épargner des ennuis, Jennsen devait en rester au seul sujet qui intéressait vraiment la Mord-Sith : la sécurité du seigneur Rahl.

— C’est très simple : si Nathan voulait nuire au seigneur, il pourrait me dire quelque chose qui me paniquerait – même si l’événement en question ne figure dans aucune prophétie.

— Tu veux dire qu’il pourrait te mentir ?

— Exactement.

— Mais pourquoi Nathan Rahl voudrait-il nuire à Richard Rahl ? Quelle raison aurait-il de faire du mal à un membre de sa famille ?

— Je te l’ai dit, il est dangereux. C’est pour ça qu’il a été emprisonné au Palais des Prophètes. Les gens qui l’ont fait incarcérer devaient savoir beaucoup mieux que nous pourquoi il importait de l’empêcher d’arpenter le monde…

— Tu n’as toujours pas répondu à ma question : pourquoi voudrait-il nuire au seigneur Rahl ?

Jennsen avait l’impression de disputer un combat au couteau. Oui, dans cette joute verbale, la langue de Nyda était aussi tranchante qu’une lame.

— Il n’y a pas que les prophéties… Nathan a le don. C’est un sorcier. J’ignore s’il a vraiment de mauvaises intentions au sujet du seigneur Rahl – et il est très possible que ce ne soit pas le cas –, mais je ne prendrai pas le risque de le découvrir en mettant en danger la vie de notre maître. J’en sais assez sur la magie pour vouloir me tenir le plus loin possible de celle qui me dépasse ! Pour moi, la vie du seigneur Rahl passe avant tout. Je n’accuse pas Nathan d’être maléfique, comprends-moi bien. Je dis simplement que mon devoir est de protéger le seigneur de tous les dangers, y compris une magie que je ne comprends pas.

D’un coup d’épaule, Nyda ouvrit la porte qui se dressait au bout de la passerelle.

— Sur ce point-là, je ne peux pas te contredire. Je déteste avoir affaire à la magie ! Mais si ce sorcier-prophète est une menace pour le seigneur Rahl, tu devrais rester avec moi pour m’aider à l’affronter.

— Comme je te l’ai dit, j’ignore si Nathan est un réel danger pour notre maître. En revanche, ma mission en cours peut lui épargner bien des périls, et rien ne doit m’en détourner.

Nyda essaya d’ouvrir une porte latérale. N’y parvenant pas, elle entreprit de descendre un long couloir.

— Si tes soupçons au sujet de Nathan sont fondés, insista-t-elle, il faudrait…

— Nyda, tu devras garder un œil sur ce sorcier, parce que je ne peux pas m’en charger. Tu voudras bien faire ça pour moi ?

— Aimerais-tu que je l’élimine ?

— Non, répondit Jennsen, surprise qu’un meurtre semble être un acte des plus banals pour la Mord-Sith. Bien entendu que non ! Je te demande seulement de le surveiller, au cas où…

Nyda atteignit une nouvelle porte, qui voulut bien s’ouvrir.

La Mord-Sith s’écarta du seuil, se retourna et regarda les deux jeunes gens avec une expression qui leur glaça les sangs.

— C’est absurde ! s’écria-t-elle. Trop de choses n’ont pas de sens dans cette histoire ! Les pièces du puzzle ne s’emboîtent pas correctement. Je n’aime pas ça du tout !

Nyda était une femme dangereuse qui pouvait à tout moment se retourner contre eux. Pour éviter ça, Jennsen devait trouver un moyen de clore cette conversation à son avantage.

Elle se souvint des propos de Lerner et les répéta mot pour mot à Nyda.

— Le nouveau seigneur a tout bouleversé. Toutes les règles ont changé, et le monde est sens dessus dessous.

Nyda eut un sourire venu du fond du cœur.

— Oui, c’est vrai… Un miracle inespéré ! C’est pour ça que je donnerai ma vie pour lui et que je m’inquiète autant…

— Je suis comme toi, et j’ai une mission à remplir.

Nyda fit signe à ses compagnons de la suivre et s’engagea dans un escalier en colimaçon.

Consciente que son histoire ne tenait pas vraiment debout, Jennsen suivit le mouvement en s’étonnant que la Mord-Sith continue à tomber dans le panneau…

Jennsen, Sebastian et la Mord-Sith descendirent plusieurs escaliers et longèrent une interminable série de corridors. Croisant parfois des patrouilles de soldats – qui ne se risquèrent pas à ennuyer Nyda –, ils s’enfoncèrent de plus en plus profondément dans les entrailles du plateau, sous le Palais du Peuple.

À la grande satisfaction de Jennsen, Sebastian lui posa discrètement une main dans le dos pour la rassurer. La jeune femme n’en revenait pas : elle avait réussi à libérer son ami, et ils seraient bientôt sortis du palais et en sécurité !

Soudain, les trois compagnons émergèrent au niveau central du complexe souterrain – un grand palier où s’alignaient des dizaines de boutiques. Pour leur faire gagner du temps, Nyda avait emprunté des raccourcis. Jennsen aurait préféré continuer à avancer dans des couloirs isolés, mais apparemment, ce n’était plus possible. Que ça lui plaise ou non, elle devrait finir la descente au milieu de la foule.

L’odeur des merveilles proposées par les marchands lui fit monter l’eau à la bouche. Elle mourait de faim, mais après avoir tant insisté sur l’urgence de sa mission, s’arrêter pour casser la croûte aurait été pour le moins maladroit.

Ici aussi, les soldats remarquèrent Jennsen et Sebastian, sans doute parce qu’ils marchaient très vite, mais ils n’intervinrent pas dès qu’ils comprirent que Nyda leur servait de guide. Avec leur cuirasse, leur cotte de mailles et leurs armes, ces colosses étaient vraiment impressionnants et Jennsen se félicita de ne pas avoir à leur montrer patte blanche.

Voyant Sebastian relever sa capuche, elle l’imita, car il lui parut judicieux de dissimuler ses cheveux. L’air étant glacial, presque tous les visiteurs se protégeaient la tête, et ça ne risquerait donc pas d’éveiller les soupçons.

Alors qu’ils atteignaient le bout d’un grand palier, prêts à attaquer un nouvel escalier, Jennsen se retourna à demi. Derrière eux, au pied de l’escalier précédent, un vieil homme aux longs cheveux blancs venait d’arriver sur le palier. Très grand, les épaules larges, ce vieillard était encore d’une beauté saisissante et il se déplaçait avec l’énergie et la grâce d’un homme beaucoup plus jeune.

Son regard croisa celui de Jennsen.

Pour la jeune femme, plus rien ne sembla exister, à part les yeux bleu sombre de l’inconnu.

Un inconnu, vraiment ? Même si elle ne l’avait jamais vu, il lui paraissait familier, comme si…

Sebastian et Nyda s’étaient déjà engagés dans l’escalier. Ils s’immobilisèrent sur la même marche, et la Mord-Sith suivit le regard de Jennsen.

Le vieillard la fixait comme s’ils étaient les deux seules personnes présentes dans le palais.

— Par les esprits du bien, murmura Nyda, c’est sûrement Nathan Rahl…

— Comment le savez-vous ? demanda Sebastian.

Sans quitter l’homme du regard, la Mord-Sith remonta quelques marches pour se placer à côté de Jennsen.

— Il a les mêmes yeux que Darken Rahl… Je les ai assez vus dans mes cauchemars pour en être certaine.

Nyda se tourna vers Jennsen et fronça les sourcils.

Soudain, la jeune femme comprit où et quand elle avait déjà croisé les yeux du vieil homme…

Dans son miroir, chaque matin !

Chapitre 29

Jennsen vit le sorcier écarquiller les yeux, à l’autre bout du palier. Puis il leva une main, désignant… la jeune femme.

— Arrêtez ! cria-t-il d’une voix assez puissante pour couvrir le vacarme ambiant. Arrêtez !

Nyda dévisageait Jennsen comme si elle était sur le point de faire le rapprochement et de l’identifier.

— Tu dois l’empêcher de me rattraper ! cria la jeune femme en prenant le bras de la Mord-Sith.

Nyda tourna la tête vers le vieillard qui approchait à grandes enjambées. Puis elle dévisagea de nouveau Jennsen.

Althea l’avait dit : on reconnaissait l’héritage des Rahl sur ses traits. Toute personne qui avait côtoyé Darken Rahl devait être frappée par l’« air de famille ».

— Arrête-le ! cria Jennsen à la Mord-Sith. Et n’écoute rien de ce qu’il tentera de te dire !

— Mais s’il voulait simplement…

La prenant par les revers de son uniforme de cuir, Jennsen secoua violemment la Mord-Sith.

— Tu n’as donc pas écouté ce que j’ai dit ? Il risque de m’empêcher d’aider le seigneur Rahl. Cet homme est dangereux et rusé ! Nyda, empêche-le de me rattraper, je t’en prie ! La vie du seigneur Rahl est en jeu.

Ce dernier argument fit pencher la balance du bon côté.

— Filez ! lança la Mord-Sith.

Jennsen lâcha Nyda et commença à dévaler les marches. Jetant un coup d’œil derrière elle, elle vit que le prophète continuait d’approcher en criant qu’on veuille bien l’attendre.

Agiel au poing, Nyda vint lui barrer le chemin.

Après avoir regardé s’il y avait des soldats devant elle, Jennsen tourna de nouveau la tête pour voir si la Mord-Sith était parvenue à intercepter le vieux sorcier.

Sebastian prit la main de son amie et l’entraîna dans une course folle.

Concentrée sur les marches, Jennsen ne put plus s’intéresser à son lointain et très âgé parent.

Voir un membre de sa famille l’avait bouleversée – d’autant plus qu’il lui avait suffi d’un regard pour le reconnaître. C’était une expérience inattendue, vraiment. Jusque-là, il n’y avait eu que sa mère et elle. Et voilà qu’elle croisait un homme de sa lignée. Quelqu’un qui avait le même sang qu’elle dans les veines – enfin, en partie.

Elle aurait voulu mieux le connaître, mais s’il lui mettait la main dessus, ce serait la fin de tout.

Sebastian et sa compagne dévalèrent les marches en évitant de justesse les visiteurs qui les gravissaient à pas lents. Certains d’entre eux leur crièrent de faire attention et d’autres les insultèrent parce qu’ils couraient.

Sur chaque palier, les deux fuyards fendaient la foule et gagnaient aussi vite que possible l’escalier suivant.

Arrivant à un niveau qui grouillait de soldats, ils ralentirent le pas. Jennsen tira sur sa capuche pour s’assurer qu’elle cachait bien ses cheveux et même une partie de son visage – désormais, elle redoutait que des gens reconnaissent en elle la fille de Darken Rahl. Une angoisse de plus qui lui nouait les entrailles et dont elle se serait bien passée.

Un bras passé autour de la taille de son amie, Sebastian la guidait au milieu de la foule. Pour éviter les soldats qui patrouillaient le long de la balustrade, il fit un détour par le côté où des bancs étaient installés devant des échoppes.

Ici, des dizaines de personnes achetaient des souvenirs plus ou moins précieux de leur visite au Palais du Peuple. Et bien entendu, on trouvait aussi de quoi manger et boire…

Assis sur les bancs, des couples se restauraient en conversant gaiement. D’autres regardaient simplement passer la foule.

Dans certains coins sombres, derrière des colonnes, des amoureux s’embrassaient et se câlinaient.

À quelques pas de l’escalier suivant, Jennsen et Sebastian s’immobilisèrent, pétrifiés. Une importante patrouille gravissait les marches, avançant droit sur eux.

Sebastian hésita, sûrement parce qu’il se souvenait de sa dernière et désagréable rencontre avec des soldats.

Ces hommes étant nombreux, les deux fugitifs seraient obligés de passer tout près d’eux quand ils les croiseraient. Et ces colosses dévisageaient soigneusement tous les visiteurs.

Jennsen doutait de pouvoir de nouveau sortir son ami de prison en bluffant. De toute façon, comme ils étaient ensemble, ils risquaient d’être arrêtés tous les deux, cette fois.

Si Jennsen était incarcérée, Nathan Rahl la reconnaîtrait et la ferait exécuter. Le piège se refermait sur elle, comme dans un cauchemar…

Ne voulant pas être séparée de Sebastian, la jeune femme lui prit la main et le tira loin de l’escalier, au milieu de la foule, des bancs, des boutiques et des colonnes. Repérant un coin sombre, entre deux piliers, elle y attira son compagnon et l’enlaça de façon que les soldats ne voient plus que son dos.

Sebastian ayant relevé sa capuche, ses cheveux blancs ne le trahiraient pas. Si les soldats s’intéressaient à eux, ils ne verraient qu’un homme et une femme en train de partager un moment d’intimité. Visiblement, c’était habituel et ça n’étonnait personne…

Dans leur petit refuge, Jennsen et Sebastian savourèrent leur premier moment de répit depuis des heures. La plupart des gens ne pouvaient pas les voir et ceux qui en avaient la possibilité détournaient consciencieusement le regard. Jennsen avait été un peu gênée de voir des couples s’étreindre, et elle ne devait sûrement pas être la seule à réagir ainsi.

Son plan se révéla judicieux : les soldats se fichaient comme d’une guigne de deux jeunes gens qui cherchaient à partager un peu d’intimité.

Sebastian avait posé les mains sur les hanches de Jennsen. En attendant que les soldats soient passés, il fallait donner le change – et de toute façon, ce n’était pas désagréable du tout.

Une nouvelle fois, Jennsen remercia les esprits du bien de l’avoir aidée à sauver son ami.

— J’ai cru que je ne te reverrais jamais, souffla Sebastian.

La première fois qu’il pouvait parler librement depuis l’audacieuse évasion…

Cessant de sonder la foule, Jennsen regarda son compagnon et vit qu’il était bouleversé.

— Je ne pouvais pas t’abandonner…

— Je n’en crois toujours pas mes yeux et mes oreilles ! Comment as-tu réussi ça ? Tu as embobiné tous ces gens, et pourtant, ils ne sont pas nés de la dernière pluie.

Jennsen retint les larmes qu’elle sentait perler à ses paupières. L’émotion, la peur, la fatigue, le soulagement, une étrange euphorie… Tout cela tourbillonnait en elle, lui donnant le tournis.

— Je devais le faire, voilà tout ! Il fallait que je te tire de là. (Avant de continuer, la jeune femme s’assura que personne ne les écoutait.) Je ne supportais pas l’idée que tu sois en prison et qu’on te fasse du mal. Je suis allée demander de l’aide à Althea, la magicienne…

— C’est elle qui t’a permis de réussir ton coup ?

Jennsen secoua la tête.

— Non, elle ne pouvait rien pour moi, mais c’est une très longue histoire… Tu sais, elle est allée dans ton pays, l’Ancien Monde… Mais je te raconterai ça plus tard. C’est lié aux Piliers de la Création…

— Elle les a vus ? Vraiment ?

— Pardon ?

— Les Piliers de la Création ? Elle est allée sur place quand elle était dans l’Ancien Monde ? (Sebastian suivit du regard un soldat qui passait non loin de là.) Tu as dit que c’était « lié aux Piliers de la Création ». Elle connaît cet endroit ?

— De quoi parles-tu donc ? Althea m’a dit qu’elle ne pouvait pas m’aider, et que je devais trouver un moyen de te sauver. J’avais peur pour toi, mais je ne savais que faire. Puis je me suis souvenue de notre conversation, au sujet du bluff… (Jennsen plissa le front.) Mais pourquoi me demandes-tu si elle a vu les…

Sebastian sourit et Jennsen oublia aussitôt la question qu’elle était en train de poser.

— Je n’ai jamais vu personne réussir un exploit comparable ! s’extasia Sebastian.

Jennsen fut agréablement touchée d’être parvenue à étonner son ami – et en bien, par-dessus le marché.

Elle trouvait tellement agréable d’être dans ses bras. Il la serrait de si près qu’elle sentait son souffle sur sa joue.

— Sebastian, j’ai eu tellement peur de ne plus jamais te revoir. Et je m’inquiétais tant pour toi.

— Je sais…

— Tu as eu peur aussi ?

— Oui… Et je me disais sans arrêt que je ne te reverrais plus…

Leurs visages étaient si proches que Jennsen sentait la chaleur de la peau de son compagnon.

Sebastian baissa la tête, ses lèvres touchant presque celles de sa compagne, dont le cœur battit la chamade.

Mais le jeune homme recula un peu, comme s’il avait changé d’idée. Jennsen se félicita qu’il la serre dans ses bras, car après cette promesse de baiser, elle avait le sentiment que ses jambes ne la portaient plus.

Un baiser volé dans un coin sombre… Quelle idée romantique et grisante !

Les gens qui marchaient sur le palier semblaient à des lieues de là. Jennsen aurait juré qu’elle était seule au monde avec Sebastian – en sécurité dans ses bras, avec le droit de s’y abandonner.

Sebastian l’attira contre lui comme s’il cessait de résister à une force qu’il ne pourrait de toute façon pas contrôler.

Dans ses yeux, Jennsen vit que lui aussi s’abandonnait.

Il l’embrassa.

La jeune femme resta immobile comme une statue, surprise que Sebastian se soit enfin décidé à l’étreindre comme s’ils étaient vraiment deux amoureux.

Puis elle s’arracha à sa torpeur et lui rendit son baiser.

Elle n’avait jamais imaginé qu’une expérience puisse être si grisante.

Depuis toujours, elle pensait qu’un bonheur pareil ne lui serait jamais accordé. Elle en rêvait, bien sûr, mais en sachant que ce n’était pas pour elle – une joie hors de sa portée.

Et voilà que Jennsen Rahl avait un amoureux !

Comme par magie !

Cédant à la passion, Sebastian la serra plus fort. Jennsen gémit de plaisir et s’abandonna tout entière au désir.

Soudain, cela cessa. Comme si Sebastian avait repris ses esprits d’un coup et décidé que c’était une folie.

Haletante, Jennsen le regarda dans les yeux. Elle adorait la façon dont il la serrait contre lui. Se dévisager de si près était délicieux.

Tout était arrivé si vite. Une expérience bouleversante, inattendue, merveilleuse…

… et parfaitement logique.

Jennsen aurait voulu un deuxième baiser. Voyant que Sebastian regardait autour d’eux, méfiant, elle se ressaisit. Repenser à l’endroit où ils étaient lui fit l’effet d’une douche froide.

Nathan Rahl les traquait et seule Nyda se dressait entre eux et lui. S’il lui révélait l’identité de Jennsen – et si elle le croyait –, toute l’armée d’harane serait bientôt sur leur piste.

Sebastian et elle devaient quitter au plus vite le palais.

— Allons-y ! lança le jeune homme en s’écartant de sa compagne. Je ne vois aucun danger.

Il prit les mains de Jennsen, la fit sortir de leur sanctuaire et se dirigea vers l’escalier.

Un flot d’émotions et de sentiments tourbillonnait dans la tête de la jeune femme. La peur, une vague honte, une euphorie grisante… Sebastian l’avait embrassée. Un vrai baiser – comme un homme embrasse une femme. Elle, Jennsen Rahl, une personne traquée par presque tous les D’Harans.

Alors qu’ils descendaient les marches, elle tenta de ressembler à une visiteuse quittant tranquillement le palais. Cela dit, elle ne se sentait pas normale du tout. Elle aurait juré que tout le monde voyait au premier regard qu’on venait de lui donner son premier baiser.

Quand un soldat apparut soudain devant eux, Jennsen enlaça son compagnon, posa la tête sur son épaule et sourit au militaire avec une innocence désarmante. Surpris, l’homme ne songea pas à dévisager Sebastian avant que les deux jeunes gens l’aient dépassé.

— Tu as réagi très vite, comme d’habitude, souffla Sebastian, admiratif.

Dès que le soldat ne fut plus en vue, les deux fugitifs accélérèrent de nouveau le pas. Autour de Jennsen, le décor défilait dans une sorte de brouillard. Tout ce qui l’avait tant impressionnée, lors de sa première visite, ne l’intéressait plus du tout. Elle ne désirait plus qu’une chose : fuir cet endroit où Sebastian avait été emprisonné et où ils étaient tous les deux en danger. Son séjour dans le fief du seigneur Rahl l’avait davantage épuisée physiquement et mentalement que ses mésaventures dans le marécage.

Jennsen et Sebastian finirent par atteindre le pied du dernier escalier. La lumière qui se déversait de la grande entrée les éblouit, mais savoir qu’ils étaient si près de la sortie les réconforta. Main dans la main, ils coururent vers la liberté.

Il y avait une foule de gens devant les boutiques, et les derniers arrivés s’extasiaient sur la taille des lieux. Des visiteurs s’attaquaient à peine aux premières marches sous l’œil attentif des gardes.

Les deux jeunes gens marchèrent au milieu de la foule, soit le plus loin possible de ces militaires postés des deux côtés de la voie. Une précaution sans doute superflue, car les soldats semblaient se ficher totalement des personnes qui quittaient le palais.

Il faisait un beau soleil à l’extérieur et le marché en plein air grouillait de monde. Des curieux se déplaçaient entre les étals ou discutaient fermement les prix avec des commerçants qui ne paraissaient pas décidés à lâcher le morceau.

Des visiteurs continuaient à se diriger vers l’entrée du complexe. Des colporteurs circulaient entre eux, vantant les qualités de produits qu’ils prétendaient bien entendu uniques au monde.

Jennsen ayant informé Sebastian de la disparition des chevaux et de Betty, son ami la guida jusqu’à un grand enclos où ils trouveraient ce qu’il leur fallait en matière de montures.

L’homme qui s’occupait des bêtes était assis sur une caisse et se massait les bras pour les réchauffer.

— Nous voudrions acheter des chevaux, annonça Sebastian.

Il examina les animaux puis les selles exposées le long de la clôture de corde du corral.

— Grand bien vous fasse…, marmonna le type en relevant à peine les yeux.

— Vous êtes vendeur, ou non ? demanda Sebastian.

— Non, répondit l’homme. (Détournant la tête, il cracha sur le sol puis se nettoya la bouche du dos de la main.) Ces chevaux ont des propriétaires. On me paie pour les surveiller, pas pour les vendre. Si je le faisais, je finirais écorché vif, c’est certain !

— Vous pouvez au moins nous dire où trouver des montures ?

— Désolé, mais je n’en sais rien. Faites le tour du marché, et vous verrez bien.

Les deux jeunes gens remercièrent l’homme et se mirent en quête d’un autre enclos. Jennsen n’avait rien contre la marche – après tout, sa mère et elle avaient toujours voyagé à pied –, mais elle comprenait que son compagnon veuille se procurer des chevaux. Après une évasion miraculeuse, et alors que Nathan Rahl était à leurs trousses, s’éloigner le plus vite possible du palais semblait judicieux.

Ils trouvèrent un autre enclos où on leur répondit également par la négative. Morte de faim, Jennsen aurait voulu qu’ils prennent le temps de se restaurer. Mais il était plus urgent de fuir, elle devait l’admettre. S’attarder pour manger risquait simplement de leur valoir de mourir le ventre plein : une piètre consolation, il fallait en convenir.

Serrant plus fort la main de sa compagne, Sebastian la guida vers un troisième enclos.

— Vous vendez des chevaux ? demanda-t-il à l’homme qui surveillait les bêtes.

Adossé contre un poteau, les bras croisés, le type daigna à peine relever la tête.

— Non, dit-il, je n’en ai pas de disponibles…

— Eh bien, merci quand même…

L’homme rattrapa Sebastian par un pan de son manteau.

— Vous voulez quitter la région ?

— Pour aller au sud, oui… En visitant le palais, on s’est dit que se procurer des montures serait une bonne idée.

L’homme se pencha en avant et regarda autour de lui.

— Venez me voir après la tombée de la nuit… Vous comptez être encore là ? Il y a des chances que je puisse vous aider.

— Je dois m’occuper d’une affaire qui m’empêchera de partir avant la nuit, répondit Sebastian. Considérez que nous avons rendez-vous.

Il prit Jennsen par la taille et la guida de nouveau au milieu de la foule. À un moment, ils durent s’écarter du chemin de deux sœurs qui s’extasiaient sur les colliers qu’elles venaient d’acheter. Leur père marchait derrière, les bras lestés de paquets. Tirant deux moutons au bout d’une longe, la mère surveillait ses filles du coin de l’œil.

En voyant les ovins, Jennsen pensa à Betty et eut le cœur serré.

— As-tu perdu l’esprit ? s’écria-t-elle quand ils furent hors de portée d’oreille du type. Nous ne pouvons pas rester ici jusqu’à ce soir !

— Bien sûr que non… Cet homme voulait nous détrousser. Puisque je lui ai demandé s’il vendait des chevaux, il a compris que nous avions de l’argent. Si nous honorons le rendez-vous, des amis à lui nous attendront dans les ombres pour nous faire la peau.

— Cet homme était un voleur et un assassin ? Tu en es sûr ?

— Ce pays regorge de criminels… Souviens-toi : nous sommes en D’Hara, un royaume où les forts et les méchants sont impitoyables avec les faibles. Ici, les gens ne se soucient pas les uns des autres et l’avenir de l’humanité leur est indifférent.

Jennsen comprit très bien ce que voulait dire son compagnon. Sur le chemin du Palais du Peuple, il lui avait parlé de la philosophie du frère Narev. Cet homme merveilleux rêvait d’un avenir où plus personne ne souffrirait. Un monde qui ignorerait la faim, la maladie et la cruauté.

Oui, un monde où chacun s’intéresserait à son prochain et le protégerait. Selon Sebastian, avec l’aide de Jagang le Juste et de tous ceux qui le servaient loyalement, l’Ordre Impérial permettrait de réaliser ce rêve.

Jennsen avait du mal à imaginer un futur si radieux – et où ne sévirait plus aucun seigneur Rahl.

— Si cet homme avait de mauvaises intentions, pourquoi lui as-tu promis que tu reviendrais le voir ?

— Parce que si j’avais refusé sa proposition, en disant par exemple que nous ne pouvions pas attendre, il aurait sans doute prévenu ses complices. Nous n’aurions pas pu les identifier, mais ils auraient eu notre description, et nous tendre une embuscade aurait été un jeu d’enfant.

— Tu crois que cet homme est pervers à ce point ?

— Ce pays est un repaire de criminels, je te l’ai déjà dit ! Sois prudente, si tu ne veux pas t’apercevoir soudain que quelqu’un t’a délestée de ta bourse.

Jennsen allait avouer que c’était déjà fait, mais un événement imprévu l’en empêcha.

Quelqu’un venait de crier son nom.

— Jennsen ! Jennsen !

C’était Tom. Avec sa taille hors du commun, il dominait tout le monde d’une bonne tête. Pourtant, il agitait la main comme s’il avait peur que la jeune femme ne parvienne pas à le repérer dans la foule.

— Tu connais ce type ? demanda Sebastian.

— Il m’a aidée à te faire sortir de prison…

Jennsen ne put pas donner davantage d’explications à son ami. Agitant à son tour la main, elle fit signe à Tom qu’elle l’avait vu, puis lui sourit.

Content comme un chiot qui retrouve sa maîtresse, le marchand de vin courut rejoindre Jennsen.

Ses frères, Joe et Clayton, étaient de nouveau à pied d’œuvre derrière leur étal.

— Je savais que tu tiendrais ta promesse de venir me voir, fit Tom avec un grand sourire. Mes frères se sont moqués de ma crédulité, mais j’ai soutenu que tu n’étais pas du genre à manquer à ta parole.

— Je viens… Eh bien… Je viens juste de sortir du palais. (Jennsen tapota son manteau, à l’endroit où elle portait le couteau.) J’ai peur que mon ami et moi soyons très pressés, hélas…

Tom hocha gravement la tête. Puis il prit la main de Sebastian et la serra longuement comme s’ils étaient deux amis fêtant leurs retrouvailles après une très longue séparation.

— Je me nomme Tom, et tu dois être l’homme que Jennsen voulait secourir.

— C’est ça… Je m’appelle Sebastian.

Tom tourna la tête vers Jennsen.

— C’est un sacré numéro, pas vrai ?

— Je n’ai jamais vu une personne comme elle, acquiesça Sebastian.

— Un homme ne pourrait pas rêver d’une meilleure compagne, il faut le dire ! renchérit Tom. (Il se plaça entre les deux jeunes gens, les prit par les épaules et les guida gentiment mais fermement vers son étal.) J’ai un petit quelque chose pour vous deux…

— De quoi parles-tu ? demanda Jennsen.

— Une surprise…

La jeune femme sourit au colosse blond.

— Allons, parle, de quoi s’agit-il ?

L’heure n’était pas aux cachotteries, car le temps pressait. Jennsen et Sebastian devaient être partis avant que Nathan Rahl leur tombe dessus ou ait mobilisé la moitié de l’armée d’harane pour les retrouver. Maintenant que le sorcier avait vu la jeune femme, il pouvait donner son signalement à des gardes. Bientôt, tout le monde saurait à quoi elle ressemblait.

— Quelle surprise ? insista Jennsen.

Tom glissa une main dans sa poche et en sortit une bourse qu’il tendit à sa protégée.

— Pour commencer, j’ai récupéré ça pour toi… Il me semble que cet objet t’appartient.

— C’est mon argent ?

Tom sourit de l’incrédulité de la jeune femme, stupéfiée par ce qui lui arrivait.

— Tu seras contente d’apprendre que le gentilhomme qui la détenait n’avait aucune envie de s’en séparer. Mais j’ai réussi à le convaincre qu’il n’était pas digne de s’approprier les biens des autres. J’ai dû recourir à des arguments… frappants… mais c’était pour l’édification de ce triste individu.

Tom haussa les épaules afin de signifier que son amie n’avait pas besoin d’en savoir davantage.

Sebastian regarda la jeune femme raccrocher la bourse à sa ceinture. De toute évidence, il ne lui faudrait pas un dessin pour comprendre ce qui s’était passé.

— Comment l’as-tu retrouvé, cet individu ?

— Cet endroit paraît immense, quand on y vient pour la première fois, mais quand on le fréquente régulièrement, comme moi, on sait très vite qui est qui… J’ai reconnu le voleur à la description que tu m’en as faite. Très tôt ce matin, il était déjà à l’ouvrage, tentant de délester une pauvre femme de ses économies. Quand il est passé devant moi, je l’ai vu glisser une main sous le long châle de sa victime. Je l’ai pris par le col, histoire de lui faire comprendre que je n’appréciais pas. Puis avec mes frères, nous avons longuement prêché la bonne parole à ce mauvais homme. Au terme de la séance, il était disposé à rendre à leurs propriétaires les diverses choses qu’il avait trouvées ces derniers temps.

— Ce coin regorge de voleurs ! s’écria Jennsen.

Tom secoua lentement la tête.

— Ne juge pas toute une population à partir d’un seul homme… Je suis d’accord avec toi, il y a des voleurs par ici. Mais la plupart des gens sont plutôt honnêtes. Selon mon expérience, on trouve des criminels partout dans le monde. C’est comme ça depuis toujours, et ça ne changera jamais. Pour ma part, je redoute surtout les margoulins qui prêchent la vertu et parlent de lendemains qui chantent pour séduire les gens sincères et les empêcher de voir la lumière de la vérité.

— Je te comprends…, dit Jennsen.

— Il existe peut-être des cas où la fin, quand elle est noble, justifie les moyens, dit Sebastian.

— Selon mon expérience, un type qui promet un monde meilleur en étant prêt à sacrifier la vérité cherche à créer un univers où il est le maître et toi l’esclave…

— Je vois ce que tu veux dire, fit Sebastian. J’ai eu la chance de ne jamais rencontrer des gens de ce genre.

— Remercie les esprits du bien chaque matin, dans ce cas !

Dès qu’ils furent devant l’étal, Jennsen serra la main de Joe puis de Clayton.

— Merci de votre contribution, dit-elle. J’ai toujours du mal à croire que vous ayez réussi à récupérer ma bourse.

Les deux hommes sourirent avec la même joie presque enfantine que Tom.

— C’était très amusant, dit Joe.

— Et ce n’est pas tout, ajouta Clayton. Pendant que vous occupiez Tom, nous avons eu un jour ou deux pour visiter le palais. Il était temps que ce tyran nous accorde quelques vacances !

Tom poussa Jennsen vers le chariot garé derrière l’étal. Sebastian suivit le mouvement et passa lui aussi derrière l’étal où Irma avait vendu ses saucisses le jour de leur arrivée. Aujourd’hui, l’emplacement était occupé par un marchand d’articles en cuir.

Rouquine et Pete attendaient derrière le chariot de Tom en compagnie des deux grands chevaux qui en composaient l’attelage.

— Nos montures ! s’écria Jennsen. Tu les as récupérées aussi ?

— Eh oui ! s’exclama Tom, rayonnant de fierté. J’ai vu Irma ce matin, alors qu’elle arrivait avec une nouvelle cargaison de saucisses. Elle avait vos chevaux. Quand je lui ai dit que tu passerais me voir avant de partir, elle a été ravie de me confier les bêtes pour que je te les restitue. Toutes vos affaires sont là, mes amis. Il ne manque rien.

— C’est une extraordinaire nouvelle, dit Sebastian. Nous ne pourrons jamais te remercier assez, Tom. À présent, nous devons vraiment filer !

— Je comprends…, dit Tom en désignant la taille de Jennsen, à l’endroit où elle portait le couteau.

La jeune femme blêmit soudain, comme si une idée terrible venait de lui traverser l’esprit.

— Où est Betty ?

— Betty ? répéta Tom, perplexe.

— Ma chèvre, dit Jennsen d’une voix qui réussit de justesse à ne pas trembler. Où est-elle ?

— Désolé, Jennsen, mais je ne sais rien au sujet d’une chèvre. Irma avait seulement les chevaux et il ne m’est pas venu à l’esprit de lui parler d’autre chose.

— Tu sais où vit cette femme ?

— Non, désolé… Elle est arrivée ce matin avec vos chevaux et vos affaires. Après avoir vendu ses saucisses, elle a attendu un peu, puis elle a estimé qu’il était temps de rentrer chez elle.

— Quand est-elle partie ?

— Je n’en sais trop rien… Environ deux heures ?

Tom consulta du regard ses deux frères, qui hochèrent la tête.

Les mâchoires serrées, Jennsen se demanda si elle pourrait parler sans éclater en sanglots. Sebastian et elle ne pouvaient pas attendre l’hypothétique venue d’Irma le lendemain. Depuis que le sorcier était sur leur piste, leurs chances de se tirer vivants de ce guêpier avaient considérablement diminué. Ils ne pouvaient pas se permettre une erreur.

L’expression de Sebastian était d’ailleurs éloquente.

— Mais…, commença Jennsen, des larmes aux yeux. Tu ne crois pas pouvoir dénicher son adresse ?

Le marchand de vin secoua la tête.

— Et tu ne lui as pas demandé si elle avait autre chose qui nous appartenait ?

— Hélas, non…

Pour s’empêcher de crier, Jennsen se plaqua les mains sur les joues.

— As-tu pensé à l’interroger sur ses intentions ? Par exemple, quand elle compte revenir ici ?

Tom secoua encore la tête.

— Nous avions promis de la payer si elle gardait nos chevaux. Elle aurait dû te dire quand elle pensait pouvoir venir toucher son dû.

Tom baissa les yeux sur la pointe de ses chaussures.

— Elle a mentionné que vous lui aviez proposé de l’argent… Je l’ai payée pour vous…

Sebastian ouvrit sa bourse, compta quelques pièces d’argent et les tendit à Tom.

Le marchand de vin les refusa. Un peu agacé, Sebastian les jeta sur l’étal en guise de solde de tout compte.

Jennsen avait toujours du mal à se remettre. Betty était perdue à jamais.

— Je suis désolé, souffla Tom, qui semblait désespéré.

Jennsen put seulement hocher la tête. Puis elle regarda tristement Joe et Clayton seller leurs chevaux. Les bruits de la vie quotidienne lui semblaient si lointains… Comme anesthésiée, elle ne sentait presque plus le froid. En voyant les chevaux, elle avait cru que…

Maintenant, elle pensait à la pauvre Betty bêlant de détresse. Si elle était encore vivante.

— Nous ne pouvons pas rester, dit Sebastian lorsqu’elle l’implora du regard. Tu le sais aussi bien que moi. Nous devrions même être déjà partis.

— Tom, je t’avais pourtant parlé de Betty…, gémit la jeune femme. Je t’ai dit qu’Irma avait nos chevaux et ma chèvre. Je suis certaine d’avoir mentionné Betty.

Le colosse baissa les yeux.

— Tu l’as fait, ma dame… Navré, mais j’ai oublié de poser la question à Irma. Je refuse de te mentir ou de me trouver une excuse. Tu m’as parlé de Betty, et ça m’est sorti de l’esprit…

Jennsen posa une main sur le bras de son ami.

— Merci pour les chevaux, et pour tout ce que tu as fait pour moi. Sans toi, je n’aurais pas réussi.

— Il faut y aller, dit Sebastian. (Il s’assura que ses sacoches de selle étaient bien accrochées et fermées.) Traverser la foule risque de nous prendre pas mal de temps, et nous devons être loin d’ici au plus vite.

— Nous allons vous escorter, dit Joe.

— Les gens s’écartent sur le chemin de nos grands chevaux, expliqua Clayton. Suivez-nous, et vous aurez fendu la foule en moins de temps qu’il en faut pour le dire.

Les deux frères tirèrent chacun un cheval par la longe. Puis ils sautèrent sur un tonneau afin de pouvoir enfourcher leur monture géante.

Sans rien renverser, ils slalomèrent entre les tonneaux et contournèrent l’étal.

Tenant les rênes de Rouquine et de Pete, Sebastian attendait que Jennsen le rejoigne.

Mais la jeune femme s’était campée devant Tom et le regardait dans les yeux, partageant avec lui un moment d’intimité et d’amitié. Puis elle se hissa sur la pointe des pieds et l’embrassa sur la joue.

Tom tapota l’épaule de sa protégée et lui rendit son chaste baiser.

— Merci de m’avoir aidée, murmura Jennsen. Sans toi, j’aurais été condamnée à mort…

— Tout le plaisir a été pour moi, ma dame.

— Jennsen… Pour toi, c’est Jennsen.

— Jennsen, oui… Tu sais, je suis désolé, et…

Retenant ses larmes, la jeune femme posa un index sur les lèvres du colosse blond.

— Grâce à toi, j’ai pu sauver Sebastian. Tu as été un héros pour moi au moment où il le fallait. Merci du fond du cœur.

Tom enfonça les mains dans ses poches et baissa de nouveau les yeux.

— Bon voyage, Jennsen, où que puisse te conduire la vie. Et merci de m’avoir laissé marcher à tes côtés un petit moment.

— L’acier qui affronte l’acier, dit Jennsen. (Elle ignorait pourquoi cette phrase lui était venue à l’esprit, mais ces mots lui semblaient appropriés.) Voilà ce que tu m’as aidée à être.

— Pour qu’il puisse être la magie qui combat la magie, acheva Tom. Merci pour tout, Jennsen.

La jeune femme flatta l’encolure de Rouquine avant de glisser un pied dans un étrier et d’enfourcher la jument.

En s’éloignant, Jennsen jeta un dernier coup d’œil à Tom par-dessus son épaule. Au milieu de ses tonneaux, il regardait Sebastian et la jeune femme tenter de suivre Joe et Clayton dans une véritable marée humaine. Comme promis, les deux frères forçaient les gens à dégager le passage. Avec un peu de chance, les deux fugitifs auraient quitté le marché en plein air bien plus tôt que prévu.

L’air mécontent, Sebastian se pencha vers sa compagne.

— Qu’a donc raconté ce grand crétin au sujet de la magie ? murmura-t-il.

— Je ne sais pas ce que ça veut dire, avoua Jennsen. (Elle soupira.) Mais sans lui, je ne t’aurais pas sauvé…

Elle aurait voulu dire que Tom, s’il était effectivement grand, n’avait rien d’un crétin. Mais pour une raison qui la dépassait, elle n’avait aucune envie de parler du marchand de vin avec son compagnon de voyage. Même si Tom avait œuvré à la libération de Sebastian, cette partie de l’aventure ne regardait pas le jeune homme aux cheveux blancs.

Quand ils furent sortis du marché en plein air, Joe et Clayton dirent adieu aux deux jeunes gens, qui lancèrent leurs montures au galop dans les plaines d’Azrith.

Chapitre 31

Percluse de douleurs après une nuit passée sur le sol glacé, Jennsen se réveilla aux premières lueurs de l’aube. À l’ouest, des étoiles brillaient encore dans le ciel…

La jeune femme avait très mal dormi, mais il n’était pas question de s’attarder ici. En terrain découvert, on pouvait être repéré de très loin, et se faire surprendre par des ennemis n’était jamais une très bonne idée.

Alors qu’elle s’étirait, Jennsen aperçut la silhouette massive du haut plateau, à l’horizon oriental. Au sommet, le Palais du Peuple, touché par les premiers rayons de soleil, brillait déjà et paraissait plus magnifique que jamais. En le contemplant, la jeune femme eut le cœur bizarrement serré. C’était son lieu de naissance, et elle désirait tant se sentir chez elle quelque part. Mais sa terre natale ne lui promettait que des angoisses et de la souffrance…

Conscients de n’être pas loin du tout du sorcier Rahl, les deux jeunes gens remballèrent à la hâte leurs affaires et sellèrent leurs chevaux.

S’asseoir sur du cuir glacé était une expérience très désagréable. Pour se réchauffer, Jennsen posa une couverture sur ses genoux, mais l’effet ne fut pas très concluant.

Autant par affection que pour se réchauffer les doigts, elle flatta l’encolure et les naseaux de Rouquine.

La chaleur corporelle de la jument préserverait du froid la seconde tourte, toujours emballée et protégée par la couverture.

Jennsen et Sebastian avancèrent à un train d’enfer. Pour ménager leurs montures, ils marchèrent sur une partie du chemin, mais ne marquèrent pratiquement pas de pause. En fin de journée, leurs efforts furent récompensés, car ils atteignirent le bout des plaines d’Azrith. Leur plan consistait à disparaître dans les montagnes qui se dressaient à l’horizon occidental. Et pour l’instant, ils n’apercevaient pas l’ombre d’un poursuivant derrière eux.

Peu avant le crépuscule, ils traversèrent une série de basses collines et de ravins envahis par une végétation grisâtre. On eût dit que les plaines d’Azrith, mortellement lasses d’être plates comme le dos de la main, avaient décidé de changer de configuration pour se distraire.

En chemin, les chevaux broutèrent avidement les plantes pourtant ratatinées. Même s’ils avaient un mors dans la bouche – un équipement qui pouvait les faire avaler de travers –, Jennsen n’eut pas le cœur de priver Rouquine et Pete de ce dérisoire festin.

Cela dit, elle crevait également de faim. Les deux tourtes avaient constitué un délicieux petit déjeuner, mais voilà beau temps qu’elles n’étaient plus qu’un souvenir.

Peu avant la nuit, les deux fugitifs atteignirent les contreforts des montagnes et installèrent leur campement au pied d’un rocher qui les protégerait du vent. Au grand plaisir des chevaux, un peu d’herbe ratatinée poussait autour de ce refuge. Dès qu’on leur eut retiré leur harnachement, Rouquine et Pete s’attaquèrent avec enthousiasme à cette « manne » inespérée.

Tandis que Jennsen déballait une partie de leurs affaires, Sebastian partit en exploration et revint avec une petite collecte de bois mort idéalement desséché. Après avoir débité les branches avec sa hache de guerre, il fit un feu au pied du rocher, dans un renfoncement où les flammes seraient difficiles à repérer. Voyant que sa compagne grelottait en attendant que le feu ait pris, il lui posa tendrement une couverture sur les épaules. Assise devant les flammes, son compagnon à ses côtés, la jeune femme entreprit de piquer des morceaux de porc fumé sur des bâtons qu’elle disposerait ensuite au-dessus du feu, en équilibre entre deux pierres.

— Tu as eu du mal à aller chez Althea ? demanda Sebastian.

Préoccupée par les événements qui s’étaient enchaînés à une vitesse incroyable, Jennsen n’avait rien raconté de ses mésaventures à Sebastian.

— J’ai dû traverser un marécage, dit-elle, mais j’y suis arrivée.

Un résumé lapidaire, mais elle n’avait aucune envie de gémir sur ses angoisses, sa bataille contre le serpent et sa quasi-noyade. Tout ça était du passé, et elle avait survécu. Pendant ce temps, Sebastian croupissait dans une cellule en sachant qu’on pouvait venir le torturer ou le tuer à n’importe quel moment.

Althea était à jamais prisonnière de son marécage… Décidément, il y avait des gens bien plus malheureux qu’elle.

— Un marécage, ce ne devait pas être si mal que ça… En tout cas, il devait y faire moins froid qu’ailleurs… Bon sang, je n’avais jamais connu ça de ma vie !

— Tu veux dire qu’il fait toujours chaud chez toi, dans l’Ancien Monde ?

— Non, bien entendu… L’hiver est parfois rigoureux, et il arrive même qu’il pleuve, mais nous n’avons jamais de neige et de températures glaciales, comme dans le Nouveau Monde. Franchement, je ne sais pas comment vous faites pour y vivre.

Un hiver sans neige ni températures très basses ? Jennsen avait du mal à imaginer une chose pareille…

— Et où irions-nous ? demanda-t-elle, un peu agacée. C’est notre pays.

— Tu as raison, oui, admit Sebastian, conscient d’avoir dit une bêtise.

— De toute façon, l’hiver touche à sa fin et le printemps sera là avant que tu aies le temps de t’en apercevoir.

— J’espère bien… Je préférerais être dans cet endroit dont tu m’as parlé – la Fournaise du Gardien – que dans ce désert gelé !

— L’endroit dont je t’ai parlé ? répéta Jennsen, troublée. Je n’ai jamais mentionné un lieu nommé la Fournaise du Gardien.

— Bien sûr que si ! (Sebastian utilisa son épée comme un tisonnier, et les flammes crépitèrent avec plus de vigueur.) Au palais, dans le coin sombre, juste avant notre baiser…

Jennsen tendit les mains pour les réchauffer au-dessus du feu.

— Je ne me souviens plus…

— Mais si ! Tu m’as même dit qu’Althea avait vu les Piliers de la Création.

Jennsen remit ses mains sous son manteau et dévisagea son compagnon.

— Désolée, mais je n’ai jamais dit ça. Les Piliers de la Création dont m’a parlé la magicienne ne sont pas un lieu.

— De quoi parlait-elle, dans ce cas ?

Jennsen éluda la question d’un geste impatient.

— Nous bavardions, c’est tout… Rien d’important. (Elle écarta une mèche rousse de son front.) Pour toi, les Piliers de la Création sont un endroit ?

— Je te l’ai déjà dit : la Fournaise du Gardien.

Baissant les yeux, Sebastian attisa de nouveau les flammes.

— Que me racontes-tu là ? marmonna Jennsen. Les Piliers, la Fournaise… Je n’y comprends plus rien.

Surpris par le ton de la jeune femme, Sebastian releva les yeux.

— Tout ça tourne autour de la notion de « chaleur ». Comme quand les gens disent : « Il fait aussi chaud que dans la Fournaise du Gardien. » Eh bien, on appelle parfois ainsi un endroit dont le véritable nom est « les Piliers de la Création ».

— Tu y as été ?

— Tu veux rire ? Je ne connais personne qui se soit jamais aventuré jusque-là. Ce lieu terrorise les gens. Selon certaines personnes, il s’agit d’une province du Gardien, et seule la mort peut y exister – en admettant qu’elle existe.

— Où est cet endroit ?

Sebastian désigna le sud avec son épée.

— Au cœur d’une région désolée de l’Ancien Monde. Tu sais ce que c’est : on devient vite superstitieux au sujet des lieux perdus au bout de tout…

Jennsen regarda les flammes et tenta d’assimiler ces informations. Il y avait dans tout ça quelque chose qui semblait incohérent et qui l’inquiétait beaucoup.

— Les Piliers de la Création… Pourquoi ce nom ?

Toujours surpris par le ton de Jennsen, Sebastian haussa les épaules.

— Comme je te l’ai dit, c’est un coin désertique où il fait atrocement chaud. Ce point explique le surnom du lieu. Quant à son vrai nom, on dit que…

— Si personne n’y va jamais, comment peut-on dire quoi que ce soit ?

— Au fil des siècles, quelques aventuriers se sont au moins approchés des Piliers de la Création, et ils ont raconté ce qu’ils ont vu. Ces histoires se sont transmises de génération en génération, et c’est ainsi que nous savons qu’il s’agit d’un lieu très semblable à ces plaines…

— Les plaines d’Azrith, tu veux dire ?

— Oui. C’est un désert, comme les plaines d’Azrith, mais en beaucoup plus grand. Et il y fait perpétuellement chaud. Un temps sec et chaud mortel, à ce qu’on dit. Très peu de routes commerciales traversent ces terres. Sans les vêtements requis pour se protéger du soleil, un voyageur frirait tout simplement sur sa selle. Et bien entendu, sans une bonne réserve d’eau, on ne survit pas très longtemps…

— Et c’est ça, les Piliers de la Création ?

— Non, là, je décris seulement le territoire où il faut avancer pour y arriver. Au milieu de ce désert s’étend paraît-il une vallée où il fait encore plus chaud – comme dans la Fournaise du Gardien. C’est ça, les Piliers de la Création.

— Mais pourquoi ce nom ? insista Jennsen.

Du bout du pied, Sebastian érigea autour du feu une couronne de sable qui retiendrait dans le foyer les braises qui s’écroulaient à présent les unes sur les autres.

— D’après ce qu’on dit, au cœur de cette vallée encaissée dans un immense canyon se dressent d’immenses colonnes de roche. C’est de ça que l’endroit tire son nom.

Jennsen fit tourner les brochettes improvisées au-dessus des braises.

— C’est assez logique… Des piliers de pierre…

— J’ai vu des tours naturelles de ce genre dans d’autres lieux… De loin, on dirait des piles de pièces de monnaie disposées au hasard sur une table. Toujours selon les rumeurs, ces colonnes-là sont les plus extraordinaires du monde, comme si la terre elle-même avait voulu rendre un fervent hommage au Créateur. Certaines personnes pensent que cet endroit est sacré. Pour elles, il s’agit de la Forge du Créateur plutôt que de la Fournaise du Gardien. Mais cette façon de voir les choses est loin d’être majoritaire. En plus de la chaleur, nous avons d’autres raisons d’avoir peur de cet endroit. Pour mon peuple, c’est le théâtre de conflits surnaturels dont les mortels sont avisés de ne pas se mêler.

— Le combat entre la Création et la Destruction ? Bref, entre la vie et la mort ?

— C’est ce qu’on dit, oui…

— Des gens croient que ce lieu est le cadre d’une bataille entre la mort et le monde des vivants ?

— La mort ne cesse jamais de traquer les vivants. Selon les enseignements du frère Narev, c’est la perversité de l’humanité qui permet à l’ombre du Gardien de s’étendre sur le monde. Si nous nous abandonnons au mal, le monde des vivants deviendra une proie facile pour le royaume des morts. Quand le Gardien aura renversé les Piliers de la Création, toute vie cessera d’exister.

Ces mots glacèrent les sangs de Jennsen comme si le Gardien lui-même venait de refermer la main sur son cœur.

Repensant à sa rencontre avec Althea, elle se souvint de ce que lui avait dit sa mère : les magiciennes adoraient faire des mystères et elles ne disaient pratiquement jamais la vérité. Qu’avait en tête Althea lorsqu’elle avait traité Jennsen de « Pilier de la Création » ? C’était impossible à dire, mais le hasard ne jouait sûrement aucun rôle là-dedans. La magicienne avait voulu planter une graine dans l’esprit de son interlocutrice, c’était évident.

— Qu’est-il arrivé avec Althea ? demanda soudain Sebastian. Pourquoi n’a-t-elle pas pu t’aider ?

Tirée de sa sombre méditation, Jennsen réfléchit à la réponse qu’elle devait donner. Pour gagner un peu de temps, elle se pencha sur les brochettes, vit qu’elles n’étaient pas tout à fait cuites et les tourna une nouvelle fois.

— Elle m’a aidée par le passé, quand j’étais très petite. Darken Rahl l’a découvert, et sa punition a été terrible. Il a rendu Althea infirme et s’est arrangé pour qu’elle ne dispose plus de son pouvoir. Aujourd’hui, elle est incapable de jeter un sort pour me secourir…

— Sans le savoir, sûrement, Darken Rahl a accompli l’œuvre du Créateur.

— Que veux-tu dire ?

— L’Ordre Impérial veut éliminer la magie. Selon le frère Narev, c’est la volonté du Créateur, parce que la magie est maléfique.

— Tu es d’accord avec cette vision des choses ? Tu crois vraiment qu’un don accordé par le Créateur peut être une mauvaise chose ?

— Comment utilise-t-on la magie ? demanda Sebastian, la colère faisant briller son regard. Sert-elle à aider les gens ? Soutient-elle les enfants du Créateur ? Non, elle défend des intérêts particuliers ! Prends comme exemple la maison Rahl. Depuis des millénaires, la magie lui permet d’imposer sa tyrannie à D’Hara. Ce règne a-t-il été le moins du monde bénéfique au royaume et à sa population ? Non ! Au contraire, il a semé partout la torture et la mort.

Ce dernier argument fit mouche, car Jennsen ne pouvait rien lui opposer.

— Il est donc possible, continua Sebastian, que le Créateur se soit servi de Darken Rahl pour libérer Althea de sa malédiction.

Posant le menton sur ses genoux, Jennsen regarda la viande grésiller sur les braises. La magicienne s’était plainte auprès d’elle d’avoir seulement gardé des dons de voyance qui la faisaient souffrir encore plus…

La mère de Jennsen lui avait appris à dessiner une Grâce. Elle lui avait aussi dit que le don était un présent du Créateur. Entre des mains compétentes, une Grâce avait un authentique pouvoir. Et même si Jennsen ne détenait pas une étincelle de magie, le diagramme l’avait protégée en de multiples occasions.

Les gens étaient capables du pire, elle le savait. Mais penser que le don puisse être maléfique en soi lui déplaisait souverainement. Même si la magie était hors de sa portée, elle avait conscience de son potentiel bénéfique.

Elle tenta d’aborder les choses sous un autre angle pour ébranler les certitudes de son compagnon.

— Tu m’as dit que des magiciennes, les Sœurs de la Lumière, combattaient aux côtés de Jagang. Tu as même ajouté que ces femmes pourraient m’aider. Si je comprends bien, elles contrôlent la magie. Mais si celle-ci est maléfique…

— Les sœurs servent notre cause et elles utilisent la magie afin que le pouvoir disparaisse un jour totalement du monde.

— C’est absurde ! Si vous pensez que la magie est une mauvaise chose, comment pouvez-vous collaborer avec des femmes qui la pratiquent ?

Jennsen prit une brochette et la tendit à Sebastian, qui piqua un morceau de viande bien cuite sur la pointe de son couteau.

Au lieu de manger, il brandit l’arme sous le nez de Jennsen.

— Les gens s’entre-tuent avec des couteaux et des épées. Nous voulons également éliminer ces armes afin que la boucherie cesse. Mais crois-tu que nous réussirons en prêchant la bonne parole ? Pour désarmer les gens, nous devrons recourir à la force, que ça nous plaise ou non. Le mal exerce sa fascination sur les peuples. Pour libérer l’humanité de l’horreur, nous devrons brandir des couteaux et des épées. Quand il n’y aura plus d’armes en circulation, la paix s’installera. Privés des moyens de se battre, les hommes se calmeront et le Gardien ne pourra plus s’insinuer dans leur cœur.

Jennsen prit à son tour un morceau de viande et souffla dessus pour le refroidir un peu.

— Et vous avez recours à la magie dans le même esprit ?

— Exactement ! dit Sebastian avant de commencer à manger. (Il mâcha la viande, fit signe qu’elle était parfaite, avala et reprit son raisonnement.) Nous voulons nous débarrasser de la magie, qui est un fléau. Mais pour ça, nous avons besoin d’elle, sinon, nous risquerions d’être vaincus.

Jennsen goûta à son tour la viande et la trouva également délicieuse. Manger chaud était un vrai bonheur, après tant de repas froids…

— Le frère Narev et l’empereur Jagang pensent aussi que les armes sont maléfiques ?

— Bien entendu, puisqu’elles servent exclusivement à tuer et à mutiler. Comme tu t’en doutes, nous n’avons rien contre les ustensiles de cuisine, mais toutes les autres lames sont maléfiques. Un jour, l’humanité sera débarrassée de ce fléau. Alors, le meurtre et la mort ne seront plus que de lointains souvenirs… Car leur règne sera révolu !

— Dois-je comprendre que les soldats n’auront plus d’armes ?

— Non, non… Il faudra bien qu’ils en portent pour défendre la liberté et la paix.

— Dans ce cas, comment les simples citoyens se protégeront-ils ?

— Quels ennemis auront-ils à craindre ? Seuls les soldats seront armés.

— Si je n’avais pas porté un couteau, rappela Jennsen, des soldats m’auraient tuée comme ils ont tué ma mère.

— Des agents du mal ! Nos militaires luttent pour le bien. Ils défendent le peuple et n’ont aucune intention de le réduire en esclavage. Quand nous aurons vaincu les forces d’haranes, la paix régnera partout.

— Mais même à ce moment-là…

— Ne comprends-tu pas ? coupa Sebastian. Quand la magie n’existera plus, les armes ne seront plus nécessaires. Les passions corrompues de l’humanité sont dangereuses parce que les couteaux et les épées leur permettent de s’exprimer et de nuire…

— Les soldats aussi ont des passions, rappela Jennsen.

Sebastian chassa l’objection d’un geste nonchalant.

— Pas quand ils sont correctement entraînés et placés sous les ordres d’officiers compétents.

Jennsen leva les yeux vers le firmament et sourit. Le monde dont rêvait Sebastian était séduisant, ça ne faisait pas de doute. Mais il y avait une faiblesse dans son raisonnement. Si la magie pouvait servir à des fins bénéfiques, elle n’était ni bonne ni mauvaise, mais parfaitement neutre, comme tous les outils. L’important, c’était l’intention de celui qui la contrôlait, comme avec les couteaux et les épées…

Au lieu de polémiquer, Jennsen préféra poser une nouvelle question.

— À quoi ressemblerait un univers sans magie ?

Sebastian eut un grand sourire.

— Les gens y seraient égaux. Oui, plus personne n’aurait d’avantages injustes ! (Il prit un autre morceau de viande.) Les gens travailleraient ensemble, parce qu’ils auraient des objectifs communs. Plus personne ne pourrait dominer des innocents grâce à un pouvoir surnaturel. Par exemple, tu vivrais librement sans que le seigneur Rahl te persécute avec sa magie.

Selon Althea, Richard Rahl était né avec des pouvoirs tels qu’on n’en avait jamais vu depuis des milliers d’années. De fait, il était parvenu à approcher davantage de Jennsen que leur sinistre père. N’était-ce pas lui qui avait envoyé les assassins de sa mère ? Pourtant, quelque chose ne collait pas. Jennsen était un trou dans le monde pour son demi-frère. Il ne pouvait donc pas utiliser ses pouvoirs pour la traquer…

— Tu ne seras pas libre tant que tu n’auras pas éliminé le seigneur Rahl, conclut Sebastian.

— Et pourquoi moi ? Avec tous les ennemis qu’il a, pourquoi devrais-je être celle qui l’assassinera ?

En posant la question, Jennsen entrevit son abominable réponse.

— Eh bien, fit Sebastian, je ne voulais pas vraiment dire ça… En réalité, tu ne seras pas libre tant que quelqu’un n’aura pas éliminé le seigneur Rahl. Peu importe qui…

Sebastian tendit la main et s’empara d’une outre d’eau. Jennsen le regarda boire, puis elle posa une nouvelle question afin de changer de sujet.

— Le capitaine Lerner a dit que le seigneur Rahl est marié.

— À une Inquisitrice, confirma Sebastian. S’il cherchait une compagne à sa hauteur, il l’a trouvée, ça ne fait pas de doute !

— Tu sais des choses sur cette femme ?

— Ce que j’ai entendu dire par l’empereur… Je peux te le répéter, si ça t’intéresse…

Jennsen fit signe qu’elle était prête à écouter. Puis elle prit un nouveau morceau de viande et le savoura.

— La barrière qui séparait l’Ancien Monde et le Nouveau Monde a tenu pendant des milliers d’années jusqu’à ce que Richard Rahl la détruise afin de conquérir mon pays. Pas très longtemps avant la naissance de ta mère, je crois, le Nouveau Monde a été divisé en trois pays. Terre d’Ouest est à l’ouest, comme son nom l’indique, et D’Hara est à l’est. Après avoir tué son père et pris le pouvoir, Richard Rahl a détruit les frontières qui séparaient les trois pays.

» Les Contrées du Milieu s’étendent entre Terre d’Ouest et D’Hara. Les Inquisitrices vivaient dans ce royaume où la magie dominait tout. En fait, c’est la Mère Inquisitrice qui règne sur les Contrées. D’après l’empereur Jagang, cette femme est jeune – environ mon âge –, mais ça ne l’empêche pas d’être intelligente et dangereuse. Mortellement dangereuse, même…

Comme pour souligner ces propos angoissants, Sebastian marqua un temps d’arrêt et Jennsen en profita pour poser une question.

— Sais-tu ce qu’est une Inquisitrice ? Que signifie ce nom ?

Sans lâcher l’outre, Sebastian passa les bras autour de ses genoux.

— Eh bien, je n’ai pas beaucoup d’informations, à part que ces femmes ont un pouvoir terrifiant. Par exemple, la Mère Inquisitrice peut carboniser le cerveau d’un homme par un simple contact… Le malheureux devient alors son esclave – une sorte de marionnette dont elle tire les fils.

Jennsen eut l’estomac révulsé par cette seule idée. Quelle infamie !

— Et ses victimes lui obéissent au doigt et à l’œil ? Tout ça parce qu’elle les a touchées ?

Sebastian tendit l’outre à son amie et haussa les épaules.

— N’oublie pas qu’elle contrôle une magie maléfique… L’empereur Jagang m’a parlé du pouvoir de cette femme. Quand elle ordonne à un de ses esclaves de mourir, il cesse immédiatement de vivre.

— Tu veux dire qu’il se suicide devant ses yeux ?

— Non… Il tombe raide mort, parce qu’elle lui en a donné l’ordre. Son cœur cesse de battre, ou un truc comme ça… Une mort subite sans aucune explication.

Bouleversée par ces évocations, Jennsen posa l’outre près d’elle et s’enroula plus étroitement dans sa couverture. Morte de fatigue, elle n’avait plus tellement envie, ce soir, d’apprendre de nouvelles choses au sujet du seigneur Rahl. Car chaque information était pire que la précédente…

Après le repas, une fois les chevaux bouchonnés, Jennsen s’étendit et se blottit sous sa couverture et son manteau.

Elle aurait voulu s’endormir, se réveiller fraîche et dispose et découvrir que toute cette affaire n’était qu’un cauchemar. Ou ne plus se réveiller du tout, afin de n’avoir pas à affronter l’avenir.

Puisqu’ils avaient un feu, Sebastian ne la réchauffa pas en dormant contre elle, cette nuit-là. Sa présence rassurante lui manquant, Jennsen resta un long moment éveillée, les yeux rivés sur les flammes. Alors que son ami s’était endormi comme une masse, elle dut se battre pied à pied contre ses angoisses.

Qu’allait-elle devenir ? Sa mère était morte, la laissant sans foyer ni famille. Cette femme avait toujours été tout pour elle… La regardait-elle, à présent, de là où elle était, en compagnie des esprits du bien ? Avait-elle enfin trouvé la paix et une forme de bonheur ?

Jennsen pensa à Althea, et son cœur se serra. La magicienne vivait un calvaire qui ne s’achèverait qu’avec sa mort. Tous les gens qui tentaient d’aider Jennsen le payaient au prix fort. Sa mère était morte pour expier le crime de l’avoir mise au monde. Lathea avait été tuée par les monstres qui la traquaient. Et Althea était emprisonnée dans un marécage parce qu’elle avait tenté de protéger une enfant innocente.

Il y avait aussi Friedrich, privé des plus grandes joies de la vie à cause de Jennsen…

La jeune femme se souvint du baiser de Sebastian… Althea et Friedrich n’avaient plus la possibilité de vivre leur passion. Jennsen, elle, avait le sentiment qu’il n’y aurait jamais plus rien au-delà de ce baiser. Elle avait entrevu le bonheur, mais la porte de sa prison s’était refermée sur elle. Comme le marécage d’Althea, sa malédiction était une invention du seigneur Rahl, qui ne manquait jamais d’imagination quand il s’agissait de torturer les autres.

Qu’avait donc dit Sebastian ? Elle ne serait jamais libre tant qu’elle n’aurait pas éliminé le seigneur Rahl ?

Jennsen regarda l’homme endormi qui était entré si soudainement dans sa vie. Sans lui, elle n’aurait plus été de ce monde… Mais comment aurait-elle pu imaginer, à l’instant de leur rencontre, qu’il lui donnerait un jour son premier baiser ?

Les cheveux blancs du dormeur prenaient des reflets argentés à la lueur des flammes. Jennsen aimait tant contempler le beau visage de son ami…

Mais comment évoluerait leur relation ? Elle ignorait la réponse à cette question. Que signifiait vraiment ce baiser, et où les conduirait-il, s’il devait vraiment les conduire quelque part ?

Voulait-elle aller jusqu’au bout de ce chemin ? Et Sebastian le désirait-il ?

Elle n’en était pas sûre. Et elle ne savait pas si cela la rassurait ou l’inquiétait…

Chapitre 32

Laissant les plaines derrière eux, les deux jeunes gens commencèrent un difficile voyage sur un terrain accidenté et enneigé qui les conduirait lentement dans les montagnes. Sebastian avait accepté d’emmener son amie dans l’Ancien Monde, où elle espérait être libre et en sécurité pour la première fois de sa vie. Et sans le jeune homme aux cheveux blancs, ce rêve n’aurait pas été possible.

La chaîne de montagnes qu’ils allaient traverser pour aller vers le sud constituait la frontière occidentale de D’Hara. Ils ne risqueraient pas d’y rencontrer beaucoup de voyageurs et finiraient par déboucher dans l’Ancien Monde.

Une fois dans les montagnes, isolés de tout par des pics majestueux, ils chevauchèrent plein sud, lancés sur la piste de la liberté et du bonheur.

Avec l’altitude, le climat devint plus rigoureux encore. Plusieurs jours durant, les deux fugitifs durent marcher afin de ménager leurs montures. Rouquine et Pete mouraient de faim et ils ne trouvaient rien à brouter à cause de la neige. Très affaiblis, les chevaux parvenaient pourtant à tenir le coup à force de volonté. En cela, ils étaient les fidèles reflets de leurs maîtres.

Un soir, alors que le ciel s’assombrissait et que des flocons de neige commençaient à tomber, ils eurent la chance de trouver un petit village. Ils y passèrent la nuit, les chevaux bien à l’abri dans une petite écurie où le foin semblait délicieux.

Le village n’ayant pas d’auberge, Sebastian et Jennsen durent débourser quelques pièces de cuivre pour pouvoir dormir dans le grenier à foin de l’écurie. Après tant de nuits passées à la belle étoile, la jeune femme eut le sentiment d’être dans un palais.

Au matin, une tempête de neige se déchaîna. Des grêlons se mêlant aux flocons, voyager dans de telles conditions aurait été atrocement pénible et mortellement dangereux.

Jennsen fut ravie de cet événement, surtout pour les chevaux, qui bénéficieraient ainsi d’un jour supplémentaire de repos.

Tandis que leurs montures mangeaient, Jennsen et Sebastian se racontèrent presque joyeusement des histoires de leur enfance. Quand son compagnon évoqua ses mésaventures de jeune pêcheur, Jennsen adora voir ses yeux briller d’amusement rétrospectif.

Le lendemain, à l’aube, il n’y avait plus un nuage dans le ciel. Malgré un vent violent, les deux fugitifs estimèrent que s’attarder plus longtemps serait trop dangereux.

Ils repartirent, continuant à emprunter les pistes et choisissant les plus difficiles pour réduire les risques de faire de mauvaises rencontres. Toujours très prudent, Sebastian semblait pourtant assez confiant. Réconfortée par la présence du couteau à sa ceinture, Jennsen trouvait également préférable qu’ils empruntent des pistes, quitte à s’exposer un peu, au lieu de s’enfoncer dans des territoires non balisés couverts de neige. Couper par les bois était toujours difficile, parfois dangereux et souvent carrément impossible, considérant la configuration de ces montagnes.

L’hiver n’arrangeait rien, bien entendu. Sous la neige, beaucoup de pièges pouvaient se cacher, et que feraient-ils si un de leurs chevaux se cassait une jambe ?

Une raison de plus de limiter les risques…

Cette nuit-là, alors que Jennsen leur improvisait une tente avec des branches de sapin baumier, Sebastian partit comme d’habitude en exploration.

Il revint au camp au pas de course, haletant et les mains rouges de sang.

— Un soldat…, dit-il entre deux inspirations saccadées.

Jennsen n’eut pas besoin de plus d’explications.

— Mais comment ont-ils pu nous suivre ? demanda-t-elle. Ils n’auraient pas dû nous repérer.

— Les sorciers du seigneur Rahl sont à tes trousses, voilà tout ! N’oublie pas que Nathan Rahl t’a vue, au Palais du Peuple.

Tout ça n’avait aucun sens. Pour les détenteurs du don, Jennsen était un trou dans le monde. En d’autres termes, ils ne pouvaient pas la voir.

— De toute façon, suivre une piste dans la neige n’est pas difficile, même quand on n’a pas le don, fit Sebastian, conscient du trouble de sa compagne.

La neige… Oui, c’était sûrement ça.

— Ton soldat faisait partie d’un quatuor ? demanda Jennsen, les tripes nouées par la peur.

— Je n’en suis pas sûr… En tout cas, c’était un D’Haran. Il m’a sauté dessus et j’ai dû lutter pour ma vie. Après l’avoir tué, je t’ai rejointe aussi vite que possible au cas où il n’aurait pas été seul.

Jennsen était bien trop effrayée pour polémiquer. Qu’il fasse nuit ou non, ils devaient repartir. L’idée qu’une attaque pouvait se produire à n’importe quel moment les incita à harnacher très vite leurs chevaux.

Sautant en selle, ils galopèrent aussi longtemps qu’ils le purent. Quand la lumière ne suffit plus, ils sautèrent à terre et marchèrent à côté des bêtes pour les laisser se reposer un peu.

Sebastian affirma qu’ils avaient sûrement semé leurs poursuivants.

La neige améliorant la visibilité nocturne, ils purent continuer à marcher jusqu’à l’aube.

Après une brève halte, ils reprirent leur chemin et ne s’arrêtèrent plus avant le crépuscule, épuisés au point de se ficher du risque d’être capturés. Ils dormirent assis, appuyés l’un contre l’autre, devant les flammes d’un tout petit feu.

Les jours suivants, ils avancèrent lentement mais régulièrement et ne virent pas trace d’éventuels poursuivants.

Jennsen n’en fut pas rassurée pour autant. Les sbires du seigneur Rahl, elle avait payé pour le savoir, n’abandonnaient jamais si facilement…

Puis le temps devint plus clément, leur permettant de progresser plus vite. Là non plus, Jennsen ne s’en réjouit pas, car cela vaudrait aussi pour leurs ennemis, également avantagés parce que leurs proies laisseraient une piste de plus en plus facile à suivre.

« Heureusement », il y eut une nouvelle tempête. La rage au ventre, les deux jeunes gens continuèrent à voyager malgré le blizzard. Tant qu’ils pouvaient voir les pistes et mettre un pied devant l’autre, ils devaient en profiter pour avancer, car la tempête brouillait presque instantanément leurs empreintes. Après tant d’années passées dans les bois, Jennsen savait que suivre des traces était impossible dans de telles conditions.

Ils avaient enfin une chance de glisser leur cou hors du nœud coulant !

Désormais, ils choisissaient au hasard les pistes ou les routes qu’ils empruntaient. Devant chaque carrefour, Jennsen se réjouissait, car leurs ennemis auraient une chance supplémentaire de se tromper.

En quelques occasions, ils coupèrent par les bois afin de brouiller davantage leur piste avec l’aide de la neige, devenue leur plus fidèle alliée.

Malgré son épuisement, Jennsen commença à se sentir un peu moins oppressée.

Voyager dans des conditions si dures était tout de même un calvaire, d’autant plus que le temps ne semblait pas vouloir s’améliorer.

Il finit pourtant par le faire. En fin d’après-midi, un beau jour, le vent cessa soudain, et les choses redevinrent à peu près supportables.

Ce même soir, ils rattrapèrent une femme qui avançait dans la même direction qu’eux. Alors qu’ils approchaient, Jennsen vit qu’elle portait une assez lourde charge.

Même s’il faisait meilleur, de petits flocons continuaient à voler dans l’air. Entre les nuages, le soleil parvenait à laisser filtrer quelques rayons qui conféraient une touche d’orangé à la lumière de cette journée pourtant grisâtre.

Entendant arriver les cavaliers, la femme s’écarta de leur chemin. Mais elle tendit un bras vers eux quand ils la dépassèrent.

— Vous voulez bien m’aider ?

Jennsen eut l’impression que la femme avait dans les bras un enfant enveloppé de plusieurs couvertures.

Voyant l’expression de Sebastian, elle eut peur qu’il décide de continuer sans s’intéresser à la voyageuse. Si elle lui demandait pourquoi, il répondrait que s’arrêter quand on avait des tueurs et un sorcier aux trousses était de la folie.

C’était exact, en théorie, mais ils avaient pris assez d’avance et pouvaient se permettre d’être un peu moins rigoureux.

Alors que Sebastian tournait la tête vers elle, Jennsen parla avant qu’il ait l’occasion de dire quoi que ce fût.

— Il semble que le Créateur ait décidé de s’occuper de cette femme, puisqu’Il nous a envoyés pour lui prêter assistance.

Sebastian tira sur les rênes de sa monture. Parce que le discours de Jennsen l’avait convaincu, ou à cause de la référence au Créateur, toujours impressionnante pour un croyant tel que lui ? Jennsen n’en savait rien, mais en tout cas, elle avait obtenu ce qu’elle désirait.

Quand son compagnon eut mis pied à terre et saisi la bride des deux chevaux, Jennsen se laissa glisser du dos de Rouquine. S’enfonçant presque jusqu’aux genoux dans la neige, elle approcha de la voyageuse.

La femme lui tendit son fardeau comme si ça suffisait à tout expliquer. On aurait juré qu’elle était prête à accepter l’aide du Gardien en personne, s’il l’avait fallu.

Jennsen écarta un peu les couvertures et découvrit le visage tout rouge et couvert de boutons d’un petit garçon de trois ou quatre ans. Les yeux fermés, il ne bougeait pas et brûlait de fièvre.

Jennsen prit l’enfant à la femme qui tremblait d’épuisement.

— Je ne sais pas ce qu’il a, dit la voyageuse, au bord des larmes. Il est tombé malade d’un coup…

— Que faites-vous dehors par ce temps ? demanda Sebastian.

— Mon mari est parti à la chasse il y a deux jours et il ne reviendra pas avant une bonne semaine. Je ne pouvais pas attendre seule chez moi, sans personne pour m’aider.

— Certes, mais où comptez-vous aller ? intervint Jennsen.

— Voir les Raug’Moss…

— Les quoi ?

— Des guérisseurs…, dit Jennsen.

La femme caressa la joue du petit garçon. Puis elle leva les yeux vers les deux voyageurs.

— Pouvez-vous m’aider à aller jusque-là ? J’ai l’impression que le petit va de plus en plus mal…

— Je crains que nous…, commença Sebastian.

— Où vivent les Raug’Moss ? coupa Jennsen.

La femme tendit un bras.

— Par là, dans la direction où vous allez. Et pas très loin d’ici.

— Quelle distance, exactement ? demanda Sebastian.

Ses nerfs craquant, la femme éclata en sanglots.

— Je n’en sais rien… J’espérais être arrivée ce soir, mais la nuit ne tardera plus à tomber. J’ai peur que ce soit trop loin pour mes pauvres jambes. Vous ne voulez pas m’aider, c’est sûr ?

Jennsen berça l’enfant malade et sourit à sa mère.

— Mais si, bien entendu !

— C’est vrai ? (La femme prit le bras de Jennsen et le serra très fort.) Je suis désolée de vous déranger…

— Allons, ce n’est rien ! Nous n’aurons même pas besoin de faire un détour.

— Et nous ne pouvons pas vous laisser ici avec un enfant malade, renchérit Sebastian. Nous irons tous ensemble chez les guérisseurs.

— Laissez-moi monter sur mon cheval, puis redonnez-moi l’enfant, dit Jennsen avant de rendre le petit garçon à sa mère.

Quand elle fut en selle, elle tendit les bras. Redoutant d’être séparée de son fils, la femme hésita un peu, puis elle se rendit à la raison. Jennsen installa l’enfant sur ses genoux et s’assura qu’il y était bien calé et ne risquait pas de glisser. Pendant ce temps, Sebastian avait aidé la femme à monter derrière lui. Quand les chevaux se mirent en route, elle passa les bras autour de la taille du cavalier mais ne quitta pas du regard le petit garçon blotti sur les genoux de Jennsen.

Celle-ci prit la tête afin que la mère puisse voir en permanence l’inconnue qui lui avait arraché son fils… pour le sauver. Devinant que le petit n’était pas endormi mais rendu inconscient par la fièvre, Jennsen talonna Rouquine afin qu’elle accélère le pas.

Dans les tourbillons de neige, les deux chevaux avançaient pratiquement à l’aveuglette. Très inquiète pour l’enfant et désireuse de l’aider, Jennsen eut le sentiment que la route ne s’achèverait jamais. Le sommet de chaque butte ne révélait rien d’autre que la forêt, interminable et monotone, et une cruelle déception attendait la jeune femme au sortir de chaque tournant.

Jennsen avait d’autres raisons de s’inquiéter. S’ils continuaient à les pousser comme ça, Rouquine et Pete ne tiendraient plus très longtemps. Tôt ou tard, malgré l’urgence et la nuit qui approchait, il faudrait que les chevaux se reposent.

Entendant Sebastian siffler, Jennsen tourna la tête.

— Par là ! lança la femme en désignant une piste latérale plus étroite que la route actuelle.

Jennsen poussa Rouquine vers la droite, s’engagea sur ce nouveau chemin et constata qu’il montait très abruptement. Les arbres qui poussaient sur le flanc de la montagne étaient énormes – des troncs dont trois hommes n’auraient pas fait le tour en se tenant les mains – et incroyablement hauts. Leurs branches serrées les unes contre les autres formaient une frondaison impénétrable sous laquelle régnait un éternel crépuscule.

Personne n’ayant récemment précédé Jennsen et son compagnon sur la piste, ils ne devraient pas compter sur des empreintes pour se repérer. Cela dit, le chemin bordé d’arbres et de rochers serait assez facile à suivre, même avec une visibilité réduite.

Jennsen baissa les yeux sur l’enfant et vit que son état ne s’était pas amélioré. Vaguement inquiète, elle sonda la forêt, autour d’elle, mais ne repéra rien d’inquiétant. Après avoir été au palais, dans le marécage d’Althea et dans les plaines d’Azrith, elle aimait beaucoup de retrouver le décor familier des bois. Sebastian, lui, n’appréciait pas particulièrement la nature. Quant à la neige, il la détestait, alors que Jennsen avait toujours trouvé apaisants et réconfortants les paysages drapés d’un manteau blanc.

Une odeur de fumée – du bois de chauffe – lui apprit qu’ils n’étaient plus très loin de leur destination. Jetant un coup d’œil à la mère du petit, elle eut confirmation de ce qu’elle pensait.

Arrivant au sommet d’une butte, les trois voyageurs découvrirent plusieurs petites cabanes érigées sur un des côtés de la route. Dans une clairière, derrière ce hameau, Jennsen remarqua un grand enclos et une écurie. Campé derrière la clôture, les oreilles dressées, un cheval regardait approcher les visiteurs. Quand il hennit pour les saluer, Rouquine et Pete lui rendirent la politesse.

Alors que sa jument se dirigeait vers l’unique cabane dont la cheminée fumait, Jennsen porta deux doigts à sa bouche et émit un long sifflement.

La porte de la cabane s’ouvrit, et un homme la franchit en finissant d’enfiler son manteau.

Ce guérisseur avait l’âge requis pour être un des rejetons de Darken Rahl, constata Jennsen. Hélas, il releva la capuche de son manteau avant qu’elle ait eu le temps de bien étudier ses traits.

— Nous vous amenons un petit garçon malade, dit-elle tandis que l’homme prenait Rouquine par la bride. Seriez-vous un des guérisseurs qu’on nomme les Raug’Moss ?

L’homme hocha la tête.

— Qu’on porte cet enfant dans la cabane.

Ayant déjà mis pied à terre, la mère attendait impatiemment que Jennsen lui rende son petit.

— Je remercie le Créateur de vous avoir rencontrés aujourd’hui, dit-elle aux deux jeunes gens.

Le guérisseur posa une main sur l’épaule de la femme et la poussa gentiment vers l’entrée de la cabane.

— Mettez vos chevaux dans l’enclos avec le mien, dit-il à Sebastian, puis rejoignez-nous chez moi.

Tandis que son compagnon conduisait leurs montures jusqu’à l’enclos, Jennsen suivit le guérisseur et la femme dans la cabane.

Gênée par la capuche et la chiche lumière du crépuscule, elle n’avait toujours pas pu voir en détail les traits de l’homme.

Qu’il s’agisse de Drefan aurait été trop beau, elle le savait. Mais au moins, c’était un Raug’Moss, et il saurait répondre à la question qui l’obsédait…

Chapitre 37

Posté à bonne distance de la maison, Oba plissa les yeux pour mieux voir à travers le rideau de pluie. Apparemment, il n’y avait personne à l’extérieur de la demeure d’Althea. Sur les rives d’un petit lac, il avait repéré des traces – les empreintes des bottes d’un homme – plutôt anciennes mais encore assez visibles pour le conduire jusqu’à la maison.

De la fumée montait de la cheminée, indiquant que l’endroit était habité. Et il devait s’agir de la résidence d’Althea, car à part une magicienne, personne n’aurait été assez fou pour vivre dans un coin pareil.

Oba approcha et gravit une volée de marches sur la pointe des pieds. S’immobilisant devant la porte flanquée de deux colonnes, il étudia le large chemin qui venait mourir au pied de l’escalier. C’était à l’évidence la « voie officielle » qu’empruntaient les visiteurs invités par la magicienne.

Trop en colère pour jouer la comédie de la politesse et frapper, Oba ouvrit simplement la porte.

Avec ses deux petites fenêtres et sa minuscule cheminée, la maison d’Althea était très chichement éclairée. Les murs étaient décorés de ridicules petites figurines peintes ou dorées qui représentaient en majorité des animaux. S’il aimait aussi sculpter, Oba, en matière de support, préférait de très loin la chair au bois.

Le mobilier était plus luxueux que tout ce qu’il avait connu dans sa jeunesse, mais beaucoup moins raffiné que celui dont il avait l’habitude depuis qu’il était devenu riche.

Près de la cheminée, une femme aux grands yeux noirs était assise sur un magnifique fauteuil. Telle une reine sur son trône, elle fixait Oba tout en sirotant une tasse de thé. Même si ses cheveux blonds étaient différents de ceux de Lathea – tout comme ses traits, beaucoup moins austères –, Oba n’aurait pas pu passer à côté de la ressemblance. Sans nul doute, il s’agissait de la sœur de la vieille peau qui lui avait empoisonné la vie.

Sur une de ses listes mentales, il y avait quelque chose au sujet des yeux de ces femmes…

— Je suis Althea, dit la magicienne en éloignant la tasse de ses lèvres.

Sa voix ne ressemblait pas du tout à celle de sa sœur. Elle vibrait d’autorité, comme celle de Lathea, mais sans faire grincer des dents ceux qui l’entendaient.

— J’ai peur que tu arrives bien plus tôt que prévu, dit Althea sans se lever.

Cherchant à s’assurer qu’il n’y avait pas de danger, Oba ignora la femme et regarda autour de lui. Dans une alcôve, au fond de la pièce, il aperçut un établi. Clovis l’avait prévenu qu’Althea était mariée. L’homme se prénommait Friedrich, et il était doreur, comme en témoignaient les outils proprement rangés sur l’établi. Mais ces ciseaux, ces couteaux et ces petits marteaux, entre des mains expertes, pouvaient devenir des armes très redoutables.

Cela dit, le doreur semblait être absent, aujourd’hui.

— Mon mari est au palais, confirma Althea. Nous sommes seuls…

Oba ne se fia pas à la parole de la magicienne. Pour plus de sécurité, il alla voir dans la chambre, et la trouva vide.

Althea ne lui avait pas menti. Il n’y avait qu’eux deux dans la maison battue par la pluie qui se faisait de plus en plus forte.

Certain qu’il ne serait pas dérangé, Oba retourna dans la pièce principale. Sans lui sourire, mais sans trahir non plus une once d’inquiétude, Althea le regarda approcher.

Si elle n’avait pas été idiote, songea le fils de Darken Rahl, elle aurait dû trembler de peur – ou au moins, ne pas se sentir tranquille. Mais elle semblait résignée et presque… endormie. Vivre dans un marécage pouvait finir par rendre les gens gâteux, sûrement…

Près du fauteuil, sur le sol, Oba remarqua un damier décoré d’un symbole en relief doré à l’or fin. Ce dessin lui rappela un autre élément noté sur une de ses listes mentales.

Près du damier, il remarqua une petite pile de pierres noires et un grand coussin rouge et jaune.

Oba fit soudain le lien entre le symbole doré et un des éléments enregistrés sur ses listes. Le symbole ressemblait au cœur séché d’une rose à fièvre des montagnes – un des composants des ignobles potions de Lathea. En principe, tous les végétaux qu’elle utilisait étaient déjà réduits en poudre, sauf celui-là. Avant de l’ajouter au breuvage, elle broyait entre ses doigts une de ces fleurs séchées.

Sans nul doute, une telle coïncidence était un avertissement à ne pas négliger. Oba avait raison depuis le début : cette magicienne était une menace à prendre très au sérieux.

Les poings plaqués sur les hanches, Oba toisa la vieille harpie de haut.

— Par les esprits du bien…, souffla Althea, je croyais ne plus jamais devoir plonger mes yeux dans ce regard-là.

— De quoi parles-tu, vieille folle ?

— Du regard de Darken Rahl…

Dans la voix de la magicienne, Oba crut entendre vibrer du désespoir. Et peut-être aussi l’écho d’une ancienne terreur…

— Le regard de Darken Rahl, répéta-t-il, souriant, je suis très touché du compliment, sache-le.

— Ce n’en était pas un…, souffla Althea, comme si elle se parlait à elle-même.

Le sourire d’Oba perdit de sa superbe.

Il n’était pas trop surpris qu’Althea sache, pour son lien avec Darken Rahl. Après tout, cette femme était une magicienne… et la sœur de Lathea. Qui pouvait savoir ce que la vieille peau, même au fond du royaume des morts, était encore capable de faire pour nuire au pauvre Oba ?

— C’est toi qui as tué Lathea…

Ce n’était pas une question, mais le simple énoncé d’un fait. Avec une condamnation sous-jacente.

Si confiant qu’il fût grâce à son invincibilité, Oba resta cependant méfiant. Bien qu’il ait redouté Lathea toute sa vie, elle s’était révélée, à la fin, beaucoup moins dangereuse qu’il le pensait. Mais elle n’était pas l’égale de sa sœur, très loin de là…

Désireux de changer de sujet, Oba contre-attaqua en posant une question.

— Qu’est-ce qu’un « trou dans le monde » ?

Althea eut un sourire énigmatique puis tendit gracieusement un bras.

— Si tu t’asseyais pour boire un peu de thé avec moi ?

Oba se dit qu’il avait le temps de traîner un peu. Il arriverait à ses fins avec cette femme, c’était une certitude, et il n’avait aucun besoin de se presser. En un sens, il regrettait de s’être précipité, avec Lathea, et d’en avoir fini avant d’avoir pensé à toutes les questions qu’il voulait lui poser. Mais comme il disait toujours : « Ce qui est fait est fait ! »

Althea, elle, répondrait à toutes ses questions. Cette fois, il prendrait son temps et ne mettrait pas la charrue avant les bœufs. Avant la grande scène de l’acte final, Althea lui aurait appris tout ce qu’il devait savoir. Du point de vue pratique, c’était très important, mais il y avait plus que cela. Esthétiquement parlant, une expérience pareille devait se savourer, pas être consommée à la va-vite.

Oba prit place dans un fauteuil. Il y avait bien une théière sur la table basse, entre les deux sièges, mais pas de seconde tasse.

— Désolée, dit Althea, quand elle vit où était le problème. Il y a des tasses dans cette armoire, sur la droite. Aurais-tu la bonté d’aller en chercher une ?

— Vous êtes la maîtresse de maison… Pourquoi ne vous en chargez-vous pas ?

Althea caressa du bout des doigts les accoudoirs sculptés de son fauteuil.

— J’ai bien peur d’en être incapable… Vois-tu, je ne peux pas marcher. Comme une pauvre infirme, je parviens seulement à me traîner dans la maison quand c’est absolument indispensable.

Oba dévisagea la magicienne et se demanda s’il devait la croire. Elle transpirait beaucoup, un signe très révélateur, même s’il ne savait pas de quoi, pour le moment. Mais elle devait être terrifiée face à un homme assez puissant pour avoir vaincu sa sœur.

Tentait-elle de le distraire afin de s’enfuir dès qu’il aurait le dos tourné ? C’était une possibilité.

Althea saisit sa jupe entre le pouce et l’index et la releva lentement, dévoilant ses jambes jusqu’aux genoux, puis un peu plus haut. Oba se pencha pour regarder. Les membres inférieurs de la magicienne étaient ratatinés et desséchés. On eût dit qu’ils appartenaient à un cadavre qu’on avait oublié d’enterrer.

Le fils de Darken Rahl trouva ce spectacle fascinant.

— Infirme, comme je te le disais…, souffla Althea.

— Pour quelle raison ?

— C’est l’œuvre de ton père.

Eh bien, voilà qui était amusant…

Pour la première fois, Oba sentit un lien très fort avec son géniteur.

Après une matinée mouvementée et difficile, il avait très envie de savourer une tasse de thé. Pour être franc, cette idée l’amusait même beaucoup, car ce qu’il avait en tête pour la magicienne lui donnerait sûrement soif.

Très docile, il se leva, approcha de l’armoire et en sortit la plus grosse tasse qu’il y trouva.

Quand il fut revenu s’asseoir, Althea lui servit du thé très noir et très épais.

— Un mélange spécial, expliqua-t-elle quand elle vit son invité plisser le front. La chaleur et l’humidité sont souvent très gênantes, dans ce marécage. Ce breuvage aide à s’éclaircir les idées après une matinée consacrée à un long labeur. Il redonne aussi leur tonus aux muscles, par exemple quand une longue marche les a fatigués.

Suite à ses exploits, Oba avait un début de migraine. Bien que ses vêtements aient séché et ne soient plus souillés de sang, il se demanda si Althea avait vu d’une façon ou d’une autre qu’il avait traversé des moments difficiles. Les pouvoirs de cette femme n’avaient peut-être pas fini de l’étonner. Pourtant, il ne s’inquiétait pas le moins du monde. Comme l’avait prouvé la mort de Lathea, il était invincible.

— Votre thé va me défatiguer ?

— Oui, c’est un tonique très puissant. Il te fera beaucoup de bien, tu vas voir.

Oba attendit d’être sûr que la vieille peau buvait pour de bon le breuvage. La voyant transpirer, il ne doutait pas de ce qu’elle avait dit au sujet de l’humidité et de la chaleur.

Elle vida sa tasse et s’en servit une autre.

— À la douceur de la vie, lança-t-elle, tant que nous pouvons encore en profiter !

Oba trouva que c’était une phrase bien étrange, en un moment pareil. On eût dit que la vieille peau était résignée à mourir.

— À la douceur de la vie, répéta-t-il. Tant que nous pouvons en profiter…

Il but une gorgée de thé et fit la grimace en reconnaissant le goût. C’était une infusion de rose à fièvre des montagnes, la fleur qui ressemblait tellement au symbole qui ornait le damier. Les ignobles potions de Lathea en contenaient toujours, et il aurait reconnu ce goût entre mille.

— Bois, dit la magicienne, dont la respiration semblait soudain laborieuse. Comme je te l’ai dit, ce breuvage nous fera à tous un bien immense…

Elle vida sa tasse.

Oba savait que Lathea mélangeait parfois plusieurs potions pour soigner ses patients. Tandis qu’il la regardait préparer le médicament de sa mère et son « traitement », il l’avait souvent vue ajouter une fleur séchée réduite en poudre aux breuvages qu’elle préparait pour d’autres malades. Althea buvant tasse sur tasse de son infusion, elle devait elle aussi se fier aux vertus curatives de la rose.

Une humidité pareille flanquait toujours d’atroces maux de tête au fils de Darken Rahl. Malgré le goût amer de la boisson, il en but encore un peu en espérant que ça l’aiderait à se sentir mieux.

— J’ai des questions à te poser, magicienne, dit-il, passant au tutoiement pour marquer un changement dans leurs rapports.

— Ce n’est pas très surprenant, dit Althea, et tu espères, je suppose, que je te fournirai les réponses.

— C’est ça, oui.

Oba prit une autre gorgée de l’immonde infusion. Pourquoi la vieille peau appelait-elle cette horreur du « thé » ? Sa décoction n’avait rien d’un thé ou d’une tisane. C’était une vulgaire infusion de rose à fièvre séchée et ça n’avait rien d’agréable.

Althea regarda le fils de Darken Rahl poser sa tasse sur la table basse.

Le vent s’était levé et rabattait violemment la pluie sur la maison. Oba songea qu’il était arrivé à destination à temps. Maudit marécage !

Il oublia ses ennuis géographiques et se tourna vers la magicienne.

— Je veux savoir ce qu’est un « trou dans le monde ». Ta sœur m’a dit que tu peux voir ces trucs-là…

— Vraiment ? Comment a-t-elle pu te révéler une chose pareille ?

— J’ai dû la… convaincre…, si tu vois ce que je veux dire. Vais-je également devoir t’arracher les informations ?

Oba espérait bien que oui. Il bouillait d’excitation à l’idée de passer à la phase « couteau » de la conversation. Mais rien ne le pressait. Quand il en avait le temps, il adorait jouer au chat et à la souris avec ses proies. Cela l’aidait à comprendre leur façon de raisonner. Du coup, lorsqu’il les regardait dans les yeux, le moment venu, il parvenait à mieux deviner à quoi elles pensaient en sentant approcher la mort.

Althea baissa les yeux sur la table.

— Mon thé n’agira pas si tu n’en prends pas assez. Bois donc un peu !

Oba déclina l’invitation d’un vague geste et se cala confortablement dans son fauteuil.

— J’ai fait un long chemin pour venir jusqu’ici. Réponds à ma question.

Althea détourna la tête pour ne plus devoir soutenir le regard du fils de Darken Rahl. Puis, à la seule force des bras, elle lutta pour quitter son siège et s’asseoir sur le sol. Un défi titanesque, pour cette pauvre femme.

Oba ne lui proposa pas d’aide, car il adorait voir les faibles souffrir et lutter sans espoir.

Ses jambes mortes traînant derrière elle, la magicienne rampa jusqu’à son beau coussin rouge et jaune. Quand elle eut réussi à s’asseoir dessus, elle ramena ses membres inférieurs sous elle. La manœuvre était délicate, mais elle semblait avoir une certaine aisance, à force d’habitude.

— Pourquoi n’utilises-tu pas ton pouvoir ? demanda Oba, sincèrement surpris.

Althea riva sur lui ses grands yeux noirs pleins de reproche contenu.

— Ton père a infligé à ma magie la même punition qu’à mes jambes.

Oba en resta un moment sans voix. Son père avait-il lui aussi été invincible, en tout cas à un moment de sa vie ? Dans ce cas, Oba devait être depuis toujours destiné à lui succéder. Oui, il était son successeur légitime, ça ne faisait pas de doute. S’il avait survécu jusque-là, c’était parce qu’un grand avenir l’attendait.

— Si je comprends bien, tu es une magicienne, mais tu ne peux pas lancer de sorts ?

Alors que des roulements de tonnerre retentissaient dans le lointain, Althea fit signe à Oba de s’asseoir à côté d’elle sur le sol. Pendant qu’il obéissait, elle saisit le damier, le tira vers elle et le posa entre eux.

— Il ne me reste qu’un don de voyance partiel, dit-elle, et absolument rien d’autre. Si ça t’amuse, tu peux m’étrangler d’une main tout en finissant de boire ton thé de l’autre. Je ne pourrai rien faire pour t’en empêcher.

Oba se rembrunit, car cette donnée inattendue risquait de lui gâcher une grande partie du plaisir. Pour que tout soit parfait, il fallait que la victime se défende un minimum. Que ferait une vieille infirme ? Pas grand-chose, probablement.

Enfin, il aurait au moins le plaisir de sentir sa terreur et sa souffrance quand la mort l’emporterait.

— Mais tu peux encore faire des prédictions ? C’est bien comme ça que tu as su que je venais ?

— En un sens, oui…

Althea soupira comme si descendre de son fauteuil et se traîner jusqu’au coussin l’avait vidée de ses dernières forces.

Dominant sa faiblesse, elle parvint à s’intéresser à son damier et à ses pierres.

— Je veux te montrer quelque chose…, souffla-t-elle sur le ton de la confidence. Ainsi, tu auras sans doute une partie des réponses que tu cherches.

Oba se pencha en avant, ravi que la magicienne ait décidé de lui révéler des secrets. Depuis toujours, il adorait apprendre et découvrir…

Fasciné, il la regarda fouiller dans sa petite pile de pierres, les inspectant soigneusement afin de trouver celle qu’elle cherchait. Quand ce fut fait, elle rangea les autres un peu à l’écart, dans un ordre qu’elle devait être la seule à connaître, car aux yeux d’Oba, tous ces cailloux se ressemblaient.

— C’est toi, dit Althea en brandissant la pierre noire qu’elle avait sélectionnée.

— Moi ? répéta Oba. Que veux-tu dire ?

— Eh bien, cette pierre te représente.

— Pourquoi donc ?

— Parce qu’elle en a décidé ainsi.

— Tu veux dire parce que tu en as décidé ainsi ?

— Absolument pas ! C’est le choix de la pierre. Ou plutôt, de l’entité qui la contrôle.

— Et de quelle entité s’agit-il ?

Oba fut surpris de voir un sourire s’afficher sur le visage d’Althea. Cette expression tourna assez vite au rictus menaçant. Lathea elle-même n’avait jamais réussi à paraître si malveillante.

— La magie… C’est elle qui décide.

Oba dut se souvenir qu’il était invincible. Lorsque ce fut fait, il prit un air détaché.

— Et les autres pierres, qui sont-elles ? demanda-t-il.

— Je croyais que tu voulais des renseignements sur toi-même, pas au sujet des autres ? (Althea se pencha vers Oba avec une parfaite sérénité, comme si elle avait dépassé le stade où il lui faisait peur.) Les autres ne comptent pas pour toi, n’est-ce pas ?

— J’ai bien peur que non…

Althea fit tourner la pierre dans son poing, puis elle la lança sur le damier. Alors que la foudre tombait dehors, la pierre roula et alla s’immobiliser au-delà du cercle extérieur de l’étrange dessin.

— Et alors ? demanda Oba. Qu’est-ce que c’est censé vouloir dire ?

Sans répondre ni cesser de regarder le fils de Darken Rahl dans les yeux, la magicienne ramassa la pierre, la fit tourner dans son poing et la lança de nouveau.

La foudre tomba encore.

Très bizarrement, la pierre s’immobilisa exactement au même endroit que la première fois. Pas presque à la même place, mais précisément, au centième de pouce près.

Désormais, la pluie martelait le toit comme si elle avait voulu le défoncer.

Althea ramassa la pierre et la lança une troisième fois. Tout se déroula selon le même rituel, n’était que la foudre semblait être tombée beaucoup plus près, ce coup-ci.

Oba attendit que la pierre qui le représentait cesse de rouler sur le damier.

Il eut la chair de poule quand elle s’immobilisa une troisième fois sur le même emplacement, comme si elle avait été aimantée.

Le tonnerre fit trembler la maison.

Oba se redressa et posa les mains sur ses genoux.

— Un vulgaire truc, lâcha-t-il.

— Non, dit Althea. La magie.

— Tu n’as plus de pouvoir, à ce que tu dis.

— C’est vrai.

— Alors, comment fais-tu ça ?

— Je ne fais rien, c’est la pierre toute seule, je te l’ai déjà dit.

— Et ça veut dire quoi à mon sujet, que cette pierre s’arrête là ?

Oba s’avisa que le rictus de la magicienne avait disparu. D’un index gracieux, elle désigna l’endroit où reposait la pierre.

— C’est le royaume des morts, dit-elle. Le domaine du Gardien.

Oba fit un gros effort pour avoir l’air désinvolte.

— Et quel rapport ça aurait avec moi ?

Les yeux noirs d’Althea continuèrent à sonder ceux du fils de Darken Rahl.

— C’est de là que vient la voix, Oba…

Le meurtrier de Lathea, si invincible qu’il fût, eut de nouveau la chair de poule.

— Comment connais-tu mon nom ?

Althea inclina tristement la tête.

— J’ai commis une erreur, il y a très longtemps.

— Quelle erreur ?

— Contribuer à te sauver la vie ! J’ai aidé ta mère à fuir avant que Darken Rahl découvre ton existence et te tue ou te fasse tuer.

— Menteuse ! s’écria Oba. (Il ramassa la pierre noire.) Je suis son fils ! Pourquoi aurait-il voulu ma mort ?

— Peut-être parce qu’il savait que tu écouterais la voix…

Oba décida qu’il arracherait les yeux de cette harpie. Oui, il l’énucléerait avec la pointe de son couteau ! Mais avant, il devait en apprendre plus. Et rassembler tout son courage, également…

— Tu étais une amie de ma mère ?

— Non… Je la connaissais à peine, mais Lathea, elle, la fréquentait un peu. Ta mère n’était qu’une jeune femme parmi des dizaines d’autres dont la vie ne tenait qu’à un fil. Je les ai toutes aidées, voilà tout… Pour me punir, Darken Rahl a fait de moi une infirme. Si tu refuses de me croire, au sujet de ses intentions à ton égard, eh bien, débrouille-toi pour trouver une autre réponse à ta question, parce que je ne peux rien pour toi.

Oba réfléchit aux propos de la magicienne et tenta de les connecter à l’une ou l’autre de ses listes mentales. Hélas, il ne trouva rien de convaincant.

— Lathea et toi avez aidé les enfants de Darken Rahl ? demanda-t-il, incrédule.

— À une époque, ma sœur et moi étions très proches. Chacune à sa façon, nous étions engagées dans la défense des faibles et des innocents. Après le châtiment qui fut le mien, elle s’est mise à détester les rejetons de Darken Rahl tels que toi. Ne pouvant supporter de voir ce que j’étais devenue, et ce que j’endurais, elle est partie…

» Elle a fait montre de faiblesse en agissant ainsi, mais ce n’était pas sa faute. Elle ne pouvait pas s’en empêcher, comprends-tu ? Puisque je l’aimais, il aurait été très mal de la supplier de venir me voir, même si elle me manquait terriblement. Je ne l’ai jamais revue…

» C’était la seule gentillesse que je pouvais lui faire : la laisser partir. J’imagine qu’elle ne t’a jamais beaucoup aimé. Elle avait de bonnes raisons pour ça, même si tu n’y étais pour rien…

Oba n’allait sûrement pas tomber dans le piège que lui tendait Althea. Vouloir l’avoir à la sympathie, lui ! Après avoir étudié la pierre noire, il la rendit à la magicienne.

— Ces trois lancers étaient un coup de chance, rien de plus.

— Tu ne me croirais pas si je le faisais cent fois de suite. (Althea tendit de nouveau la pierre au fils de Darken Rahl.) Lance-la toi-même…

Oba fit tourner la pierre dans sa main, imitant la gestuelle de la magicienne. S’adossant à un montant de son fauteuil, Althea le regarda attentivement. Mais par moments, ses yeux semblaient se voiler…

Oba lança la pierre avec assez de force pour qu’elle roule bien au-delà du damier et démontre à la vieille harpie qu’elle racontait n’importe quoi.

Quand la pierre quitta sa main, la foudre tomba si près de la maison qu’une lumière aveuglante jaillit derrière les fenêtres. Oba leva les yeux, redoutant que le toit ait été désintégré. Une fraction de seconde plus tard, le tonnerre fit trembler la maison sur ses bases.

Quand le silence revint, la demeure d’Althea était toujours debout et intacte. Un vrai miracle…

Oba sourit, baissa les yeux…

… Et vit que la pierre de malheur s’était arrêtée au même endroit que les trois fois précédentes.

Le fils de Darken Rahl bondit sur ses pieds comme s’il avait été mordu par un serpent.

— C’est un truc ! lança-t-il en essuyant ses paumes moites sur le devant de son pantalon. Un fichu truc, et rien de plus. Tu es une magicienne, et tu utilises ton pouvoir, voilà tout !

— C’est toi qui as fait ce que tu appelles un « truc », Oba. Oui, c’est toi qui as accueilli dans ton âme son obscurité.

— Et alors ? C’était mon droit !

— Tu peux écouter sa voix, Oba, mais tu n’es pas l’élu… Tu es son serviteur, rien de plus. Et pour que l’obscurité déferle sur le monde, il devra choisir quelqu’un d’autre.

— Tu ne sais pas de quoi tu parles, vieille folle !

— Oh que si ! Tu es un trou dans le monde, certes, mais il te manque un ingrédient indispensable.

— Et lequel, d’après toi ?

— Grushdeva.

Tous les poils de la nuque d’Oba se hérissèrent. Même s’il ne connaissait pas ce mot-là, son origine était indiscutable. De par sa structure et ses sonorités, il appartenait à la voix, ça ne faisait pas le moindre doute.

— Ce mot ne signifie rien, tenta-t-il de mentir.

Althea regarda Oba avec une expression qui le terrifia parce que son visage ressemblait désormais à un masque conçu pour dissimuler des connaissances interdites et mortellement dangereuses. Et dans le regard de la vieille femme, il voyait que son couteau ne pourrait pas la forcer à dévoiler tous ses secrets.

— Il y a longtemps, très loin d’ici, dit Althea, une autre magicienne m’a appris quelques mots qui sortent de la bouche du Gardien. Celui que je viens de dire appartient à son langage primal. Pour l’entendre, il aurait fallu que tu sois l’élu, mon pauvre Oba. Grushdeva veut dire « vengeance », et ce n’est pas toi qui as été choisi.

Oba pensa que la magicienne se moquait de lui.

— Comment pourrais-tu savoir quels mots j’entends ou n’entends pas ? Je suis le fils de Darken Rahl, et son héritier légitime. Tu ne sais rien de ce que j’entends. Bientôt, j’aurai des pouvoirs qui dépassent ton imagination.

— Quand on traite avec le Gardien, on peut dire adieu à son libre arbitre. Tu as vendu ton bien le plus précieux en échange… de quelques cendres.

» Tu t’es condamné à la pire forme d’esclavage, Oba, et tu n’as qu’une illusion en échange. Celle d’être quelqu’un d’important. Mais tu n’es pas l’élu. (Althea essuya la sueur qui ruisselait sur son front.) Tu n’as aucune influence sur l’avenir, Oba !

— Aurais-tu l’impudence de te croire capable de modifier le cours des choses tel que je l’ai décidé ? Crois-tu pouvoir modeler le futur ?

Oba fut surpris par les mots qui venaient de sortir de sa gorge, car ils semblaient s’être imposés à lui sans qu’il ait eu besoin d’y penser.

— Les femmes comme moi n’ont pas un pouvoir pareil, admit Althea. Au Palais des Prophètes, j’ai appris à ne pas me mêler de ce qui me dépasse. Le grand canevas de la vie et de la mort est le domaine exclusif du Créateur et du Gardien. Mais moi, Oba, je n’ai pas perdu la possibilité d’exercer mon libre arbitre.

Le fils de Darken Rahl décida qu’il en avait assez entendu. Cette femme tentait de lui embrouiller l’esprit, voilà tout. Mais pourquoi son cœur battait-il la chamade ainsi ?

— Que sont les « trous dans le monde », femme ?

— La fin des gens comme moi, répondit Althea. Et de tout ce que je connais dans l’univers.

Répondre par une énigme était bien un truc de magicienne ! Mais Oba était plus malin que ça.

— Qui sont les autres pierres ? demanda-t-il.

Althea tourna la tête pour regarder les cinq autres cailloux noirs. D’une main tremblante, elle en saisit un et le porta à hauteur de ses yeux.

Son autre main se plaqua sur son cœur.

Oba comprit que la vieille femme souffrait. Elle avait fait de son mieux pour le cacher, mais ce n’était plus possible, désormais. Elle transpirait à cause de la douleur.

Un gémissement lui échappa.

Oba la regarda, fasciné, mais elle sembla aller un peu mieux, parvint à se redresser et se concentra de nouveau sur leur conversation.

— La pierre que je tiens me représente, dit-elle.

— Ce caillou, c’est toi ?

Althea hocha la tête et lança la pierre sans même baisser les yeux sur son damier.

Cette pierre-là s’immobilisa sans que retentisse la foudre ni que jaillissent des éclairs. Oba en fut d’abord rassuré, puis il se maudit d’avoir été si impressionnable les fois précédentes.

Quelle idiotie ! Des pierres et un damier, alors qu’il était Oba Rahl l’invincible.

La pierre s’était arrêtée sur l’un des coins du carré.

— Et ça signifie quoi ? lança Oba.

— Que je suis une Protectrice…, souffla Althea d’une voix presque inaudible.

Elle ramassa la pierre, ferma les doigts dessus, leva la main au prix d’un gros effort puis écarta les doigts.

La pierre qui la représentait reposait sur sa paume.

Sous les yeux d’Oba, le caillou tomba en poussière.

— Pourquoi fait-il ça ? demanda le fils de Darken Rahl.

Althea ne répondit pas. Basculant en avant, elle s’affaissa, les bras en croix et les jambes sur le côté.

Les cendres de la pierre s’éparpillèrent sur le sol.

Oba se leva d’un bond. Il avait vu assez de cadavres pour savoir que la magicienne n’était plus de ce monde.

Dehors, l’orage se déchaînait et des éclairs illuminaient sporadiquement la dépouille de la magicienne.

Oba sentit de la sueur dégouliner de son front.

Un long moment, il regarda la morte.

Puis il s’enfuit à toutes jambes.

Chapitre 42

Des bruits de pas lointains, dans le couloir, tirèrent Oba de sa sieste. Il ouvrit les yeux mais ne bougea pas et n’émit pas un son.

Les autres prisonniers regardaient à travers les barreaux.

Quand les bruits de pas se firent plus proches, quatre des cinq criminels reculèrent. Le cinquième resta où il était, montant la garde. Debout sur la pointe des pieds, il agrippa les barreaux et pressa le visage contre le guichet pour mieux sonder le couloir.

Oba reconnut le bruit métallique d’une série de portes qu’on ouvrait et poussait les unes après les autres.

Le « veilleur » resta immobile un moment, puis il recula à son tour.

Massés au fond de la cellule, les cinq bandits tinrent une messe basse.

— Et si c’est une Mord-Sith qui entre ? demanda l’un d’eux.

— On s’en fout ! répondit un de ses camarades. Je sais quelques petites choses sur ces femmes. Leur pouvoir les aide à capturer tous ceux qui ont le don. Elles ne craignent rien de la magie, mais sont vulnérables à la force brute.

— Tu oublies l’Agiel qu’aura cette Mord-Sith, dit le premier homme. Il agira sur nous, je te le garantis !

— Pas si nous réussissons à le lui prendre, mon gars ! Nous sommes cinq, souviens-toi ! Cinq hommes contre une simple femme.

— Oui, mais si…

— Selon toi, quel sort on nous réserve ? demanda un troisième prisonnier. Si nous ne saisissons pas cette occasion, nous finirons par crever ici. Nous n’aurons pas d’autres chances, c’est sûr. Agissons et filons d’ici !

Les autres prisonniers approuvèrent du chef ce programme.

Les cinq criminels se séparèrent et se placèrent aussi loin que possible les uns des autres, comme s’ils refusaient désormais de s’adresser la parole.

Alors qu’un autre type allait regarder par le guichet, un de ses compagnons approcha d’Oba et lui tapota le flanc du bout du pied.

— Ils reviennent… Réveille-toi ! Tu m’entends ?

Feignant de dormir, Oba grogna mais ne bougea pas.

L’homme lui flanqua un petit coup de pied.

— Tu voulais qu’on te réveille à leur retour ! Allez, debout, mon gars !

Prudent, le prisonnier s’écarta lorsque Oba s’étira et bâilla pour faire mine de venir de se réveiller.

À part celui qui avait déjà vu dans ses yeux plus de choses qu’il l’aurait voulu, les types regardèrent le fils de Darken Rahl avant de se mettre en position.

Ils prirent des poses nonchalantes, comme si rien de ce qui allait arriver ne les intéressait.

Dans le couloir, deux personnes parlaient à voix trop basse pour qu’Oba comprenne leur conversation. Mais à leur ton, il devina qu’il s’agissait d’un entretien strictement professionnel.

Les bruits de pas cessèrent exactement devant la porte, et une clé tourna dans la serrure.

Quand la porte se déverrouilla, les cinq criminels tournèrent la tête, soudain fascinés. Dehors, un gardien tirait le lourd battant en grognant sous l’effort.

Avec des grincements sinistres, la porte pivota pour dévoiler…

… Une silhouette incontestablement féminine.

Le gardien qui l’accompagnait alluma sa lampe à une chandelle murale. Alors que la femme, debout sur le seuil, prenait note de la position de tous les prisonniers, l’homme entra et accrocha la lampe à un piton planté dans un mur de la cellule.

Cette lumière crue permit à Oba de découvrir la véritable apparence de ses compagnons de captivité. De véritables déchets d’humanité, voilà ce qu’étaient ces types !

Bien entendu, tous regardaient la femme avec des yeux brillants de concupiscence.

À la lueur de la lampe, Oba vit qu’elle portait la plus étrange tenue qu’il ait jamais vue : un uniforme de cuir rouge incroyablement moulant. Grande et bien bâtie, ses longs cheveux blonds nattés, elle n’avait pas d’arme, mais une étrange tige de cuir pendait à son poignet droit. Bien qu’elle fût plus petite que les hommes, son aura d’autorité lui donnait l’air d’une géante venue prononcer l’ultime sentence à l’heure du jugement dernier.

Son regard exprimait un agacement qui rappela sa mère à Oba.

Très surpris, il vit la femme congédier d’un geste nonchalant le gardien qui avait ouvert la porte.

L’homme, lui, ne parut pas étonné. Fataliste, il sortit de la cellule et verrouilla la porte derrière lui. Puis il s’éloigna, le bruit de ses pas résonnant un moment dans le couloir.

La femme en rouge évalua du regard les cinq compagnons d’Oba, les trouva sans intérêt et se concentra sur le fils de Darken Rahl.

— Par les esprits du bien…, soupira-t-elle dès que son regard croisa celui d’Oba.

Le futur prince sourit. En voyant ses yeux, la femme avait compris qu’il ne mentait pas au sujet de sa filiation. Quand on avait connu Darken Rahl, on ne pouvait pas passer à côté de cette réalité : les yeux de l’ancien maître de D’Hara.

Des yeux qui brillaient maintenant sur le visage de son héritier.

En rugissant comme des bêtes fauves, les cinq hommes bondirent tous en même temps sur la femme en rouge. Oba crut qu’elle allait crier de terreur ou appeler à l’aide. Mais elle fit face à l’attaque avec un calme presque détaché.

La lanière de cuir rouge vola comme par miracle dans son poing droit et s’abattit sur la poitrine du premier agresseur, qui s’écroula comme une masse tel un grand arbre touché par la foudre.

Ses complices se lancèrent encore en avant, mais la femme esquiva leur assaut avec la grâce déconcertante d’une danseuse. Alors qu’ils tentaient de se réorganiser, elle passa méthodiquement à la contre-attaque.

Sans daigner se retourner, elle expédia son coude dans le visage d’une brute qui tentait de la ceinturer par-derrière. Oba entendit des os craquer, puis il vit un geyser de sang jaillir du nez de l’homme avant d’asperger le mur.

Le troisième type reçut à la gorge un coup apparemment anodin de l’étrange tige de cuir. Portant les mains à son cou, il hurla de douleur, tomba à genoux et commença à cracher du sang. Le voyant s’écrouler sur le côté, tout le corps parcouru de tremblements, le fils de Darken Rahl repensa à la mort du serpent, dans le marécage…

Esquivant une autre attaque, la femme passa près du moribond et prit le temps de l’achever proprement en lui défonçant le visage d’un fantastique coup de talon.

Dans le même mouvement, elle frappa le quatrième crétin au cou. Les jambes coupées, l’homme s’écroula face contre le sol. Saisissant l’occasion d’en finir avec un adversaire de plus, la femme lui brisa la nuque d’un coup de pied.

Fasciné, Oba ne perdait pas une miette du spectacle. L’économie de mouvements de cette guerrière, combinée à l’invraisemblable vitesse de ses attaques, stupéfiait le fils de Darken Rahl, qui n’était pourtant pas le dernier venu en matière de combat.

Le dernier type chargea comme un taureau. Absolument pas impressionnée par cette tactique, la femme s’écarta et lui décocha au visage un revers de la main qui le foudroya en pleine course. Le prenant par le col, la femme en rouge le força à s’agenouiller puis lui plaqua entre les omoplates son étrange tige de cuir.

Le prisonnier édenté, car c’était lui, cria plus fort qu’un cochon qu’on égorge. Oba en conçut une vague jalousie, parce qu’il n’était jamais parvenu à faire hurler quelqu’un ainsi. Cette femme avait véritablement du génie quand il s’agissait de faire souffrir les autres. Au lieu d’achever le prisonnier, elle le maintenait aussi facilement qu’elle eût maintenu un enfant et le forçait à subir un châtiment pire que la mort.

Plongeant son regard dans celui d’Oba, la femme en rouge décida qu’elle s’était assez amusée. D’un geste négligeant, elle posa son arme sur la nuque de l’homme. Comme frappé par la foudre, le prisonnier trembla de la tête aux pieds, puis il s’immobilisa, du sang coulant de sa bouche et de ses oreilles.

Sans manifester le moindre intérêt pour son agonie, la femme le lâcha et ne le regarda même pas s’écraser sur le sol. Expert en la matière, Oba ne douta pas un instant que l’homme avait déjà cessé de vivre quand son visage s’écrasa sur la pierre glacée.

La bataille semblait avoir duré à peine cinq secondes : une pour chaque adversaire éliminé. Tous les murs étaient souillés de sang. Cinq cadavres gisant autour d’elle, la femme en rouge semblait aussi calme et composée que si elle venait de prendre le thé avec des amies.

— Désolée de te décevoir, dit-elle en approchant d’Oba, mais tu ne t’échapperas pas si facilement.

Le fils de Darken Rahl sourit. Cette femme le désirait, il le sentait.

Il tendit la main et la referma sur le sein gauche de la jolie garce.

Furieuse, elle lui abattit son arme sur l’épaule, près de la base du cou.

Oba tendit l’autre main et saisit le second sein de la femme. Souriant, il serra fermement les deux délicieuses boules de chair.

— Comment peux-tu ne pas…, commença la femme.

Puis elle se tut, car elle venait de comprendre.

Oba aimait bien la poitrine de cette femme – et en la matière, il était en peu de temps devenu un expert. Cela dit, ce n’était pas une garce comme les autres. Avec elle, il allait avoir l’occasion d’apprendre beaucoup de choses nouvelles.

Elle lui décocha un direct du droit à une incroyable vitesse.

Oba bloqua le coup de la paume d’une main, puis referma les doigts sur le poing de la femme. Ensuite, il lui tordit le bras dans le dos et la força à se placer face à lui, les reins cambrés et les épaules pressées contre les siennes.

Elle tenta de le frapper au bas-ventre avec son bras libre, mais il avait anticipé le coup et en profita pour lui saisir la main au vol et lui retourner également ce bras-là dans le dos. Toujours aussi vif, il prit dans une seule main les deux poignets de la guerrière.

Cela lui laissa une main libre pour explorer ses formes délicieusement féminines. Glissant les doigts sous le cuir rouge, il découvrit une chair douce et lisse dont le contact lui fit bouillir les sangs.

Comme le rat, un peu plus tôt, la femme se débattait furieusement pour tenter de se dégager. Elle connaissait le principe consistant à se servir de la force d’un adversaire contre lui – au lieu de s’acharner à lui résister –, mais ça ne suffisait pas, car Oba ne commettait pas l’erreur grossière d’entrer dans son jeu. La maintenant avec la combinaison exacte de force et de souplesse, il continua d’enfoncer sa main sous le cuir rouge.

La maudite garce lui flanqua un coup de pied dans le tibia. Surpris par la douleur, Oba ne put s’empêcher de crier, mais il réussit à ne pas lâcher prise. Hélas, la femme profita de son moment de déconcentration pour pivoter sur elle-même, passer le torse sous les bras de son adversaire et se dégager.

En un éclair, elle s’était libérée – la première proie qui eût jamais réussi cet exploit face à Oba.

Au lieu de fuir, elle utilisa sa vitesse acquise pour frapper le fils de Darken Rahl à la base du cou.

Il parvint à dévier en partie l’attaque, mais l’impact, même amorti, lui fit un mal de chien.

Fou furieux, Oba décida qu’il avait assez joué à l’amour courtois. Prenant au vol le bras de la garce, il le tordit jusqu’à ce qu’elle hurle de douleur. Puis il lui faucha les jambes d’un coup de pied, la propulsant au sol avec l’assurance de tomber sur elle une fois qu’elle aurait percuté la pierre froide.

Tout se passa comme il l’avait prévu. Alors que la garce avait le souffle coupé par l’impact, il lui enfonça son poing dans le ventre et vit dans ses yeux qu’elle souffrait atrocement.

Avant d’en avoir fini avec elle, il verrait passer cent fois plus de douleur et de terreur dans le regard de cette chienne.

Depuis que le corps à corps se déroulait sur le sol, Oba avait un net avantage et il n’hésita pas à en profiter. Pressé de passer aux choses sérieuses, il entreprit de déchirer les vêtements de la garce, qui ne fit rien pour lui faciliter les choses et lui résista de toutes ses forces.

Sa façon de se battre surprit Oba. Contrairement aux autres femmes, elle ne tentait pas de lui échapper mais s’acharnait à lui faire le plus mal possible.

Une preuve de plus qu’elle le désirait follement.

Eh bien, il allait lui donner ce qu’elle voulait, et qu’aucun homme avant lui n’avait été fichu de lui offrir.

Ses doigts puissants se refermèrent sur le haut de l’uniforme de cuir. Mais la tenue était fermée à la taille par une épaisse ceinture et dans le dos par des lacets de cuir très serrés. Dans ces conditions, Oba lui-même n’était pas assez fort pour déchirer ce vêtement. Ne se laissant pas décourager, il tenta de faire simplement glisser le haut sur les épaules de la femme. Voir sa chair dévoilée lui enflamma les sens. Histoire de l’exciter, cette furie essayait de le frapper avec ses mains, ses pieds et même son menton.

Malgré la résistance de sa proie, Oba parvint à faire craquer les lacets de cuir puis à dénuder la belle garce jusqu’aux hanches. Folle de désir, elle se débattit plus violemment encore, acharnée à lui faire aussi mal que possible.

À force de le désirer, cette catin blonde perdait tout contrôle d’elle-même, et c’était une expérience grisante.

Alors qu’il se concentrait pour lui dénuder les fesses, elle lui planta les dents dans l’avant-bras.

Oba se pétrifia d’abord de douleur, mais ça ne dura pas. Au lieu d’essayer de dégager son bras, il appuya très fort vers le bas jusqu’à ce que l’arrière du crâne de la catin percute la pierre froide du sol.

Après deux impacts, la furie perdit de sa combativité et le fils de Darken Rahl libéra son bras.

Il devait doser précisément tous ses gestes, parce qu’il ne voulait surtout pas que la femme perde connaissance. Il fallait qu’elle soit consciente, pour profiter de tout ! Sinon, ce serait un gâchis…

Alors qu’il lui écartait les cuisses avec un genou, Oba vit dans le regard de la catin qu’elle ne perdait pas une miette des événements en cours et qu’elle les appréciait. Elle savait qui il était, et quel honneur il consentait à lui faire.

L’expérience serait avant tout cognitive. Il était essentiel que cette femme sente ce qui se passait en elle et suive étape après étape la métamorphose qu’allait connaître son corps pour l’instant vivant. La mort rôdait autour d’elle, et sa présence ne devait pas passer inaperçue. Oba tenait à voir dans les yeux de la blonde le reflet de tout ce qu’elle penserait et éprouverait.

Il passa la langue derrière l’oreille de la femme et trouva sa peau délicieusement douce. Très excité, il mordilla le cou de sa partenaire, certain qu’elle adorait tout ce qu’il lui faisait. Bien sûr, elle continuait de se débattre afin de donner le change. Et surtout pour qu’il ne la prenne pas pour une fille facile. Les femmes jouaient toujours à ce jeu-là. À la façon dont celle-ci se tortillait, Oba n’avait aucun doute sur le désir qu’elle éprouvait pour lui.

Sans cesser de mordiller la gorge de sa belle, Oba commença à déboutonner son pantalon.

— Tu as toujours rêvé que ça se passe ainsi, dit-il, fou de désir à son tour.

— Oui, souffla la femme. Oui, tu as tout compris…

Voilà qui était nouveau. Jusque-là, Oba n’avait jamais connu une femme assez à l’aise avec ses désirs pour en parler ouvertement. Toutes les autres passaient par un concert de cris et de gémissements. Celle-là brûlait de désir de jeter le masque et d’exprimer ses véritables sentiments.

Bien entendu, il la désira encore plus fort.

— S’il te plaît, souffla-t-elle sous l’épaule qui appuyait sur sa mâchoire afin de lui plaquer la tête contre le sol, laisse-moi t’aider.

Là, ça dépassait tout, en matière de nouveauté !

— M’aider ?

— Oui, à défaire ton pantalon, afin que tu puisses me toucher là où j’en ai le plus envie.

Oba accéda avec plaisir à cette requête. Si elle se chargeait de déboutonner son pantalon, il aurait les deux mains libres pour la peloter. Cette blonde était une femme exceptionnelle, digne d’un homme comme lui. Un prince Rahl, ou peu s’en fallait… Il n’avait jamais vécu une expérience pareille. Visiblement, savoir qu’il était de sang royal désinhibait les femmes – en tout cas, celle-là !

Il sourit de l’avidité avec laquelle elle s’attaquait à sa braguette et changea un peu de position pour lui faciliter la tâche pendant qu’il continuait à explorer les secrets de sa féminité.

— S’il te plaît, murmura-t-elle quand elle en eut terminé avec le pantalon, laisse-moi tenir le trésor que tu portes entre les jambes. Je t’en prie !

La blonde le désirait au point d’en perdre sa dignité. En toute franchise, ce n’était pas désagréable du tout. Tout en lui mordillant le cou, Oba souffla qu’elle avait sa permission.

Il cambra les reins pour qu’elle puisse saisir l’objet de son désir et gémit de plaisir quand elle tendit son petit corps si ferme pour accéder à son intimité.

Des doigts longs, frais et délicats se refermèrent sur les testicules d’Oba.

Se laissant emporter par la passion, il mordit de nouveau le cou de la blonde.

Frissonnant de plaisir, elle serra dans sa main les bourses du fils de Darken Rahl. Touché par tant d’avidité à lui plaire, il se promit de récompenser la guerrière en la tuant aussi lentement que possible.

La garce lui tordit si violemment les testicules qu’il se redressa d’un bond en hurlant de douleur. Des larmes lui montèrent aux yeux et l’aveuglèrent.

La souffrance, foudroyante, lui avait coupé le souffle. Alors qu’il était pétrifié de douleur et de surprise, la catin affermit sa prise sur les gonades déjà martyrisées et les tordit de nouveau – encore plus fort et plus vicieusement, si c’était possible.

Oba eut l’impression que ses yeux allaient sortir de leur orbite. Paralysé par la souffrance, il perdit toute lucidité. Sourd, aveugle et incapable de respirer, il ne pouvait même pas crier pour se soulager.

Il n’était plus qu’une statue à la gloire de la douleur.

Plus rien n’existait à part un intolérable calvaire qui semblait ne jamais devoir s’achever. Il voulait crier, mais pas un son ne sortait de sa gorge.

Soudain, sa vision s’éclaircit et il entendit autre chose qu’un vague bourdonnement.

Mais la pièce parut tourner sous lui, et il s’écroula sur le flanc. Quelqu’un venait de le frapper dans les côtes avec assez de force pour vider ses poumons du peu d’air qui y restait.

Mais comment la garce s’y était-elle prise ? se demanda-t-il avant de s’écraser contre le mur.

Il dut s’y reprendre à plusieurs fois avant de pouvoir inspirer un peu d’air. Son flanc lui faisait mal comme si un taureau lancé à pleine vitesse l’avait percuté, mais ce n’était rien comparé à son entrejambe dévasté.

Il vit soudain le gardien et comprit. Le type était revenu, et c’était lui qui l’avait frappé, pas la catin, qui gisait toujours sur le sol, ses charmes impudiquement exposés.

Une épée au poing, le gardien approcha de la femme en rouge et se pencha sur elle.

— Maîtresse Nyda ! Vous allez bien, maîtresse Nyda ?

La catin murmura que ça allait puis tenta de se relever. Le gardien ne fit pas mine de l’aider, comme s’il avait peur de la toucher, voire de la regarder. En revanche, l’homme fixait Oba, qui ne semblait pas l’inquiéter le moins du monde.

Une fois debout, Nyda ne tenta pas de voiler son torse dénudé. Elle jouait toujours avec Oba, comprit celui-ci, mais la présence du gardien la contraignait à cacher ses sentiments et ses désirs.

Pour le provoquer comme elle venait de le faire, elle devait être folle de lui.

La respiration de nouveau normale et les muscles moins tétanisés, le fils de Darken Rahl regarda Nyda – puisqu’elle s’appelait ainsi – vaciller sur ses pieds.

Immobile, il écoutait la voix lui murmurer des conseils. Avec la sueur qui ruisselait le long de son torse, cette femme était divine. Près d’elle, il apprendrait des choses dont il ne soupçonnait pas l’existence. Et il connaîtrait une extase qui dépasserait tout ce qu’il avait pu expérimenter…

Se sentant un peu mieux, Oba se releva, s’adossa au mur et regarda sa délicieuse partenaire essuyer d’un revers de la main le sang qui maculait sa bouche. De l’autre main, elle tentait maladroitement de remonter son uniforme. Elle semblait sonnée – sans doute plus par le désir que par le combat – et ses doigts tremblants refusaient de lui obéir. Perdant soudain l’équilibre, elle faillit tomber mais s’appuya contre le mur.

Oba s’étonna qu’elle n’ait pas tous les os brisés après leur brève mais vigoureuse joute amoureuse. Cela dit, elle ne perdait rien pour attendre…

Du sang coulait des tendres morsures que lui avait infligées Oba, et sa natte blonde était rouge de sang, sûrement parce que son cuir chevelu avait éclaté en percutant le sol, un peu plus tôt. Le fils de Darken Rahl prit note qu’il devrait doser sa force, s’il ne voulait pas casser trop tôt son jouet. Des mésaventures de ce genre lui étaient déjà arrivées. Les femmes se révélaient tellement fragiles…

L’entrejambe toujours en feu, Oba regarda le gardien qui avait eu l’audace de le frapper. Ce chien affichait une confiance en lui surprenante pour quelqu’un qui se tenait devant un membre de la maison Rahl.

Mais il recula quand son regard croisa celui d’Oba.

La voix pouvait voir à travers les yeux du fils de Darken Rahl, et elle paralysait ses proies.

Oba eut un rictus presque amical.

— Maîtresse Nyda, souffla l’homme, vous devriez sortir d’ici…

Toujours en train d’essayer de se rhabiller, Nyda tourna vers le gardien un regard vide. Elle avait du mal à tenir debout et tenter de remettre en ordre sa tenue n’améliorait pas les choses.

— Nous ne voulons pas qu’elle s’en aille, dit Oba.

Le gardien écarquilla les yeux.

— Nous ne voulons pas qu’elle s’en aille, répéta Oba, se faisant le porte-parole de la voix.

Nyda regarda alternativement le gardien et le fils de Darken Rahl.

— Amène-la-moi, ordonna Oba, émerveillé par toutes les bonnes idées que lui soufflait la voix. Fais-le et nous nous amuserons tous les deux avec elle.

Nyda tourna la tête vers le gardien. Quand elle vit qu’il était comme hypnotisé, elle tenta de faire voler son arme dans sa main, mais l’homme lui saisit le poignet pour l’en empêcher.

Puis il lui passa son bras libre autour de la taille.

Elle se débattit, mais le gaillard était costaud et elle n’avait pas tous ses moyens.

Oba sourit en voyant que son complice avait entrepris de peloter Nyda.

— Elle est superbe, non ? lança-t-il.

Le gardien hocha la tête et continua d’avancer avec sa proie.

Quand ils furent assez près, Oba tendit les bras. Il était temps de finir ce qu’il avait commencé.

Et il n’était pas homme à saloper le boulot.

Nyda s’accrocha à la tunique du gardien. À une vitesse incroyable, elle se propulsa en l’air.

Oba eut à peine le temps d’apercevoir les deux pieds bottés qui volaient vers son visage. Avant de pouvoir réagir, il eut l’impression que le palais entier venait de s’écrouler sur lui.

Chapitre 43

Oba ouvrit les yeux. Cette fois, il comprit immédiatement qu’il était dans l’obscurité, le dos reposant sur un sol de pierre. Sa tête lui faisait un mal de chien, mais moins que son entrejambe, qu’il entreprit de masser sans obtenir de grands résultats.

Cette garce de Nyda s’était révélée aussi néfaste que toutes les femmes qu’il avait rencontrées. On eût dit que son destin était de souffrir sous le joug de maudites mégères. Elles se vengeaient parce qu’elles étaient jalouses de son importance, voilà tout. En l’humiliant, elles espéraient le rabaisser à leur niveau.

Cela dit, il commençait à en avoir assez de se réveiller dans des cellules glacées. On eût dit que l’incarcération était sa malédiction personnelle. Durant son enfance, il avait eu plutôt chaud, quand sa mère le confinait dans l’enclos. Adulte, il expérimentait la version glaciale. Mais de toute façon, il était toujours malheureux.

Il se demanda si sa cinglée de mère et les deux magiciennes mortes étaient pour quelque chose là-dedans. Ces trois harpies étaient rancunières, et il pouvait très bien leur devoir ses dernières mésaventures.

À un détail près : elles étaient mortes ! Encore que… Il n’aurait pas juré qu’avoir trépassé suffise à les empêcher de nuire. Maléfiques de leur vivant, elles ne risquaient pas de s’être amendées post mortem.

En réfléchissant, Oba dut quand même admettre que tout était sans doute la faute de Nyda, la catin en rouge. Faisant à merveille semblant de ne pas tenir debout, elle s’était laissé traîner par le gardien jusqu’à l’endroit où elle pourrait frapper à coup sûr. Bon sang, c’était une sacrée pétroleuse ! En vouloir à une femme qui vous désirait tellement n’était pas facile.

À coup sûr, elle avait détesté l’idée de ne pas être seule avec Oba. Oui, c’était sûrement ça qui l’avait énervée, et il ne pouvait pas l’en blâmer.

Maintenant qu’il avait révélé sa véritable identité, il devait s’attendre à rencontrer de plus en plus de femmes de cette qualité. Elles brûleraient de passion pour lui parce qu’il était un Rahl, et il allait devoir se montrer à la hauteur.

Le futur prince changea de position, grogna de douleur, puis parvint à s’asseoir, le dos appuyé contre le mur. La conquête de ses futures concubines risquait de lui valoir bien des souffrances, mais à vaincre sans péril, on triomphait sans gloire…

Il avait entendu cette phrase un jour. Peut-être murmurée par la voix…

Oba se leva, regarda autour de lui et repéra un rayon de lumière. Encore un guichet, pensa-t-il, mais plus petit que celui de la cellule précédente.

Une main contre le mur, il avança et atteignit très vite un coin. Se déplaçant latéralement, il fit à peine quelques pas avant de se trouver devant un autre mur.

Il fit le tour de sa cellule et frissonna de terreur. Il était enfermé dans un véritable trou à rats ! Il avait dû être couché dans le sens de la longueur, car la pièce n’était pas assez large pour qu’il puisse s’y étendre d’une autre façon.

La vieille angoisse de la claustrophobie le prit à la gorge. Il essaya de respirer et eut l’impression que l’air refusait de pénétrer dans ses poumons. S’il restait longtemps dans cette geôle, il allait devenir fou !

Ce n’était peut-être pas Nyda, tout compte fait. Ce genre de torture portait la marque de sa mère. Elle le regardait peut-être depuis le royaume des morts, se demandant sans cesse comment elle pouvait le martyriser. Lathea et Althea avaient sans doute proposé de l’aider, puisque Oba était leur souffre-douleur préféré. En unissant leurs forces, les trois femmes avaient sans doute pu aider la catin Nyda à faire enfermer leur victime favorite dans une minuscule cellule.

Oba fit plusieurs fois le tour de la pièce, terrifié à l’idée que les murs se referment sur lui. Il était bien trop grand et fort pour rester dans un endroit pareil et finir par y mourir étouffé.

Il se plaqua contre la porte, le visage collé au guichet, et tenta d’aspirer un peu d’air frais.

Pleurant sur son propre sort, il repensa pour se consoler à la façon dont il avait tué sa mère. Que n’aurait-il pas donné pour pouvoir lui flanquer sur le crâne deux ou trois coups de pelle supplémentaires !

Quand il se fut un peu calmé, il écouta la voix, qui entreprit de le rassurer, de le conseiller et de lui redonner courage. Il était malin, lui dit-elle, et il avait toujours triomphé de ceux qui complotaient contre lui. Il sortirait de cette cellule, c’était certain. Il devait se reprendre et agir comme l’homme hors du commun qu’il était.

Oba Rahl. Bientôt un prince… Oba l’invincible.

Il tenta de regarder par l’ouverture du guichet et ne vit rien, à part une autre petite pièce sombre. Était-il prisonnier dans une boîte elle-même rangée dans une boîte ? Bouleversé par cette idée, il frappa à la porte en hurlant de terreur.

Comment pouvait-on être si cruel avec lui ? Traiter un Rahl ainsi était une indignité ! Les gens importants avaient droit à des égards. Lui, on avait commencé par l’enfermer avec de vulgaires criminels de droit commun – la lie de la terre, en vérité. Ensuite, on l’avait jeté dans une oubliette ! Tout ça parce qu’il avait infligé un juste châtiment à une vermine de petit voleur !

Oba tenta de penser à autre chose. Sinon, il deviendrait fou pour de bon.

Il se souvint de l’expression de Nyda, la première fois qu’il l’avait regardée dans les yeux. Elle l’avait reconnu immédiatement. Cette garce avait su au premier coup d’œil qu’il était le fils de Darken Rahl. Pas étonnant qu’elle l’ait désiré comme une folle. Il était un homme important, et les femmes voulaient toutes fréquenter les hommes d’élite… et les rabaisser à leur niveau. Chez Nyda, tout s’expliquait par la jalousie. C’était à cause de ça qu’il croupissait dans une cellule. Tout bêtement…

Il réfléchit à ce qu’il avait lu dans les yeux de Nyda, lorsqu’elle l’avait vu pour la première fois. À l’évidence, c’était à cause de ses yeux qu’elle l’avait identifié, et ce détail lui permit de faire s’emboîter deux nouvelles pièces de son puzzle mental.

Jennsen avait les mêmes yeux que lui. Elle était sa sœur… et un « trou dans le monde », comme lui.

Quel dommage qu’elle soit une parente ! Une femme si séduisante – et rousse, par-dessus le marché ! Voilà qui manquait à sa collection…

Mais il était trop à cheval sur les principes pour la considérer comme une amante potentielle. C’était regrettable, considérant ses formes épanouies, mais ils avaient le même père, et ce n’était pas rien. Même s’il éprouvait une agréable sensation de chaleur entre les cuisses en pensant à elle – ces derniers temps, son entrejambe était rarement une source de satisfaction –, il n’était pas question qu’il s’autorise une telle entorse à la morale. Oba Rahl n’était pas un vulgaire animal en rut.

Darken Rahl avait également engendré Jennsen. C’était une idée intrigante, et il ne savait pas trop quoi en penser. Jennsen et lui avaient des points communs. Tous les deux, ils devaient affronter des légions de jaloux qui tentaient de leur barrer le chemin de la grandeur.

Le seigneur Rahl ayant envoyé des quatuors à ses trousses, Jennsen ne le portait sûrement pas dans son cœur. Avec un peu de chance, elle pourrait faire une excellente alliée pour Oba.

Mais il n’avait pas oublié l’angoisse de Jennsen, quand elle avait croisé son regard. L’avait-elle identifié ? Avait-elle vu dans ses yeux qu’il était aussi le fils de Darken Rahl ? Dans ce cas, elle pouvait bien se méfier de lui parce qu’elle avait ourdi des plans où il n’avait pas sa place… Son existence la gênait peut-être, et il devrait la tenir pour une adversaire redoutable de plus.

Le seigneur Rahl, leur demi-frère, voulait les tenir sous le boisseau parce qu’ils étaient des concurrents dangereux. Ce petit malin ne désirait sûrement pas partager avec Oba et Jennsen un trésor dont une partie leur revenait pourtant de droit.

Jennsen était-elle aussi égoïste ? Tout bien pesé, cette tendance semblait dominante dans la famille. Oba faisait exception à la règle, mais c’était un petit miracle.

Oba explora ses poches et ses diverses cachettes, comme lors de son premier réveil dans une geôle, et constata qu’elles étaient toujours aussi vides. Les sbires du seigneur Rahl l’avaient dépouillé avant de le jeter en prison. Ils avaient sans doute gardé le butin pour eux. Décidément, le monde grouillait de voleurs qui en avaient tous après le pécule bien mérité d’Oba.

Le fils de Darken Rahl entreprit de marcher de long en large dans la cellule en tentant d’oublier à quel point elle était exiguë. Tout en faisant de l’exercice, il écouta les conseils de la voix. De plus en plus de points se mettaient en place sur ses listes mentales. Désormais, la toile d’araignée de mensonges et de trahisons dont il était victime lui apparaissait dans toute son ampleur. Et il commençait à comprendre.

Sa mère avait toujours su qu’il était important, ça ne faisait pas de doute. Désireuse de le rabaisser à son niveau – toujours la même chose –, elle l’avait enfermé dans le maudit enclos et forcé à boire les immondes potions d’une magicienne. Cette folle avait été jalouse de son propre fils ! Fallait-il que son esprit ait été malsain…

Lathea était également au courant de tout, et elle avait tenté de l’empoisonner. Aucune de ces deux femmes n’aurait eu le courage de le tuer, tout simplement. Elles n’avaient pas les tripes pour ça ! Mais elles le détestaient à cause de son importance, et elles adoraient le torturer. Un lent empoisonnement, voilà qui avait dû leur plaire ! Et pour apaiser leur conscience, elles avaient baptisé ça un « traitement ».

Sa vie durant, sa mère l’avait accablé de corvées, humilié à la moindre occasion et contraint à aller acheter lui-même le poison qui le tuait peu à peu. Étant un bon fils, il ne s’était jamais révolté et n’avait jamais douté de l’amour que lui portait sa génitrice.

Sa mère et Lathea, les deux plus grandes garces du monde, avaient eu le châtiment qu’elles méritaient.

Et maintenant, le seigneur Rahl tentait de dissimuler l’existence de son frère en l’enfermant dans un trou à rats !

Oba continua à réfléchir. Il y avait encore trop de choses qu’il ignorait.

Quand il fut satisfait de sa méditation, il obéit à la voix. Approchant de la porte, il colla ses lèvres au guichet.

Il était invincible, non ?

— J’ai besoin de vous…, murmura-t-il.

Il n’avait pas besoin de crier. La voix qui vibrait à l’intérieur de son crâne porterait ses paroles à leurs destinataires.

— Venez à moi, dit-il à l’unisson avec la voix. Oui, venez à moi, c’est un ordre…

Aucun esprit inférieur ne serait en mesure de résister à sa suggestion. Il était Oba Rahl, un prince au destin glorieux. Pas un crétin qui pouvait se permettre de croupir en prison. Il en avait plus qu’assez de ces petits jeux stupides. Il était temps pour lui d’assumer son ascendance et tout ce qui faisait de lui un être à part.

— Venez à moi, répéta-t-il.

Il continua à réciter ces trois mots sans perdre patience, car il savait que des serviteurs obéissants se présenteraient bientôt devant lui.

Il ne s’inquiéta pas du temps qui passait, puisque ses sauveurs étaient déjà en chemin.

— Venez à moi…

Une porte grinça dans le couloir.

Des bruits de pas retentirent.

— Venez à moi, répéta Oba en même temps que la voix.

Deux hommes venaient de s’arrêter devant la porte de la pièce contiguë à sa cellule.

— Que me voulez-vous ? demanda l’un d’eux d’une voix hésitante.

— Tu dois venir à moi, dit Oba.

Le gardien parut surpris par une demande si innocente et pourtant impérieuse.

— Viens ! ordonnèrent Oba et la voix avec une autorité soudain tranchante.

Le fils de Darken Rahl entendit une clé tourner dans la serrure de la première porte, qui s’ouvrit en grinçant.

Un garde entra dans la pièce adjacente et l’ombre d’un autre homme, derrière lui, occulta la lumière qui filtrait du couloir. Les yeux écarquillés, le premier gardien approcha du guichet.

— Que voulez-vous ? demanda-t-il d’un ton hésitant.

— Nous désirons partir, dirent Oba et la voix. Ouvre la porte. Il est temps pour nous de sortir d’ici.

L’homme se pencha et déverrouilla la seconde porte. Quand il l’eut ouverte, son compagnon vint se placer dans son dos. Lui aussi avait le regard vide et l’absence d’expression d’une marionnette.

— Que devons-nous faire ? demanda le premier gardien.

— Nous devons partir, dirent Oba et la voix. Guidez-nous hors d’ici.

Les deux hommes hochèrent la tête puis tournèrent les talons pour montrer le chemin de la liberté au fils de Darken Rahl.

Maintenant que la voix le conseillait, Oba ne serait plus jamais enfermé dans des trous à rats. La voix l’aidait et il était invincible. Heureusement, il s’en était souvenu à temps…

Althea avait eu tort de médire de la voix. Elle était jalouse, comme toutes les autres. Oba était vivant et la voix l’avait soutenu. La magicienne, elle, était morte. Dans le royaume des morts, elle devait tirer une drôle de tête !

Oba ordonna aux deux gardiens de refermer la porte de sa petite cellule. Ainsi, on ne découvrirait pas tout de suite qu’il s’était volatilisé. Pour échapper au seigneur Rahl, avoir un peu d’avance ne lui ferait pas de mal.

Les gardiens le guidèrent dans un dédale de couloirs étroits et obscurs. Avançant prudemment, ils évitèrent tous les passages d’où montaient des échos de conversations et des bruits de pas. Oba voulait s’éclipser le plus discrètement possible. Il valait mieux filer comme ça que devoir se battre, surtout dans son état de fatigue.

— Je dois récupérer mon argent, dit-il. Savez-vous où il est ?

— Oui, répondit un des hommes d’un ton monocorde.

Ils franchirent une série de portes de fer et remontèrent des couloirs aux murs de pierre brute. Dans le plus long, des cellules s’alignaient des deux côtés et des mains avides, se tendant à travers les barreaux, griffèrent l’air sur leur passage.

Les gardiens se firent copieusement insulter et couvrir de crachats. En revanche, rien ne se produisit sur le passage d’Oba. Le silence revint, les mains disparurent et pas un crachat ne vola dans l’air.

Au bout du couloir, un des gardiens s’engagea dans un escalier en colimaçon. Oba le suivit, l’autre homme fermant la marche.

En haut de l’escalier, le premier gardien ouvrit une porte bardée de fer et fit signe au fils de Darken Rahl d’entrer avec lui.

Les lampes des deux hommes illuminèrent des rangées d’étagères où étaient empilés les objets les plus divers. Des vêtements, des armes, des objets personnels de toutes sortes.

Oba étudia tout avec sa curiosité habituelle et se hissa même sur la pointe des pieds pour voir ce qu’il y avait sur les étagères les plus hautes. Tout ce fouillis, devina-t-il, appartenait aux prisonniers, et on le leur avait retiré avant de les enfermer.

Sur une étagère, il repéra le manche de son couteau. Derrière, il reconnut les haillons qu’il avait volés chez Althea afin de pouvoir traverser les plaines d’Azrith. Le couteau qu’il cachait dans sa botte était là aussi, près des diverses bourses qui contenaient sa fortune.

Il fut soulagé de récupérer son argent, et positivement ravi de pouvoir de nouveau refermer les doigts sur le manche en bois de son cher couteau.

— Vous m’escorterez, dit-il aux deux gardiens.

— Où ? demanda l’un d’eux.

Oba prit le temps de la réflexion.

— C’est ma première visite, et j’aimerais voir une bonne partie du palais.

Il avait failli dire de mon palais, mais il s’était retenu à temps. L’heure viendrait de prendre possession de son bien. Pour le moment, il avait des affaires plus urgentes à régler.

Il suivit les deux gardiens le long d’une interminable série de couloirs et d’escaliers. Voyant qu’il était accompagné par des hommes en uniforme, les patrouilles ne lui accordèrent pas la moindre attention.

Après avoir franchi une ultime porte en fer, Oba et ses deux guides débouchèrent dans un grand couloir au sol de marbre poli.

Oba fut émerveillé par la splendeur de ce lieu. Les colonnes, la voûte, les arches – tout lui paraissait somptueux.

Le couloir débouchait dans une immense cour plus belle que tout ce qu’Oba avait vu dans sa vie. Bouche bée, le fils de Darken Rahl admira un long moment le grand bassin bordé d’arbres sur un côté qui occupait une bonne partie de l’espace. On se serait cru dans une forêt – sauf que tout cela était à l’intérieur, sous une voûte magnifique. Un muret de marbre faisait le tour du bassin dont le fond était constitué de petits carreaux bleus.

Des poissons rouges s’ébattaient dans ces eaux si pures. De vrais poissons, à l’intérieur d’un bâtiment !

Oba n’avait jamais été pétrifié ainsi par la splendeur d’un lieu.

— C’est le palais ? demanda-t-il.

— Une toute petite partie, oui…

— Une toute petite partie ? Le reste est aussi magnifique ?

— Plus magnifique, la plupart du temps… Souvent, les plafonds sont plus hauts et de grandes colonnes soutiennent plusieurs niveaux de balcons.

— Des balcons ? À l’intérieur ?

— Oui. En se baladant, les gens peuvent regarder ce qui se passe sur les places ou le long des grandes promenades.

— Dans certains couloirs, ajouta l’autre gardien, on peut acheter à peu près tout ce qui se vend. Certaines zones sont publiques, mais il y a aussi des casernes pour les soldats et des résidences pour les fonctionnaires. À certains endroits, les visiteurs peuvent louer des chambres.

— Quand j’aurai un peu visité le palais, dit Oba à ses deux esclaves, je voudrai me reposer dans une chambre. Il faudra qu’elle soit luxueuse, bien sûr, mais tranquille. Un endroit discret où on ne me remarquera pas. Avant de l’occuper, je dois acheter des vêtements décents et quelques autres choses. Ensuite, vous monterez la garde pendant que je prendrai un bon bain puis m’offrirai une longue nuit de sommeil.

— Pendant combien de temps devrons-nous veiller sur vous ? demanda un des gardiens. Si nous quittons notre poste pendant trop longtemps, on nous cherchera, et votre disparition sera vite découverte. Si des soldats fouillent le palais, vous…

— Si tout va bien, je partirai demain. Votre absence sera-t-elle remarquée d’ici là ?

— Non, répondit un des hommes. (Dans ses yeux brillait uniquement la volonté de plaire et d’obéir à Oba.) Nous avions fini notre service au moment où vous nous avez appelés.

Oba sourit. La voix avait choisi les hommes qu’il fallait…

— Au moment où vous devrez le reprendre, je serai parti depuis longtemps. Mais jusque-là, je veux profiter de mon séjour au palais. (Oba laissa glisser la main sur la garde de son couteau.) Ce soir, j’aimerais peut-être dîner avec une femme. Une personne discrète, si vous voyez ce que je veux dire…

Les deux hommes s’inclinèrent humblement.

Avant de partir, Oba s’arrangerait pour qu’il ne reste d’eux qu’un petit tas de cendres sur le sol d’un couloir isolé. Ils ne pourraient jamais dire à personne pourquoi sa cellule était vide.

Dehors, le printemps approchait, et en cette saison, tout semblait possible. Oba avait bien l’intention de se laisser porter par sa fantaisie.

Il avait un objectif, cependant : retrouver Jennsen.

Chapitre 44

Jennsen finissait par ne plus être capable de s’étonner. À force de voir des hommes grouiller dans la plaine – une marée humaine incessante –, elle ne distinguait et n’entendait plus rien. Avec ses tentes, ses chariots et ses enclos à chevaux, le campement de l’armée impériale emplissait le vaste terrain plat encaissé entre de hautes murailles rocheuses. À des lieues à la ronde, on devait entendre le bourdonnement de cette ruche géante. Des cris, des grincements, des craquements, des hennissements, des bruits métalliques : bref, tous les sons de la vie, et parfois, plus bizarrement, des hurlements de femme difficiles à interpréter…

Jennsen avait l’impression de regarder une mégalopole imaginée par un architecte fou. À croire que l’ingéniosité et le sens de l’ordre de l’esprit humain s’étaient effacés pour jeter des soldats et des civils dans un décor de cauchemar qui les ramenait peu à peu à l’état sauvage. Luttant contre les forces de la nature, ces gens faisaient ce qu’ils pouvaient pour ne pas succomber, et ce n’était pas facile.

Cela dit, depuis le début de son voyage avec Sebastian, Jennsen avait vu bien pis que ça. Quelques semaines plus tôt, plus loin au sud, son compagnon et elle avaient traversé l’endroit où l’armée de Jagang s’était arrêtée pendant l’hiver. Une force de cette importance infligeait inévitablement des dégâts à la nature. Quand elle y séjournait un long moment, il ne s’agissait plus de dégâts mais de dévastation. Il faudrait des années avant que la terre guérisse de ses blessures.

Pour ne rien arranger, des milliers d’hommes, vaincus par les rigueurs du climat, étaient morts de maladie. Sur le site du camp désormais désert, des tombes éparpillées un peu partout témoignaient de la catastrophe. Déjà terrifiée par les ravages que pouvaient faire la fièvre et le froid, Jennsen préférait ne pas imaginer le carnage qu’entraînerait la grande bataille pour la liberté.

Depuis le dégel, le sol boueux avait suffisamment séché pour que l’armée puisse se remettre en route et quitter ses désastreux « quartiers d’hiver ».

L’immense colonne se dirigeait vers Aydindril, le cœur même du pouvoir dans les Contrées du Milieu. Selon Sebastian, l’armée venue de l’Ancien Monde était si grande que les derniers soldats s’arrêtaient pour la nuit des heures après que leurs camarades des premiers rangs eurent cessé de marcher. Et au matin, le phénomène inverse se produisait…

Si la grande marche vers le nord n’était pas encore très rapide, elle était lancée, et plus rien ne l’arrêterait. Et quand les soldats sentiraient leurs proies, ils accéléreraient le pas d’eux-mêmes.

Jennsen jugeait lamentable que l’appétit de conquête et de pouvoir du seigneur Rahl contraigne l’Ordre Impérial à se battre. La vallée aurait été si jolie, sans tous ces soldats… Avec l’arrivée du printemps, la végétation remontrait le bout de son nez, et toutes les collines environnantes verdoyaient déjà. Sur les pentes plus abruptes, au-delà des collines, la forêt reprenait ses droits. Dans le lointain, les plus hauts pics restaient toujours couverts de neige, mais les torrents gonflés par le dégel dévalaient leurs pentes en rugissant. Tous venaient se jeter dans un grand fleuve qui serpentait au milieu d’une autre plaine. Dans ce coin-là, la terre brune semblait si fertile qu’on aurait pu y planter des cailloux avec de réelles chances de les voir pousser.

Avant que Sebastian et elle aient rejoint l’armée, Jennsen avait découvert les plus beaux paysages qu’elle ait jamais eu l’occasion d’admirer. Les forêts, surtout, l’avaient impressionnée, et elle aurait donné cher pour les explorer puis s’y bâtir une cabane. Quand on contemplait tant de beauté, il devenait difficile de se souvenir que les Contrées étaient le royaume du mal et de la sorcellerie.

Sebastian était pourtant formel : des monstres et des sorciers rôdaient dans ces bois, et il ne fallait surtout pas s’y aventurer.

Jennsen avait appris assez de choses, ces derniers temps – par exemple dans le marécage – pour envisager de courir le risque. Mais cela ne l’aurait pas mise hors de portée des sbires du seigneur Rahl, qui pouvaient la retrouver n’importe où, comme ils l’avaient prouvé le jour funeste de la mort de sa mère. Depuis ce drame, ces assassins infatigables avaient traqué la jeune femme dans tout D’Hara et dans une bonne moitié des Contrées du Milieu.

Si les hommes de son demi-frère la rattrapaient, ils la conduiraient dans le donjon où Sebastian avait été emprisonné. Elle y subirait la torture jusqu’à ce que le seigneur consente à la laisser mourir lentement dans d’atroces souffrances. Tant que cet homme la poursuivrait, elle n’aurait pas la paix, c’était certain. Donc, elle allait inverser les rôles, le gibier devenant le chasseur…

Comme ça s’était déjà produit plusieurs fois, des sentinelles venaient de repérer les deux cavaliers, et une patrouille était déjà en route pour les intercepter.

Dès qu’ils aperçurent les cheveux blancs de Sebastian, qui les salua d’un geste nonchalant, ces guerriers sourirent et s’en retournèrent faire cuire leur repas sur un feu de camp.

Tous les soldats de l’Ordre Impérial étaient des colosses à l’air sauvage vêtus de peaux de bête ou d’un uniforme de cuir crasseux. Dans la vallée, ils avaient planté au hasard leurs tentes aussi disparates que possible. Au milieu de ce fouillis, également disposées au hasard, Jennsen avait repéré des forges de campagne, des tables de réfectoire, des piles d’armes, des chariots bâchés ou non, des enclos à bestiaux ou à chevaux et quelques étals de marchands ambulants où se pressaient sans cesse des soldats avides d’améliorer leur ordinaire.

Un peu partout, des types au visage émacié parfois perchés sur un tonneau haranguaient la foule. Trop loin pour comprendre ce qu’ils disaient, Jennsen avait vu assez de prédicateurs pour les reconnaître à dix lieues de distance. Selon sa mère, les chantres de la fin du monde et de la rédemption se ressemblaient tous. Et quand on en avait écouté un, on savait ce que les autres avaient à dire.

En approchant du camp, Jennsen vit des soldats occupés à nettoyer leurs armes, à jouer aux dés, à boire ou à chanter au sein de chorales improvisées.

D’interminables rangées d’hommes attendaient d’être servis par les cuistots retranchés derrière de gigantesques chaudrons. Sans doute parce qu’ils détestaient attendre – et qu’ils avaient le palais fin –, beaucoup de soldats cuisinaient eux-mêmes sur de petits feux.

Partout, des hommes s’occupaient des animaux ou s’acquittaient d’une multitude de corvées. Dans certains coins, un peu à l’écart, les parties de dés acharnées tournaient au pugilat.

Le camp était un endroit crasseux, puant et bruyant où régnait une confusion qui finissait par devenir terrifiante.

Jennsen n’avait jamais été à l’aise dans les foules, mais là, ça dépassait ses pires cauchemars. Alors qu’elle approchait de cette fourmilière humaine, elle aurait donné cher pour pouvoir tourner bride et galoper dans la direction opposée. Mais elle venait pour une bonne raison, et rien ne l’empêcherait d’aller jusqu’au bout de sa démarche.

Si sa métamorphose intérieure avait pris du temps, désormais, il n’était plus question de revenir en arrière. Elle avait pris la décision de tuer, et elle assumerait ce choix jusqu’à ses ultimes conséquences.

Sa détermination ne lui facilitait pourtant pas les choses quand il s’agissait de frayer avec les brutes que Sebastian appelait des « combattants de la liberté ». Vêtus comme des bandits de grand chemin, ces hommes chevelus et barbus lui donnaient des sueurs dans le dos. Avec son apparence soignée et sa distinction naturelle, il n’était pas étonnant que les soudards reconnaissent Sebastian de loin. Mais ils semblaient tous le connaître, et ceux qui l’apercevaient ne manquaient jamais de lui adresser un salut. Parmi eux, le jeune homme aux cheveux blancs évoquait un cygne entouré d’une bande de canards boiteux.

Il avait expliqué à Jennsen que lever une armée défensive était une tâche très difficile, surtout quand il fallait ensuite la lancer dans une longue expédition. Ces guerriers étaient loin de chez eux, et on les avait chargés d’accomplir une mission terrible. Dans ces conditions, ils n’avaient pas le temps de faire des ronds de jambe aux dames, de se pomponner et de dresser des camps proprets et bien organisés. C’étaient des combattants, et ils risquaient leur vie tous les jours.

Comme les soldats d’harans, avait pensé Jennsen. Et pourtant, ils ne ressemblent pas à des barbares.

Mais elle avait préféré garder cette réflexion pour elle, car elle comprenait ce que voulait dire son compagnon. D’ailleurs, elle vivait à peu près la même expérience. Concentrée sur un seul objectif – fuir les tueurs du seigneur Rahl –, elle prenait de moins en moins le temps de soigner son apparence. Même sans poursuivants, le voyage à travers les montagnes aurait été difficile, et elle s’était souvent irritée de devoir se montrer à Sebastian mal coiffée, poisseuse de sueur et presque aussi puante que leurs chevaux.

Pour être franche, il n’en avait jamais paru gêné. Toujours souriant quand il posait les yeux sur elle, il s’était échiné à jouer les chevaliers servants pendant tout le voyage.

La veille, ils avaient emprunté un raccourci à travers les collines afin d’approcher plus vite de la tête de la colonne. En chemin, ils étaient tombés sur une ferme abandonnée, et Sebastian avait accepté qu’ils y passent la nuit, même s’il était encore un peu tôt pour camper.

Après s’être baignée et lavé les cheveux dans le vieux baquet de la minuscule salle de bains, Jennsen avait utilisé l’eau pour ses vêtements. Assise devant le feu que Sebastian avait allumé dans la cheminée, elle s’était longuement brossée pendant que ses affaires séchaient.

Nerveuse à l’idée de rencontrer l’empereur, Jennsen tenait au moins à être présentable.

La regardant d’un air émerveillé, Sebastian avait assuré qu’elle était la plus belle femme que Jagang aurait jamais rencontrée. Et ce serait resté vrai, avait-il ajouté, même si elle s’était présentée devant lui sale comme un peigne et la crinière en bataille.

À présent, alors qu’ils chevauchaient le long du camp, montant vers la tête de la colonne, Jennsen avait la gorge et l’estomac noués.

À voir les nuages qui arrivaient des montagnes, un orage éclaterait avant longtemps. Dans le lointain, on entendait déjà des roulements de tonnerre. Si la pluie tombait trop tôt, Jennsen aurait ses cheveux et ses vêtements trempés avant sa rencontre avec l’empereur, et tous ses efforts n’auraient servi à rien.

— Là…, dit Sebastian. (Il se pencha sur sa selle et tendit un bras.) Tu vois ces tentes ? Il y a celle de l’empereur, et tout autour, celles des officiers supérieurs et des conseillers spéciaux. Aydindril n’est pas très loin au-delà de cette vallée. Jagang n’a pas encore lancé l’assaut. Nous arrivons à temps.

Les tentes des gens importants étaient imposantes. Celle de Jagang était en réalité un immense pavillon – une sorte de palais ambulant, songea Jennsen, très impressionnée.

Dressé à l’écart du campement principal – le plus loin possible, en fait, de la soldatesque –, cet ensemble de tentes évoquait bel et bien le château d’un roi dominant un vulgaire village de cabanes.

Le cœur de Jennsen s’affola quand Sebastian fit obliquer Pete pour s’engager franchement dans le camp. Comme son compagnon, Rouquine n’eut pas l’air ravie de s’enfoncer dans un endroit si bruyant.

Jennsen talonna sa jument, se porta au niveau de Sebastian et prit la main qu’il lui tendait.

— Ta paume est moite de sueur, souffla le jeune homme aux cheveux blancs. Ne me dis pas que tu es nerveuse ?

— Un tout petit peu, quand même, mentit Jennsen.

En réalité, elle crevait de trouille.

— Eh bien, c’est parfaitement inutile. C’est Jagang qui sera dans tous ses états face à une si jolie femme…

Jennsen sentit qu’elle s’empourprait.

Elle allait bientôt rencontrer un empereur. Qu’en aurait pensé sa mère ?

Alors qu’elle n’était qu’une jeune servante, dame Daggett, comme l’appelait Sebastian, avait été présentée à Darken Rahl. Qu’avait-elle éprouvé à ce moment-là ? Pour la première fois de sa vie, Jennsen mesurait l’énormité qu’avait dû être cet événement pour une adolescente qui ignorait tout de l’existence.

Alors que Sebastian et elle traversaient le camp, Jennsen sentit peser sur elle de plus en plus de regards masculins. Les soldats accouraient en masse pour découvrir cette femme qu’ils ne connaissaient pas.

Jennsen s’aperçut que des hommes armés de piques, des deux côtés de la route, empêchaient les curieux de se jeter en travers de son chemin. Pour des raisons très particulières, l’armée impériale lui faisait une haie d’honneur…

— L’empereur sait que nous arrivons, dit Sebastian quand il vit que sa compagne s’interrogeait sur les motifs de ce traitement de faveur.

— Comment l’a-t-il appris ?

— Les éclaireurs que nous avons rencontrés il y a quelques jours ont sûrement envoyé un messager à Jagang pour le prévenir de mon retour et lui préciser que je n’étais pas seul. Lorsque je lui amène un invité, l’empereur fait tout pour assurer sa sécurité…

Les hommes armés étaient donc bien là pour tenir en respect les autres soldats. Cette précaution paraissait étrange, dans un camp ami, mais à voir l’allure des soudards – certains étant à l’évidence ivres morts –, Jennsen aurait été malvenue de s’en plaindre.

— Ces soldats… Eh bien, comment dire… Ils ont l’air de brutes épaisses…

— Quand tu plongeras ta lame dans le cœur de Richard Rahl, as-tu l’intention de lui faire d’abord des ronds de jambe, puis de lui demander son autorisation, histoire de montrer que tu es bien élevée ?

— Bien sûr que non, mais…

— Lorsque des tueurs ont fait irruption chez toi pour tuer ta mère, quel genre d’hommes aurais-tu voulu avoir à tes côtés pour te protéger ?

Jennsen fut abasourdie par cette question.

— Sebastian, je ne vois pas le rapport…

— Eh bien, le voici : aurais-tu voulu être défendue par des soldats d’opérette – comme ceux qui paradent avant les banquets des rois – ou par des gaillards comme ceux-là, qui n’ont peur de rien et sont prêts à donner leur vie au nom du devoir ? Franchement, n’aurais-tu pas préféré que des barbares assoiffés de sang se dressent entre ta mère et ses meurtriers ?

— Je vois ce que tu veux dire…, dut admettre Jennsen.

— Ces hommes servent de boucliers aux innocents de l’Ancien Monde menacés par le seigneur Rahl. Quelle que soit leur apparence, ce sont des héros !

Le souvenir de la mort de sa mère, surtout ravivé si brusquement, glaça les sangs de Jennsen. Alors qu’elle tentait de bannir cette horreur de son esprit, elle dut reconnaître que le discours de Sebastian se tenait. Elle était ici pour une raison bien précise, et cela seul comptait. Les hommes qui devaient affronter ceux du seigneur Rahl étaient de vrais professionnels de la guerre. Que pouvait-elle vouloir de plus ?

Jennsen n’aperçut pas de femmes dans le camp avant que Sebastian et elle aient atteint la lisière du complexe de tentes de l’empereur – une partie du camp lourdement défendue, ce qui n’avait rien de très étonnant.

Les femmes en question étaient un mélange de jeunes beautés et de vénérables grand-mères. En voyant Jennsen, certaines parurent intriguées, d’autres plissèrent sombrement le front et quelques-unes semblèrent franchement inquiètes. Mais toutes la regardèrent approcher.

— Pourquoi ont-elles un anneau à la lèvre inférieure ? demanda Jennsen à Sebastian.

— C’est une façon de montrer leur loyauté envers l’Ordre Impérial et Jagang le Juste.

Jennsen trouva que c’était une manière étrange et inquiétante de manifester sa fidélité. De plus, la plupart de ces femmes avaient les cheveux en bataille et étaient habillées comme des souillons.

Quand les deux cavaliers eurent mis pied à terre, des soldats vinrent prendre en charge leurs montures. Jennsen caressa les naseaux de Rouquine et lui murmura à l’oreille pour la calmer. Voyant que la jument n’avait plus peur, Pete la suivit sans protester jusqu’à l’enclos le plus proche. Être séparée de Rouquine rappela à Jennsen combien sa chère Betty lui manquait.

Les femmes l’observaient toujours et se gardaient bien d’approcher. Jennsen avait l’habitude qu’on se méfie d’elle. Tout ça à cause de ses cheveux roux, bien entendu. Par cette agréable journée de printemps, elle avait oublié de relever sa capuche avant d’entrer dans le camp. Elle voulut remédier à cette omission, mais Sebastian lui prit le poignet au vol.

— Ce n’est pas nécessaire…, dit-il. (Il désigna les femmes.) La plupart sont des Sœurs de la Lumière qui ne redoutent pas la magie. En revanche, elles détestent que des inconnues entrent dans le campement de l’empereur.

Jennsen comprit soudain pourquoi beaucoup de ces femmes la regardaient bizarrement. Étant des magiciennes, elles la voyaient avec leurs yeux et pas avec leur don, et ça les perturbait.

Sebastian ne pouvait pas s’en douter, parce qu’elle ne lui avait jamais répété tout ce qu’Althea lui avait dit au sujet des rejetons des seigneurs Rahl et de la magie. En particulier, elle ne lui avait pas parlé des « trous dans le monde ».

En plus d’une occasion, le jeune homme aux cheveux blancs n’avait pas caché que tout ce qui touchait au pouvoir le révulsait. Du coup, Jennsen n’avait pas eu envie de s’étendre sur ce que lui avait appris Althea. Ni sur les choses, plus importantes encore, qu’elle avait découvertes toute seule. Ayant déjà assez de mal à vivre avec tout ça, elle préférait attendre des circonstances idéales pour informer complètement son compagnon. Et jusqu’à présent, l’occasion ne s’était pas présentée.

Jennsen parvint à sourire aux femmes qui l’épiaient de loin. En réponse, elle reçut des regards peu amènes.

— Sebastian, pourquoi l’empereur est-il séparé ainsi de ses hommes ? Et si bien gardé dans son propre camp ?

— Avec autant de soldats, comment savoir si l’un ou l’autre n’est pas un espion ennemi ou un fou qui risque de s’en prendre à Jagang pour devenir célèbre ? Tu imagines qu’un attentat nous prive de notre précieux chef ? Pour empêcher ça, nous avons décidé de multiplier les précautions.

Jennsen ne put qu’acquiescer. Après tout, Sebastian avait réussi à s’infiltrer au Palais du Peuple. S’il avait croisé un homme important, il aurait pu jouer du couteau et faire de gros dégâts. Les D’Harans redoutaient également les espions, et c’était même pour ça qu’ils avaient arrêté Sebastian.

Par bonheur, Jennsen était parvenue à le tirer de sa cellule. En réfléchissant, elle avait compris, entre bien d’autres choses, comment elle avait réussi cet exploit. Pour l’instant, elle n’avait pas trouvé le temps d’en parler à son compagnon. Et de toute façon, elle pensait qu’il ne comprendrait pas ou refuserait de croire à une théorie si bizarre.

Sebastian prit Jennsen par la taille et la guida jusqu’à l’entrée du pavillon impérial gardée par deux soldats armés jusqu’aux dents. Après que ces hommes l’eurent salué, Sebastian écarta un lourd rabat incrusté d’or et d’argent et avança tout naturellement.

Jennsen n’avait jamais imaginé qu’une tente puisse être si luxueuse. Et à l’intérieur, c’était encore plus frappant qu’à l’extérieur !

Le sol était entièrement couvert de riches tapis et des tentures ornées de broderies exotiques séparaient les différentes « pièces ». Les tables, les coffres et les autres meubles étaient tous en bois précieux, et les objets qui reposaient dessus, des coupes aux saladiers en passant par les vases, devaient valoir une petite fortune. Dans un coin, Jennsen vit même un grand vaisselier à vitrine où étaient rangées des assiettes à liseré d’or.

Il y avait des coussins moelleux un peu partout. À la lumière tamisée des chandeliers, cet endroit au silence impressionnant – à cause des tapis et des tentures – faisait irrésistiblement penser à un temple.

Des femmes s’affairaient dans le pavillon impérial. Toutes portaient un anneau à la lèvre inférieure, et leur attitude évoquait davantage des esclaves que de loyales zélatrices. Alors que la plupart se concentraient sur leur travail, l’une d’elles dépoussiérait une série de petits vases précieux en regardant Jennsen du coin de l’œil. D’âge moyen, large d’épaules, elle portait une simple robe grise très longue et au col boutonné. Ses cheveux grisonnants noués en queue-de-cheval, elle paraissait insignifiante, n’était le rictus satisfait qu’elle affichait.

Jennsen en fut intriguée, et son regard s’attarda sur l’étrange domestique. Quand leurs yeux se croisèrent, la voix s’éveilla dans la tête de Jennsen, murmura son nom et lui ordonna de renoncer à sa chair.

Sans comprendre pourquoi, la jeune femme eut la certitude terrifiante que l’inconnue savait que la voix venait de lui parler. Elle s’empressa de chasser cette idée de sa tête – une sinistre fantaisie due au bizarre sentiment de supériorité que semblait éprouver cette femme alors qu’elle était réduite à des tâches subalternes.

Les autres servantes s’affairaient à balayer les tapis ou à remplacer les bougies dans les chandeliers. Quelques-unes, peut-être des Sœurs de la Lumière, allaient et venaient de « pièce » en « pièce » pour s’occuper des coussins, des lampes et des fleurs en vase.

Un jeune homme très mince vêtu d’un simple pantalon était agenouillé au bord d’un tapis dont il lissait les franges avec un petit peigne. À part la femme qui nettoyait les vases, tous ces domestiques, concentrés sur leur travail, n’accordaient aucune attention aux visiteurs.

Sebastian serra un peu plus fort la taille de Jennsen tandis qu’ils avançaient dans le pavillon dont les cloisons et le toit ondulaient un peu au vent. Si son compagnon l’avait conduite au gibet, le cœur de la jeune femme n’aurait sûrement pas battu plus fort.

S’avisant qu’elle avait saisi la garde de son couteau pour s’assurer qu’il coulissait bien dans son fourreau, Jennsen sursauta puis se força à lâcher l’arme.

Au fond de la première « pièce », un homme était assis dans un splendide fauteuil drapé de soie rouge aux accoudoirs sculptés et dorés à l’or fin.

Jennsen frissonna quand son regard se posa pour la première fois sur l’empereur Jagang. Le menton appuyé sur ses mains croisées, il affichait une parfaite décontraction, comme s’il attendait simplement des amis pour leur offrir le thé.

Pourtant, Jennsen en avait les sangs glacés.

Jagang le Juste avait un cou de taureau et la lumière des bougies qui se reflétait sur son crâne rasé donnait l’impression qu’il était coiffé d’une couronne de flammes. Arborant de fines moustaches et l’ombre d’un bouc, le chef suprême de l’Ordre Impérial portait autour du cou de lourdes chaînes d’or et d’argent qui brillaient comme de petits soleils sur sa poitrine musclée. D’énormes bagues à chaque doigt, il portait une veste en laine sans manches qui dévoilait ses épaules et ses bras aux muscles saillants. Même s’il n’était pas très grand, cet homme avait tout du colosse, et trois mots venaient à l’esprit pour le décrire : « montagne de muscles ».

Une chaînette reliait l’anneau d’or passé à sa narine gauche à celui qui ornait son oreille, du même côté.

Malgré les précautions prises par Sebastian, Jennsen tressaillit quand elle vit les yeux de l’empereur. Aucune description ne pouvait préparer à un choc pareil.

Les yeux de Jagang, dépourvus de blanc, d’iris et de pupille, étaient deux puits noirs dans lesquels dansaient des ombres semblables à des nuages d’orage.

Bien que de tels yeux dussent en principe être aveugles, Jennsen ne douta pas un instant que l’empereur la voyait parfaitement bien.

Quand Jagang lui sourit, la jeune femme sentit que ses genoux se dérobaient. Par bonheur, Sebastian la soutint au bon moment.

— Empereur, dit-il en esquissant une révérence, je remercie le Créateur d’avoir veillé sur toi.

— Moi, je Lui suis reconnaissant de t’avoir protégé, Sebastian, dit l’empereur d’une voix puissante et menaçante en parfaite harmonie avec son apparence. Voilà bien longtemps que nous ne nous sommes vus… Trop longtemps, même… Je me félicite que tu sois de retour.

Sebastian tourna la tête vers Jennsen.

— Excellence, je t’ai amené une invitée très importante. Permets-moi de te présenter Jennsen.

Jennsen se libéra du bras de son compagnon et tomba à genoux devant l’empereur. Une initiative intelligente, plutôt que de s’écrouler à cause de l’émotion. Profitant de sa position, elle se prosterna jusqu’à ce que son front touche le sol. Sebastian ne lui avait pas dit ce qu’elle était censée faire, mais elle avait l’angoissante certitude que se montrer humble s’imposait. De plus, ça lui permettait pour un temps de ne plus voir les yeux cauchemardesques de l’empereur.

Un homme pareil – un guerrier qui espérait vaincre les envahisseurs d’harans – ne pouvait être qu’un colosse à la volonté de fer et à l’opiniâtreté sans faille. Diriger un peuple qui cherchait à ne pas tomber sous le joug d’un tyran était une mission taillée sur mesure pour un gaillard de ce genre.

— Excellence, dit Jennsen sans relever les yeux, je suis à votre service.

— Allons, Jennsen, lança Jagang, foin de tout ce protocole !

Tandis que Sebastian l’aidait à se relever, Jennsen devina qu’elle était rouge comme une pivoine. En authentiques gentilshommes, son compagnon et l’empereur firent mine de ne pas s’en apercevoir.

— Sebastian, où as-tu déniché une jeune femme si adorable ?

— C’est une longue histoire, Excellence, et je te la raconterai un autre jour. Pour l’instant, sache que Jennsen a pris une décision importante qui aura des conséquences pour nous tous.

Les terribles yeux de Jagang se posèrent de nouveau sur Jennsen, qui en eut l’estomac tout retourné.

— Et de quelle décision s’agit-il, jeune dame ? demanda l’empereur avec le sourire indulgent d’un grand de ce monde qui rencontre une moins-que-rien.

Jennsen.

Une image de sa mère morte sur le plancher de leur cabane revint à l’esprit de la jeune femme. Elle n’oublierait jamais les derniers instants de sa mère. Ni le désespoir d’avoir dû partir sans pouvoir s’occuper de sa dépouille.

Jennsen.

La colère balaya d’un coup la timidité de la jeune femme.

— J’ai décidé de tuer Richard Rahl, répondit-elle avec assurance, comme si elle ne s’adressait pas à un empereur. Et je suis venue vous demander de l’aide.

Un lourd silence s’ensuivit.

Sa bienveillance forcée oubliée, Jagang dévisageait Jennsen, l’air menaçant. À l’évidence, il ne tolérait pas qu’on plaisante sur ce sujet.

Rien d’étonnant quand on songeait que Richard Rahl avait envahi la patrie adorée de cet homme, tué ses sujets par milliers et condamné le monde entier à la guerre et à la souffrance.

Jagang attendait que Jennsen s’explique. Et gare à elle si elle ne le convainquait pas de son sérieux.

— Je me nomme Jennsen Rahl, dit-elle d’une voix qui ne tremblait plus.

Elle dégaina son couteau, le prit fermement par la lame et tendit vers l’empereur la garde ornée d’un « R ».

— Jennsen Rahl, répéta-t-elle, la sœur de Richard. Je veux le tuer. Selon Sebastian, vous êtes susceptible de m’aider à le faire. Si vous y consentez, je vous serai éternellement reconnaissante. Si vous refusez, dites-le tout de suite, car je ne renoncerai pas pour autant, et je devrai me remettre en route le plus vite possible.

Les coudes posés sur les bras ornementés de son trône de campagne, Jagang se pencha vers la jeune femme et riva sur elle son regard terrifiant.

— Chère Jennsen Rahl, sœur de Richard, pour t’aider à accomplir cette mission, je mettrai le monde entier à tes pieds. Il te suffira de demander pour avoir tout ce que tu voudras.